

\chapter[1장  폭풍][1장\hspace*{.5em}폭풍]{1장 \ 폭풍}



떠다니는 말로는 전쟁이 하루가 채 되지 않아 끝났다고 했다.

그러나 한때는 아렌델로 불리던 나라의 안나 공주는 진실을 알고 있었다. 서던 제도의 엘사 여왕이 전쟁을 선포했을 때, 아렌델은 하루도 아닌 한 시간도 채 되지 않아 함락되었다. 아무도 아렌델이 멸망하리라고는 생각지 못했다. 특히 아렌델과 서던 제도가 지금까지 아주 우호적인 관계였을 때에는. 그럼에도 아렌델은 침략을 방어하고만 있지 않았다. 항복을 단호히 거절하면서, 아렌델은 전쟁을 준비하고 있었다. 어떠한 이 세상 세력이 감히 아렌델에 쳐들어와도 매우 강력하다고 소문난 해군과 잘 조직된 군대와 맞닥뜨리게 되었다.

어떠한 `이 세상' 세력도.

남쪽에서 온 공격을 하러 온 것으로는 보이지 않는 전함 한 척이 멈출 수 없는 파괴의 폭풍을 불러왔다. 안나 공주는 이 모든 것을 지켜보고 있었다.

\textbreak

\forceindent``저게 도대체 뭐죠?''

안나가 물었다.

안나 옆에 서 있는 아그다르 왕은 대답이 없었다.

아렌델 성의 꼭대기에서, 안나는 망원경으로 돛 없이 움직이는 이상한 배를 보았다. 안나는 이를 먼저 눈치챘다. 놀라 입을 벌린 채 바라는 동안, 이 전함은 스스로 파도를 가르며 돌진해왔다. 마치 자신의 의지로만 움직이는 듯했다. 우연으로 보기에는 너무 똑바르게 움직이고 있었다. 불가능한 일이라는 생각을 떨쳐내고 나서야 안나는 이 배의 순수한 아름다움을 알아챘다.

``얼음으로 돼 있어.''

안나가 속삭였다.

또다시 안나는 이 불가능한 모습에 경탄할 수밖에 없었다. 햇빛이 여름의 열기와 함께 내리쬐어 해안가는 따뜻했다. 얼음이 녹지 않고 있기에는 너무 따뜻했다. 이는 차치하고라도 어떻게 배가 완전히 얼음으로 되어있을 수가 있을까. 얼음에는 어떠한 결이나 공기 방울이나 부스러기 같은 흠조차도 없었다. 이 얼음의 푸르스름하고 투명한 표면은 햇빛을 받아 금강석과 같이 빛나고 있었다. 한때는 전함이었을 이 배의 고물과 이물과 돛대에는 뾰족하게 얼음이 자라있었다. 그리고 더욱 기묘하게 보이려는 듯 배는 자리에 멈추더니, 자신의 모습을 완성하려는 듯 얼음으로 된 돛이 나타났다.

``누가 오고 있어.''

아그다르 왕이 말했다. 왕과 안나는 숨을 참은 채 바라보고 있었다.

한 여자가 뱃머리로 나왔다. 병사나 전령으로는 보이지 않았다. 안나 자신은 갑옷을 입고 있었다. 갑옷은 헐렁해서 잘 맞지 않았다. 자신의 몸을 보호하기 위해서이기도 하지만, 그보다는 아렌델의 민중을 고무시키기 위해 이 갑옷을 입고 있었다. 그러나 안나의 가장 위엄 있는 드레스도 이 침입자의 모습에는 한 끗도 미치지 못했다. 이 침입자는 안나가 꿈에서나 그리던 백금발 머리에 흰 피부를 하고 있었다. 햇빛을 전혀 받아본 적이 없고 피가 얼어붙어 있기라도 한 듯한 백옥과 같은 피부였다. 전쟁을 위한 복장을 하고 있지는 않았다. 타고 있는 배와 비슷한 드레스를 입고 있었다. 약간 투명한 하늘색에 뒤로 드리워진 긴 망토는 배에 녹아들어 있는 듯했다. 이 모든 것—타고 있는 배와 입고 있는 옷—이 이 침입자의 연장선인 듯 보였다.

``엘사 여왕이야.''

아그다르 왕이 말했다. 안나가 들어 본 것 중에 가장 두려움에 찬 목소리였다.

``그래도요. 그냥 한 사람인데 뭘 할 수 있겠어요, 네?''

안나가 중얼거렸다. 이 이상한 광경에도 당황하지 않은 모습이었다. 아직 모든 것이 괜찮다고 자신을 타이르는 듯했다.

엘사 여왕은 하늘을 향해 팔을 뻗어 죽음을 불러왔다. 안나는 이때서야 알아챌 수 있었다.

비바람과 해일이 잦은 섬나라의 공주로서 안나는 대자연의 분노에 관해 잘 알고 있었다. 항상 재해에는 낌새가 있다. 재해가 다가오는 데에는 항상 일정한 것이 있다. 그 어떤 혼돈에도 규칙과 원인이 있다. 날씨는 예측할 수 있는 것이다. 천재지변이 와도 알맞게 대비할 수가 있다.

지금의 이 재해와는 전혀 다른 이야기였다.

엘사 여왕이 팔을 벌리자 맑은 푸른 하늘에 난데없이 눈과 우박이 쏟아져 내려 해를 가렸다. 폭풍운이 먹물이 번지듯 퍼져 나갔다. 완전히 부자연스러운 일이었다. 안나는 깨달았다—단지 대자연의 힘이 아니었다. 대자연이 제어되고 길들고 속박된 힘이었다. 이 악의에 찬 일에 모든 힘이 몰려 있었다. 눈이 벽을 향해 돌진해 갔다. 온 성은 통째로 흔들리는 듯했다. 안나는 온몸이 떨리는 것을 느꼈다. 벼락이 탑을 무너뜨렸다. 잔해가 눈사태처럼 마구 쏟아졌다. 떨어지는 소리만이 들릴 때까지 쏟아져 내렸다. 이 불가사의한 전함에서는 얼음이 퍼져 온 피오르를 얼음으로 뒤덮었다. 해안은 일렁이던 모습 그대로 얼어붙어 울퉁불퉁한 빙판이 펼쳐졌다.

아그다르 왕이 바로 경보를 울렸어도 안나는 결말을 알고 있었다. 공포와 두려움이 마음을 가득 메웠다. 피도 얼어붙는 듯했다.

그 어느 것도 할 수 없었다.

``저 마녀를 죽여라!''

왕의 명령에 성벽에 있는 궁수들은 화살을 발사했고, 투석기는 바위를 날렸다. 그러나 엘사 여왕은 팔을 벌린 채로 차분히 있었다. 엄청난 얼음이 파도와 같이 솟아 모든 화살을 깔끔히 막았다. 수십 개의 바위도 흠집 하나 없이 모두 막아내었다. 모든 공격이 중단되자 얼음벽이 무너졌다. 안나는 엘사 여왕의 입꼬리가 올라가는 것을 보았다.

`이걸 보고 싶은 거구나.'

안나는 깨달았다. 이것이 이 얼음벽이 무너진 유일한 이유였다. 엘사 여왕은 아렌델의 멸망을 직접 보기를 원했다.

얼음 조각이 하늘에서 비처럼 쏟아져 내려 천여 명의 군사를 꿰뚫었다. 영광의 자리에서 바라보고 있는 여왕의 신성한 심판과 같았다.

\textbreak

모든 해군이 모래톱에 힘없이 얼어붙고 모든 육군이 얼음에 파멸되어 아렌델은 무조건 항복을 표명했다.

엘사 여왕은 수락하지 않았다.

눈으로 된 생명체들이 아렌델로 돌진해 갔다. 엘사 여왕은 어떠한 제지 없이 성문을 차분히 걸어 들어갔다. 그러고는 성문을 갈라지도록 얼린 후 차가운 바람으로 성문을 무너뜨렸다. 그런 다음 왕가를 만나기 위해 들어갔다.

``항복은 없다.''

엘사 여왕이 말했다. 매우 차분한 목소리였다. 왕좌에 앉아 이 단순한 말을 하는 동안 아렌델의 왕은 얼음으로 된 날이 목을 겨누고 있는 채로 바닥에 무릎을 꿇고 있었다.

``항복은 곧 협상하겠다는 것이지. 협상은 없다. 오직 나의 조항만이 있을 것이다.''

``그러면 원하는 것이 무엇이오?''

``절대적인 충성.''

엘사 여왕이 말했다. 아그다르 왕은 말을 하려 했다. 자리에서 일어나려 하자 얼음이 더 가까이 다가갔다. 왕은 입을 다문 채 물러났다.

``내가 통치권을 가진다. 그러나 내 신하로서 왕의 자리는 계속 가질 수 있을 것이다. 이 달 내에 비무장을 완료한다. 매년 공물을 바친다. 그 양은 내가 결정할 것이다. 그리고 오직 서던 제도와 무역한다. 수입과 수출은 모두 서던 제도와 이루어진다. 그리고—''

``그건 말도 안 돼요!''

아그다르 왕의 반대에도, 안나는 왕 옆에 무릎을 꿇던 자리에서 뛰어올랐다. 그 어느 것도 안나를 막지 않았다. 위협이 되지 않는다고 판단한 듯했다. 그러나 안나는 일어서자마자 눈으로 된 괴상한 짐승의 무리가 자신에게 모여들기 시작하는 것을 보았다. 안나는 위험을 생각하지 않고 꼿꼿한 자세로 엘사 여왕을 올려다보았다. 엘사 여왕은 손을 저었다. 짐승의 무리는 물러났다.

``말해 보아라.''

엘사 여왕이 중얼거렸다.

``요구하시는 조건은 완전히 말도 안 된다고요!''

안나가 말했다. 엘사 여왕이 앉을 권리가 없는 자기 아버지의 왕좌에 가까이 다가서고 있었다.

``안나야, 좀. 다치기 전에—''

엘사 여왕은 차가운 눈빛으로 아래를 내려다보았다. 그러자 내부는 창문에 살얼음이 끼도록 추워졌다. 아그다르 왕은 다시 입을 다물었다. 그러고 나서야 다시 원래대로 돌아왔다. 그래도 여전히 추웠다. 하지만 겨울옷 한 벌로 견딜 수 있을 정도였다. 하지만 안나는 춥지가 않았다. 타오르고 있을 뿐이었다. 분노가 피를 끓이고 있었다.

``계속하라.''

엘사 여왕이 말했다.

안나는 입술을 꼭 다물었다. 그러나 두려워하는 모습은 아니었다.

``일단, 저희 아빤 그쪽의 신하가 되지 않을 거예요. 여긴 우리 왕국인데—''

``정복된 왕국.''

엘사 여왕은 정복된 왕을 흘끗 바라보며 안나의 말을 정정했다. 아그다르 왕은 자신의 운명에 완전히 포기한 듯 보였다. 그러나 안나를 설득하는 것도 포기하고 있었다.

``일단, 그쪽 같은 사람이 왔는데 군대도 없으면 어떻게 방어하냐고요?''

안나는 이들의 군대가 얼마나 효과적이었는지는 언급하지 않았다.

엘사 여왕은 고개를 끄덕였다.

``충성의 대가로 보호를 제공할 것이다.''

안나의 화는 가라앉지 않았다. 오히려 안나는 더욱 화가 났을 뿐이다. 그토록 큰 피해를 주고서도 보호를 제공한다는 것은 그저 어불성설이었다.

``그럼 무역은요? 그쪽과만 무역하면 어떻게 먹고 살라는 거예요? 그리고 조공 같은 것도 못 해요. 그쪽이 벌인 일을 보면—''

``물론 얼어붙은 땅과 해안의 얼음을 없앨 것이다.''

엘사 여왕이 말했다.

``내수 경제 활동은 영향을 받지 않을 것이다. 또한 적절한 보상을 할 것이다. 아렌델을 굶주리게 두지 않을 것이다.''

``아렌델에 관해 뭘 안다고 그러는데요?''

안나가 소리쳤다.

``아렌델의 사람들에 관해서도 모르고, 우리 문화도 모르는데 어떻게 통치하겠단 거예요? 그쪽은 그럴 자격도 없다고요!''

안나의 쉴새없는 고함이 알현실에 울렸다. 안나는 고함과 격한 감정 때문에 헉헉거리고 있었다. 안나의 눈에 분노의 눈물이 맺혔다. 안나는 자신의 말이 어느 것도 바꾸지 않으리라는 것을 알고 있었다. 그리고 어떠한 강력한 주장도 할 수 없었다. 안나는 자신이 공주다워 본 적이 전혀 없다는 것을 알고 있었다. 큰 결정을 내리거나 논리적인 주장을 펼쳐본 적도 없었다. 그러나 아무것도 하지 않고 이 일을 받아들일 수는 없었다. 어찌 선전포고 없이 막 들어와서 이리 간단히 정복해 버릴 수가 있는가. 민중들은 어떤 행동을 할까. 안나는 눈물이 떨어지기 전에 눈물을 닦아냈다.

엘사 여왕은 오랫동안 안나를 바라보았다. 완전히 알 수 없는 표정으로 눈을 깜빡이지 않고 안나의 이목구비를 훑어보고 있었다. 엘사 여왕이 바라보고 있는 것을 알아채자 안나는 차가운 파란 눈을 쳐다보았다. 이 파란 눈은 안나의 용감한 행동에 약간 놀란 듯했다. 안나는 물러서지 않았다. 알현실 안의 온도가 다시 떨어졌어도 말이다. 이것이 시험이라면 안나는 견뎌낼 참이었다. 정적과 함께 시간이 지났다. 안나는 손에 감각이 없어지고 몸이 떨리기 시작하는 것을 느꼈다. 갑옷과 심지어는 드러나 있는 목과 얼굴과 머리카락에 서리가 앉기 시작했다. 그래도 안나는 눈을 떼지 않았다.

``겁주는 거 끝난 거예요?''

안나가 내뱉었다. 엘사 여왕은 다시 놀란 눈을 했다. 거의 알아챌 수 없는 정도였지마는 안나는, 용감히 눈을 똑바로 바라보고 있던 안나는 알아챌 수 있었다.

엘사 여왕이 먼저 눈을 떼었다. 마침내 안나에게서 시선을 돌리고 다시 왕을 바라보았다. 묘하게 고분고분했다. 다시 온기가 돌아와 안나에게 앉은 서리가 녹았다. 엘사는 한동안 말없이 서 있었다. 무언가를 생각하고 있었다. 그러고는 입꼬리를 내린 채 다시 아그다르 왕을 바라보았다.

``그렇다면, 한 가지 조항을 더한다.''

엘사 여왕이 말했다.

``그대는 이미 내가 줄 수 있는 건 모두 요구하지 않았잖소?''

왕은 약한 목소리로 말했다.

``모든 것은 아니지.''

엘사 여왕이 말했다. 왕을 겨누던 얼음으로 된 창이 녹아 붉은 양탄자를 적셨다. 눈으로 된 생명체들이 있던 자리도 눈더미만이 남았다.

``오직 한 가지다. 동의한다면 아렌델에 관용을 베풀겠다.''

아그다르 왕은 고개를 들었다.

``무엇을 원합니까?''

엘사 여왕은 안나를 바라보았다.

``저 아이를 원한다.''

