

\chapter[3장  타오르는 차가운 불][{3장\hspace*{.5em}타오르는 차가운 불}]{3장 \ 타오르는 차가운 불}



\forceindent``어서 움직여.''

안나는 비틀거리며 감옥에서 나왔다. 발목은 족쇄에 매여 상처가 나 있었고, 안나를 겨우 지탱하고 있었다. 발목만이 이런 것은 아니었다. 지독한 뱃길에 온몸은 허약해졌고 열이 났다. 손은 수면 부족으로 떨렸고, 피부는 햇빛을 받지 못해 창백하고 혈기가 없었다. 안나는 화물칸의 감옥에 얼마나 오래 갇혀있었는지 기억할 수도 없었다. 감옥 안으로 들어오는 빛은 승강구의 틈새에서 새어 들어오는 빛뿐이었고, 식사는 불규칙한 때에 들어왔기 때문이었다.

처음에는 식사를 거부했다. 식욕도 없었고, 간수가 주는 어떤 것도 받고 싶지 않았다. 그러나 오래가지는 못했다. 안나는 결국 굶주림에 구석에 던져진 쟁반에 담긴 빵과 물을 향해 움직였다. 빵과 물은 안나가 먹어 본 것과는 매우 달랐다. 빵은 거칠고 딱딱해 거의 입에 맞지 않았다. 안나는 목이 메는 빵을 겨우 삼켰다. 물은 시고 불쾌한 맛이 났고, 욕지기가 날 정도로 따뜻했다. 그래도 안나는 먹을 것이라도 있다는 것에 감사해야 한다고 생각했다. 굶어 죽는 것은 아마도 최악의 결말일 것이다.

이것과 눈이 멀어 죽게 되는 것 말이다. 빛에 익숙해질 새도 없이 밖으로 나오게 되어, 안나는 갑자기 빛이 들어와 실눈을 뜰 수밖에 없었다. 손은 저절로 눈으로 올라갔다. 밖으로 한 걸음 나오고 나서 안나는 매우 어지러워져 쓰러질지도 모른다고 생각했다.

억센 손이 안나의 팔을 붙들었다. 그리고 안나는 도움에 감사하며 찬 공기를 깊게 들이마시면서 다시 바로 일어섰다. 찬 공기는 얼얼했지만 도움이 되었다. 뒤를 돌아보자 안나는 크리스토프가 미소를 짓고 있는 것을 보았다.

``조심하세요.''

크리스토프가 말했다. 안나는 비틀거리고 있었다. 크리스토프는 안나가 몇 걸음 더 걷는 것을 돕고 있었다.

``지금은 밑에만 바라보고 계세요. 제가 모셔다 드릴게요.''

``고마워요.''

안나가 중얼거렸다. 더 크게 말할 기력을 모으지는 못하고 있었다.

크리스토프의 말대로 안나는 눈을 내리깔고 갑판을 바라보았다. 눈이 멀 듯한 빛은 약해졌고, 시야는 다시 돌아왔다. 안나는 다시 고개를 들었다. 여전히 실눈을 뜨고 있었다. 그러나 이번에는 주변 모습을 확실히 볼 수 있었고, 안나는 눈앞에 펼쳐진 광경을 믿을 수 없어 눈이 휘둥그레졌다.

지금은 한여름 때였다. 그러나 서던 제도는 완전히 눈에 덮여있었다. 안나는 주변을 둘러보았다. 이 얼어붙은 척박한 땅에서 풀빛을 찾고 있었다. 눈앞의 모든 것은 강렬한 햇빛 아래 모두 하얬다. 여름과 겨울이 놀라울 정도로 대조되었다. 빛이 매우 강렬한 것도 당연했다. 여름의 햇빛이 겨울의 눈에 반사되었으니 말이다. 바다에도 얼음 조각이 떠다녔다. 안나는 이제야 모든 배가 쇄빙선 모습을 한 것을 알아챘다.

안나는 어떻게 이를 놓쳤나 하고 생각했지만, 이곳에는 여전히 눈이 내리고 있었다. 거칠고 고통스러울 정도로 강한 바람은 눈송이와 싸라기를 몰고 다녔다. 살을 에는 듯한 차가운 바람에 숨도 쉬지 못할 지경이었다.

``아무도 서던 제도가 어떤지 모른다고 한 거 말예요\ldots''

``이게 바로 그거예요.''

크리스토프가 말했다. 입 앞에 양손을 모으고 서로 비비고 있었다.

``항상 이래요. 사계절이 이렇게 돌아가죠. 첫 번째 겨울, 두 번째 겨울, 세 번째 겨울, 그리고 제가 좋아하는 또 다른 겨울이요.''

안나는 매우 놀라 추위를 느낄 새도 없었다. 그러나 지금은 추위에 얼어붙는 듯했고, 안나는 이제야 아렌델의 여름 옷차림을 하고 있다는 것을 깨달았다.

``엘사 여왕이 이런 거예요?''

안나가 중얼거렸다. 안나는 배에서 내리는 사람들의 줄을 따라갔다. 맨팔을 문질러 따뜻이 하려 하고 있었다. 그러나 절대적인 추위를 떨쳐내는 데에는 역부족이었다.

``아니면 누구겠어요?''

크리스토프는 안나가 팔을 문지르는 것을 알아챈 듯했다. 안나에게 모자를 씌워주고 있었다. 안나는 크리스토프에게 고마워하는 미소를 지어 보였다. 크리스토프가 덧붙였다.

``제가 왔을 때부터 이랬어요. 그런데 제가 듣기론 서던 제도가 십 년도 넘게 얼어붙어 있었대요. 그리고 성은 바깥에 비하면 아무것도 아니라고요.''

안나가 대답하려 하자 안데르센이 이들 사이에 불쑥 나타났다. 추위에 떠는 사람들과는 다르게 털가죽으로 뒤덮여있었다. 그러면서도 이는 서로 부딪혀 딱딱거리는 소리를 내고 있었고, 볼은 찬 바람에 붉어져 있었다.

``어이, 빨리 이 애를 데려가. 다른 사람 귀찮게 굴지 말고 바로 엘사 여왕의 곁채로 데려가고! 알아들었나?''

``처음 말할 때부터 알아들었다고요.''

크리스토프가 말했다. 안데르센의 충직한 채찍에 매를 벌고 있었다. 그래도 크리스토프는 꾸물대고 있었고, 안데르센은 한 번 더 채찍질을 베풀었다. 마지막으로 한 번 성을 내고, 크리스토프는 짐을 내리는 일꾼들을 이끌기 위해 나갔다.

크리스토프가 먼저 배에서 내렸다. 살얼음이 앉아 미끄러워진 발판을 내려오는 안나를 돕고 있었다. 이들은 얼어붙은 부두를 지나갔다. 안나는 눈 위에서 썰매가 기다리고 있는 것에 살짝 유쾌해졌다. 썰매에는 순록이 매여 있었다. 순록은 묘하게도 친근해 보였다.

``말에 관해 잘 모른다는 말이 이거였구나.''

안나가 말했다. 썰매에 올라 타 옆에 걸린 등에 가까이 다가가고 있었다.

``순록은 눈 위에선 최고의 말이죠. 그지, 스벤?''

크리스토프는 이 순록이 행복한 듯 머리를 끄덕이자 미소를 지었다. 그러고는 고삐를 쥐고 안나 옆에 가 앉았다. 고삐를 가볍게 흔들자 스벤이 움직이기 시작했다.

``이제 성으로 가는 거죠?''

안나가 물었다. 크리스토프는 고개를 끄덕였다. 안나는 말을 덧붙였다.

``그래서 안데르센한테 처음 말할 때부터 알아들었다고 한 게\ldots''

``제가 공주님을 모셔다 드려야 하니까요.''

크리스토프가 말했다.

``그렇다고 갇히셨을 때 걱정이 안 됐단 건 아니고요. 그러니까, 정말로, 몇 번 몰래 들어가려 했는데 걸려버려서요. 그리고—''

안나는 바로 크리스토프를 살펴보았다.

``괜찮은 거예요?''

``네. 별거 아녜요.''

크리스토프는 어깨를 으쓱였다.

``말하긴 싫지만, 평소엔 특별 취급을 받아요. 전 순록을 잘 몰아서 무슨 일이라도 생기면 제가 필요하니까요. 그래도 전 스벤이 좋아요.''

마치 알아듣기라도 한 듯 스벤은 콧소리를 냈다.

그러고 나서 이들은 가는 내내 말없이 있었다. 안나는 최대한 체온을 유지하려 했다. 등 옆에 웅크린 채 양손을 비비고 있었다. 상처가 다시 아파지자 안나는 얼굴을 찡그렸다. 그래도 따뜻한 피는 실제로 도움이 되었다. 주변을 둘러보자, 안나는 또다시 배에서 보던 얼어붙은 나무를 보았다. 그러나 가까이에서는 나무가 정말로 죽어 있는 것을 볼 수 있었다. 심지어는 나무껍질도 잿빛을 띠고 있었다. 한때는 굵었을 줄기도 잔가지처럼 말라 비틀어져 있었다. 가지는 얼음에 덮여 있었고, 안나는 새나 다람쥐 한 마리도 볼 수 없었다.

바깥 성문을 지나 이들은 서던 제도의 성곽 도시에 들어섰다. 이곳에 사는 모든 세대는 집을 다시 지어야만 했을 것이다. 안나는 이를 깨달았다. 서던 제도에는 원래 눈이 내리지 않았다. 그러나 눈에 보이는 모든 집의 지붕은 눈이 미끄러져 내리도록 경사져 있었다. 그럼에도 반들거리는 기왓장 위에 눈이 두껍게 쌓여있었다. 창문은 모두 닫혀있었고, 빗장이 걸려 있었다. 아마도 매서운 강풍을 막아내기 위한 것이리라.

그리고 길거리는 생기가 없었다. 바깥에는 거의 아무도 없었다. 안나는 집 안에 있는 사람들을 뭐라 할 수 없었다. 몇몇 사람들만이 서둘러 돌아다녔을 뿐이었다. 이들은 고개를 숙이고 있었지만, 안나는 이들의 얼굴에 불만이 가득한 것을 볼 수 있었다. 이곳에 행복한 사람은 아무도 없었다.

``다 왔어요.''

크리스토프가 말했다. 안나는 마을 사람들에게서 시선을 돌렸다.

안쪽 성문은 저절로 열렸다.

크리스토프는 썰매를 안으로 몰았다. 안나는 처음으로 성의 모습을 보았다.

안나는 믿을 수 없다는 듯 얼음 궁전을 바라보았다. 그러나 더 자세히 보자 안나는 얇은 얼음층 안에 석재 토대가 있는 것을 보았다. 얼음은 투명하기보다는 사파이어와 같은 푸른색이었고, 회색 외관을 감추고 있었다. 원래 있던 성은 얼음에 감싸였다. 안나는 얼음으로 성을 완벽한 형태를 완성했다고 생각했다. 겉면마다 마법이 금강석처럼 반짝이는 빛을 내고 있었다. 순전히 얼음으로 만들어진 뾰족탑은 하늘에 맞닿을 듯 솟아있었고, 마치 다른 세상에서 온 듯한 녹색과 파란색과 보라색 오로라가 성 전체에 아름답게 드리워져 있었다.

``아름다워.''

안나가 속삭였다. 서던 제도와 엘사에 대한 모든 적개심은 잠시 잊혔다. 성은 아름다웠다. 잊을 수 없을 정도로 아름다웠다. 그러나 안나는 한 생각이 계속 떠올랐다.

성은 정말 외로워 보였다.

\textbreak

\forceindent``드디어 돌아오셨군요. 별일은 없으셨는지요?''

엘사는 열세 번째 왕자 한스에게 눈길 하나 주지 않고 붉은 양탄자가 깔린 알현실에 들어섰다. 엘사가 걸어 들어가자, 알현실의 양옆에 늘어서 있는 화로의 불이 꺼졌다. 하나씩 하나씩, 영원한 겨울의 틈바구니에서 피어있던 불씨가 꺼져 나갔다. 엘사는 한스를 지나 알현실의 한쪽 끝에 있는 계단 여섯 개를 올라 얼음으로 된 왕좌에 앉았다. 그러고 나서야 엘사는 마침내 한스에게 집중했다. 높은 단에서 엘사는 여전히 완벽하게 품위 있는 모습으로 미소를 짓고 있는 이 난처하게 있는 왕자를 내려다보았다.

이것은 이 두 사람의 미묘한 대결이었다. 한스는 가슴에 손을 올리고 고개를 숙여 겸손함을 가장했다. 겸손함을 나타내는 완벽한 모습이었다. 아주 겸손한 체하는 것은 아니었지만, 동시에 이는 한스가 취한 몸짓이었고 엘사가 받아들인 것이 아니었다.

엘사는 말을 하지 않기로 했다.

한스는 눈을 깜빡이지도 않고 불편한 침묵이 없도록 자신의 질문에 직접 대답했다.

``물론, 엘사 섭정 여왕께서 몸소 출정하시니, 서던 제도는 망할 일이 없습니다. 아렌델은 뼈도 못 추리게 되었고요.''

``다른 왕자들은 어디 있느냐?''

엘사가 물었다.

``구스타프와 키루스는 평소대로 체스를 두고 있습니다. 파비안이 지켜보고 있고요. 토비아스는 서재에 있고, 알렉과 알바르는 훈련장에 있습니다. 스테판은 방 안에 갇혀 그림에 열중하고 있고, 라파엘도 그렇게 음악에 열중하고 있습니다. 사울은 새로운 배를 설계하고 있을 것이고요. 리드와 올리버를 데려갔습니다. 그리고 에드문드는\ldots\,''

한스는 크게 한숨을 쉬었다.

``뭐, 에드문드는 평소대로 마구간에 있습니다. 설득하는 덴 실패했고요.''

엘사가 감시해야 할 형제들 열셋. 그러나 그중 막내만큼 비밀스러운 이는 없었다. 엘사는 나머지 열둘을 이해할 수 있었다. 몇몇은 엘사에게 모든 책임을 넘기는 것에 만족하고 있었고, 몇몇은 그저 신경을 쓰지 않았다. 그리고 대부분은 통치권이 자신들의 피가 일절 섞이지 않은 이에게 넘어간 것을 불쾌해 하고 있었다. 엘사는 한스의 생각을 읽을 수 없었다. 한스는 홀로 엘사에게 충성을 바쳤다. 그래서 자주 다른 이의 활동 상태를 보고했다. 그러나 엘사가 정말로 원하는 것은 한스에 관한 보고였다.

``그리고 한스 자네는? 별일 없었겠지?''

엘사가 물었다.

`내 뒤에서 무얼 모의하고 있었지? 무슨 음모를 꾸미는 것이냐? 무슨 사고를 쳤고?'

``아주 잘 지내고 있습니다.''

한스가 말했다. 그러나 눈살을 찌푸리고 있었고, 미소는 어두워졌다.

``여왕님께서는요? 아렌델의 정세가 흥미롭다는 것을 들었습니다만.''

눈빛을 보았을 때, 한스는 이미 무슨 일이 일어났는지 알고 있는 듯했다. 엘사는 한스가 어디서 정보를 얻었는지 몰랐지만, 말을 돌리지는 않았다.

``아렌델의 안나 공주가 우리의 손님이 될 것이다. 그리고 손님에게 폐를 끼치게 두지 않을 것이다.''

``아버지께서 찬성하시리라 생각하십니까?''

``마르쿠스께는 직접 모든 것을 설명할 것이다.''

엘사가 말했다. 어떠한 반론도 허락하지 않겠다는 투였다. 양탄자의 술에 서리가 앉기 시작했다. 그러나 한스는 엘사의 경고를 무시하고 있었다.

``당연하지요. 여기 오신 후로 여왕님만이 뵈실 수 있는 분이시니까요.''

한스가 말했다. 비단결과 같이 매우 부드러운 목소리였다. 엘사가 벌을 줄 수 없게 의도적으로 경쾌하면서도 드러나지 않게 조롱하는 투로 말했다. 그러면서도 무례한 뜻이 분명히 드러났다.

``그러면 자네가 그렇게 애정을 갈구하는 게 놀랍지도 않군.''

엘사는 조용히 말했다. 한스는 얼어붙었다. 그러자 엘사가 덧붙였다.

``그리고 어쨌든 막내로서 응석받이로 자라온 것 같고.''

빤히 보이는 거짓말이었다.

두 사람 사이는 항상 이러했다. 선의와 적의가 아슬아슬하게 균형을 이루고 있었다. 아주 사소한 것도 한쪽으로 크게 기울어지게 할 수 있었다. 그러나 한스는 드러내 놓고 대결하는 것을 감수하지 않았다. 그래서 한스가 이런 대화를 한 적이 없다는 듯, 자신이 엘사의 난잡함을 넌지시 내비치지 않고 엘사도 한스의 부주의를 조롱하지 않았다는 듯 아무렇지도 않게 화제를 바꾸는 것이 엘사에게는 크게 놀랍지도 않았다. 

한스는 그림 속의 왕자처럼 완벽한 모습으로 미소를 지으며 말했다.

``뭐, 아마도 응석받이는 아니겠지요. 그래도 전 확실히 마음 편한 사람이지요. 다른 소식은, 코로나의 상황이\ldots''

\textbreak

크리스토프의 썰매에서 내리고—크리스토프는 마구간으로 돌아가야 했다—안나는 커다란 눈 더미 몇 개를 지나 경비병 없는 커다란 출입구로 갔다. 원래는 마호가니로 만들어진 문이었지만, 지금은 파란 얼음에 덮여 얼어붙어 있었다. 내부마저도 추웠다. 그러나 안나는 이상하게도 점점 뜨거워졌다. 안나는 성의 내부가 아렌델에 있는 자신이 살던 성과 놀랍도록 비슷하다는 인상을 받았다. 내부는 갑옷 장식과 과거 사람들의 그림으로 꾸며져 있었다. 안나는 그림 속의 사람을 알아볼 수는 없었지만, 서던 제도의 옛 통치자라고 생각했다.

홀 세 개가 안나가 있는 원형 공간에서 뻗어 나가 있었다. 좌우와 바로 앞에 하나씩 있었다. 벽 쪽에는 창백한 색의 나무로 된 나선계단이 위층으로 이어져 있었다. 안나는 가 보고 싶어도 갈 수 없었다. 엘사의 하인이 바로 안나를 엘사의 곁채인 오른쪽 홀로 데려갔다.

안나는 자신이 이곳에 있는 것이 이미 말없이 알려졌다고 생각했다. 또 다른 커다란 문을 지나자, 안나는 다른 세상에 들어선 느낌이 들었다. 안나는 얼음이 어떤 느낌을 낼 수 있는 줄은 몰랐다. 이곳에서는 상쾌하고 서늘한 신선함을 느낄 수 있었다. 다른 곳보다 아주 약간 건조할 뿐이었지만, 바로 알아차릴 수는 있었다.

뭐, 이 놀라움은 그저 무례하게 기다리라는 말을 듣고 홀로 남겨지자 살짝 사라졌다.

거의 빈 홀에서 한 시간 남짓 앉아있은 후, 안나는 엘사가 그저 자신을 신경질을 나게 하려고 이곳에 오게 한 것이라는 생각이 들기 시작했다. 그리고 안나는 이곳에 한기가 가득한 것을 알고 있었지만, 이상하게도 추위를 타지 않고 있었다. 아미도 안나가 알아챈 것보다 더 오랫동안 이런 상태였을 것이다. 안나의 몸은 뜨거웠다. 매우 뜨거워서 목 뒤에 땀이 나고 있었다. 안나의 입은 말라있었고 입술은 터 있었다. 목은 불편하게 조여드는 듯했다.

``엘사 섭정 여왕 폐하께서 식당에서 뵙고자 하십니다.''

그리고 하인은 안나를 데려가 또다시 여러 문을 지나 식당으로 인정사정없이 밀어 넣었다.

엘사는 이미 매우 긴 탁자에 앉아있었다. 안나는 또다시 엘사의 아름다움에 놀라 자리에 멈추어 섰다. 탁자 가운데에 있는 섬세하게 조각된 촛대는 낭만적인 분위기를 자아내기에는 조금 더 밝은 불빛을 내고 있는 듯했지만, 깜빡거리는 빛이 엘사의 얼굴을 밝히는 모습에 안나는 가만히 서서 바라볼 수밖에 없었다.

엘사가 안나를 한 번 보고 얼굴을 찡그리기 전까지는. 엘사는 안나를 머리부터 발끝까지 훑어보고 있었다.

``그 눈빛은 뭐예요?''

안나는 언짢은 얼굴로 말했다. 엘사는 놀라 눈을 깜빡였다.

안나는 엘사가 자리에서 일어나 빠른 걸음으로 자신에게 다가오는 것에 놀랐다. 엘사는 당연하게도 여전히 안나를 빤히 바라보고 있었다. 안나는 너무 놀라 엘사가 자신의 손을 잡고 손을 빤히 쳐다보아도—엘사는 장갑을 끼고 있었다, 안나는 알아챘다. 팔꿈치 길이의 밝은 파란색 장갑이었다. 엘사가 입고 있는 드레스와 어울리는 색이었지만, 도안은 그러지 않았다—뿌리칠 수 없었다.

``정말 미안하구나.''

엘사는 조용한 목소리로 말했다. 안나가 손을 뿌리쳐도 그저 가만히 있었다.

``홀대를 받지 않았으면 했지만\ldots''

``아, 그러세요?''

안나는 코웃음을 쳤다.

``내 과실이었어. 여기 있는 동안은 다시는 그런 일 없도록 하마.''

엘사가 말했다. 엘사는 탁자로 돌아가 자기 자리의 반대편에 있는 의자를 뺐다. 안나는 잠깐 가만히 있다가 엘사가 자신이 앉을 때까지 기다리고 있는 것을 깨달았다. 유치한 생각이라는 것은 알고 있었지만 엘사가 의자를 잡아빼는 일 등을 할까 봐 안나는 조심스럽게 자리에 앉았다.

안나가 자신을 경계하며 쳐다보는 것을 보자 엘사의 입꼬리가 살짝 올라갔다. 엘사는 반대편으로 돌아갔다. 안나는 다시 엘사를 쳐다보았고, 엘사는 도로 안나를 바라보았다. 둘 다 아무 말도 하지 않고 있었다. 이렇게 있는 동안 안나는 처음으로 엘사가 호흡을 하지 않고 있는 것을 알아챘다. 정말 이상한 모습이었다. 안나는 속으로 시간을 셌다. 엘사는 이십 초 내내 돌처럼 가만히 있었다. 그러다가 마침내, 아렌델에서처럼 엘사는 먼저 말을 꺼내 침묵을 깨었다.

``식사 좀 들렴.''

엘사는 탁자 위의 진수성찬을 향해 팔을 내밀어 보였다. 그러나 안나는 차려진 음식을 한 번 살펴보고는 바로 조금이라도 있던 식욕을 잃었다.

``모두 아렌델에서 가져온 거네요.''

안나는 이런 진미는 언제든 알아볼 수 있었다. 서던 제도는 이러한 것들을 생산할 수 없었다.

``그래.''

엘사가 말했다. 안나가 분노에 떨고 있는 것에 정말로 당황한 말투였다.

``미안하구나. 네가 뭘 좋아할지를 몰랐고, 집에서 먹던 걸 좋아할 줄 알았어. 원한다면 다른 걸 차리게 할—''

``됐어요.''

엘사를 노려보고 자신의 아버지가 가르쳐 준 식사 예절을 하나하나 어기려 하며 안나는 식사하기 시작했다. 정말로 야만스러운 사람처럼 안나는 얼굴에 음식을 잔뜩 묻혔고, 식기는 모두 잘못된 것을 사용했다.

앞을 올려다보자 안나는 엘사가 그저 바라만 보는 것에 더욱 짜증이 났다. 엘사는 당연히 재미있어하고 있었다. 전혀 개의치 않는다는 듯 우아한 눈썹을 위로 추켜세운 모습에 안나는 정말로 화가 났다.

``뭘 그렇게 봐요?''

``너.''

엘사는 뻔뻔스레 말했다. 안나가 할 말을 떠올리는 동안 포도주가 든 잔을 들고 안에 든 붉은 액체를 흔들고 있었다.

안나는 말을 더듬지 않으려 했다. 그러나 목소리는 여전히 떨렸고, 안나는 정말 신경질 난 것처럼 보이게 말한 것에 머리를 쥐어뜯고 싶었다. 안나는 신경질을 내고 있었다. 그러나 그렇다 해서 꽥꽥거리는 소리를 낼 이유가 되지는 못했다.

``어떤 게 재밌단 건데요?''

엘사는 아무 말도 하지 않았다. 그저 안나를 도로 바라볼 뿐이었다.

안나는 다른 방법으로 물어보아야겠다고 생각했지만, 엘사가 계속 바라보는 것을 느껴 적당한 말이 떠오르지 않았다. 엘사의 눈빛이 매우 강렬해서 안나는 눈빛이 정말로 피부에 닿는 듯했다. 돼지처럼 보안 것에 당황하지 않은 것을 알아채고, 안나는 네모지게 썬 감자 여섯 개를 천천히 씹어 삼켰다. 그러고는 중얼거렸다.

``정말 섬뜩해요.''

엘사는 `또다시' 사과할 뿐이었다. 그리고 난처한 듯 안나의 눈을 피했다. 안나는 솔직히 뭐라고 말해야 할지 모르고 있었다. 안나는 그렇게나 고압적이던 엘사 여왕이—혹은 엘사 섭정 여왕이—이렇게 매사에 조심스러운 사람일 줄은 예상하지 못하고 있었다. 아렌델에서 자신의 아버지에게 명령하던 때를 떠올리며, 안나는 그 고압적이던 여왕과 지금 안나가 식사하는 것을 바라보고 있는 조용한 사람이 같은 사람이라는 것을 거의 믿지 못하고 있었다.

``왜 안 드세요?''

안나가 물었다. 엘사가 정말로 자신이 먹는 모습만 바라보고 자신의 접시에는 전혀 손을 대지 않은 것을 알아챘다. 이 음식에 독이 든 것이 아닐까.

``그럴 필요 없단다.''

엘사가 말했다.

``지금 당장이요? 아니면 영원히요?''

안나가 중얼거렸다.

엘사는 입술을 실룩거리더니 고개를 돌렸다. 그러나 대답은 없었다. 안나는 엘사가 섬세하게 냅킨을 무릎에 올리고 식사하는 것을 지켜보았다. 뭐, 사실은 음식을 썰기만 하고 입에는 하나도 넣지 않았다. 엘사의 이상한 행동으로 한동안 당혹스러워 한 다음, 안나는 잊어버리고 그냥 식사를 계속하기로 했다. 그러나 속도는 더 느려졌다. 사실 배에 갇혀있은 다음 먹는 이 식사는 천국과 같았다. 안나는 이 외딴곳에서 찾을 수 있는 집의 흔적은 무엇이든 맛보고 싶었다.

\ldots집의 흔적을 말이다.

``왜 절 오라고 한 거죠?''

안나가 물었다. 아렌델에서의 마지막 자유를 누릴 때부터 줄곧 머릿속에 들어있던 질문이었다. 도대체 무엇이 엘사가 안나를 이곳으로 데려오게 했을까.

엘사는 포도주를 길게 들이마시는 체했다. 안나는 엘사의 목이 움직이지도 않는 것을 볼 수 있었다. 조금 전에도 엘사는 잔을 흔들기만 하고 전혀 마시지 않았다. 엘사는 당연히 핑계를 대고 있었다. 안나는 무엇 때문에 그러는지 알지 못했다. 침묵이 숨이 막힐 정도로 이어지자 엘사는 마침내 잔을 내려놓았다.

``너희 문화를 모르고서는 통치할 수 없다고 말했잖니. 그래서 아렌델에 관해 가르쳐주지 않을까 하고 데려온 거란다.''

엘사는 부드럽게 말했다.

``잠시만요. 그게 다예요?''

안나는 계속 엘사를 바라보았다. 엘사는 잠깐 주저하는 듯하다가 고개를 끄덕였다. 안나는 믿을 수 없었다. 다시 한 번 물어보아야 했다.

``아렌델에 관해 말해줄 수 있게 여기로 데려온 거라고요?''

엘사는 다시 고개를 끄덕였다. 안나는 침을 꿀꺽 삼키고 숨을 들이마시려 했다.

``내가 뭐 잘못된 말이라도\ldots''

``당연히 잘못됐죠! 원래 믿지도 않았지만, 정말 믿을 수가 없네요! 그쪽은 정말 뭔가 잘못됐다고요!''

안나는 소리를 질렀다. 자리에서 불쑥 일어나자 머리로 열이 몰리는 듯했다. 의자는 뒤로 넘어져 쿵 소리를 내며 바닥에 떨어졌다.

``미안하지만 무슨 소린지—''

``사과 좀 그만 하세요!''

안나는 탁자를 세게 쳤다. 분노 때문에 상처가 난 피부로 고통이 몰려왔다. 배에서 있던 일이 떠올라 더욱 분노가 치밀었다.

``왜 화났는지 전혀 모르겠어요? 전 친구들과 가족이랑도 떨어져서 그쪽한테, 그쪽이 정복한 제 왕국 얘기나 해 주려고 끌려왔다고요!''

점점 숨을 쉬는 것이 힘들어졌다. 세상이 뱅뱅 도는 듯했다. 안나의 생각은 머리에 담을 수 없는 해답과도 같이 마구 뒤섞였다. 안나는 머리를 흔들었지만, 전혀 도움이 되지 않았다. 머리가 깨어질 정도로 아파질 뿐이었다. 그리고 속이 울렁거릴 정도로 더욱 어지러워졌다. 몸은 전에도 뜨거웠지만, 지금은 완전히 달아올랐다.

안나가 기절해 쓰러지자 엘사는 바로 달려나갔다.

\textbreak

일찍 알아채야 했다. 그러나 엘사는 병을 앓은 적이 없었고, 추위 따위는 물론 전혀 두렵지 않았다. 엘사는 추위 속에 번성했고, 추위의 화신이었다. 엘사는 다른 이들이 어떻게 찬 바람에 쉽게 무너지는지 생각하지 못했다. 특히 안나를. 고난에 익숙하지 못하고 이미 허약해졌고 식사도 제대로 하지 못한 이 안나를.

만일을 위해 장갑을 낀 것이 천만다행이었다. 엘사는 안나가 쓰러지자 아무 생각 없이 바로 받아내었다. 그러고 나서야 이것이 얼마나 위험했는지 깨달았다. 얼마나 쉽게 안나의 목숨을 앗아갈 수 있었는지를 말이다. 엘사는 바로 하인을 불러 안나를 자신의 방으로 데려가게 했다. 이들은 엘사의 몸 어디라도 닿지 않으려 최대한 피하며 매우 신중하게 안나를 데려갔다. 모든 사람이 엘사에게 가까이 다가가는 것이 위험하다는 것을 알고 있었다.

엘사는 한동안 식당에 남아 있었다. 버려진 음식을 살펴보고, 놀란 마음을 진정하려 하고 있었다. 엘사는 마지막으로 누군가의 몸에 손댄 것을 떠올릴 수 없었다.

그러면서도 여전히 마르쿠스에게 보고해야 했다.

그러나 지금 당장은 그러지 않았다. 엘사는 충분히 집중할 수 없으리라는 것을 알고 있었다. 안나의 생각이 여전히 머릿속에 남아있을 때에는.

엘사는 자신의 방문을 열고 안나가 침대에 누워있는 것을 보았다. 안나는 몸져누워 있었지만, 엘사는 안나가 자신보다 더 생기 넘쳐 보인다고 생각했다. 피부는 홍조를 띠고 있었고, 온몸은 열을 내고 있었다. 헐떡거리는 것은 심장이 뛰고 있다는 확실한 신호였다. 엘사는 더 가까이 다가갔다. 안나는 담요를 밀어버리고 몸을 웅크리며 움찔거리고 있었지만, 엘사가 옆에 있는 것을 전혀 모르고 있었다.

엘사는 땀 때문에 안나의 머리카락이 이마에 붙는 것을 보았다. 침대 옆 탁자에는 수건과 물이 든 대야가 준비되어 있었다. 엘사는 수건을 담그면서 이번만은 자신의 마법이 드러나지 않기를 바랐다. 다행히도 물은 얼어붙지 않았고, 수건은 얼음으로 덮이지도 않았다. 엘사는 젖은 수건을 안나의 이마에 올려놓았다. 그러나 안나는 불편한 듯 몸부림쳐 수건이 떨어졌다.

엘사는 다시 수건을 올려놓았다. 수건은 또다시 떨어졌다. 안나는 매번 간절히 알아들을 수 없는 말을 속삭였다. 엘사는 점점 난감해졌다.

``괜찮니?''

엘사가 물었다.

``뜨거워요.''

안나는 기운 없는 목소리로 겨우 말했다.

엘사는 마침내 손을 올려 장갑을 벗고 맨살을 안나의 이마에 대었다.

안나는 진정되었고, 밤새 잘 수 있게 되었다.

