

\chapter[4장  살얼음][4장\hspace*{.5em}살얼음]{4장 \ 살얼음}



안나는 여전히 편안한 꿈을 꾸는 듯 천천히 깨어났다. 처음에는 비몽사몽 했다. 자신이 깨어난 것도 겨우 알아차리고 있었다. 그러나 조금씩 감각이 돌아왔고, 안나는 얼마나 편히 쉬었는지를 깨달았다. 여전히 눈을 감은 채 안나는 기지개를 켰다. 등과 어깨의 근육통은 밤새 사라졌다. 몸은 더는 열이 나지 않았고, 정신은 다시 또렷해졌다. 몸이 가벼워져 다시 평소의 상태로 돌아왔다.

그리고 매우 편안했다. 안나는 여전히 눈을 뜰 생각을 하지 않고 있었다. 상쾌한 아침 공기를 마시며 깃털과도 같이 부드러운 따뜻한 담요에 싸여있었다. 안나는 얼굴에 퍼지는 미소를 막을 수 없었다. 안나는 항상 그랬듯 담요를 뒤집어쓰고 베개를 꽉 움켜쥐었다. 이러고 나서야, 전혀 다른 무게감과 감촉을 느끼고 나서야 안나는 자신이 처한 상황을 기억해냈다. 안나는 아렌델에 있는 자신의 집에 있지 않았다. 미소가 가셨고, 전날 밤의 기억이 다시 돌아왔다. 편안해진 마음은 혼란스러워졌다.

안나는 폭발한 일로 지하감옥에 갇히지 않은 것에 놀랐다.

눈을 뜨자, 안나는 백금발 머리가 침대 가장자리에 있는 것을 보고 더욱 놀랐다.

엘사는 침대 가장자리에 앉아있었다. 고개를 숙인 채 깊이 잠들어있었다. 안나는 어렴풋이 엘사가 쓰러지는 자신을 받아낸 것을 떠올렸다. 엘사가 정말로 밤새 자신을 돌보아 준 것일까? 안나는 이 눈의 여왕이 가만히 있는 모습을 바라보았다. 또다시 아주 혼란스러워하고 있었다. 그리고 내부 장식과 멀리 떨어지지 않은 책상에 놓인 반짝거리는 왕관을 보았을 때 이곳은 아마도 엘사 자신의 방이었을 것이다. 안나는 주변이 흰색과 파란색으로 가득한 것을 보았다. 흰색 벽은 파란색으로 꾸며져 있었고, 파란색 침대 시트는 같은 배색으로 된 흰색 침대와 맞닿아 있었다.

그러나 그 외에는 정말로 아무것도 없었다. 아렌델에 있는 안나의 방과 비교할 때, 엘사의 방에는 성격을 드러내는 어떠한 물건도 없었다. 엘사가 그저 기계가 아니라면 말이다. 어떠한 잡동사니도 없었고, 완벽히 정돈된 방은 하나라도 잘못 놓인 물건도 없었다. 조금이라도 이상한 것은 아마도 엘사가 자기 침대의 가장자리에 앉아있다는 것이—

안나는 엘사가 옆으로 고개를 돌려 엘사의 얼굴이 보이자 놀라 숨을 들이켜려는 것을 참았다. 자신의 심장이 두근거리는 것을 느끼며, 안나는 가까이 다가가 엘사의 얼굴을 자세히 보았다. 안나가 가장 처음 알아챈 것은 주근깨가 있다는 것이었다. 매우 연해 흰 피부 위에서도 거의 보이지 않았지만, 엘사의 얼굴에 주근깨가 있었다. 안나는 머리를 흔들었다. 이를 발견한 것 이상으로 더 재미있어하는 듯했다. 주근깨가 있었다. 안나 자신과 같이 평범한 사람처럼. 엘사는 잠들어있어서 덜 긴장되어 보였다. 평소에 굳어있던 얼굴은 부드러워졌다. 그리고 잠을 자야 한다는 것에 어째서인지 더 인간적으로 보였다.

``엘사 여왕님.''

안나는 소심한 목소리로 말했다. 이상하게도 엘사를 깨우고 싶지 않다는 생각이 들었다.

엘사는 바로 깨어났다. 갑자기 눈이 팍 뜨여 안나는 뒤로 물러났다. 얼음과 같은 파란 눈은 안나를 알아보지 못해 노려보고 있었다. 잠결에 흐릿했지만, 겨우 억제된 격렬한 폭풍을 내비치고 있었다. 그러고는 시간이 지났다. 추위의 맹습은 물러났다. 위험이 사라졌다. 안나는 떨면서 바라보고 있었다. 엘사는 다시 제정신으로 돌아온 듯했다. 안나를 알아보자 눈빛은 다시 차분해졌다.

``안나야, 미안하구나. 오래 자는 데에 익숙하지 않아서. 옆에 있는 누가 깨우는 것도. 너인 줄—''

엘사가 말했다. 안나만큼 떨면서 천천히 말하고 있었다.

``괘\ldots\,괜찮아요!''

다른 것보다는 화제를 바꾸려는 생각으로 안나가 물었다.

``그\ldots\,밤새 여기 계신 거예요?''

엘사는 고개를 끄덕였다. 평정심이 돌아와 완전히 진정한 듯했다.

``열이 났었어. 네가 쓸 방을 아직 마련하지 않아서 내 방으로 데려온 거야. 괜찮으면 지금은 여기서 쉬어도 돼.''

``아, 고마워요.''

안나가 중얼거렸다. 이상한 일이었다. 엘사 주변에 있을 때마다, 그러면서 어떤 이유에서든지 엘사에게 화가 나지 않을 때마다, 엘사와 조금이라고 가까이 있을 때마다 안나는 초조해 했고, 가만히 있을 수 없었다. 초조한 채 침을 삼키면서, 안나는 얼굴에 떨어진 머리카락을 걷어내었다.

그러고는 자신이 아주 멍청이처럼 보였으리라고 생각했다.

안나의 손이 머리로 올라갔다. 머리카락이 커다랗고 덥수룩한 모양으로 엉켜있는 것을 알아채고 크게 끙하는 소리를 냈다. 안나는 머리카락을 정리하려 했지만 실패했고, 결국은 포기해 버렸다. 안나는 쥐구멍에라도 숨고 싶었지만, 엘사가 입을 손으로 가린 채 웃는 것을 보자 엘사를 노려보았다. 물론, 엘사는 자다 일어나도 완벽한 모습이었다. 백금발 머리 한 가닥도 애먼 곳에 가 있지 않았다. 정말 말도 안 되는 일이었다. 어떻게 앞머리마저도 밤새 흐트러지지 않았는가.

``웃는 거 다 보여요.''

안나가 투덜댔다. 팔로 몸을 일으켜 침대에서 나오려 하자, 안나는 고통에 씁 하는 소리를 내며 다시 침대에 누웠다.

엘사는 바로 진지한 목소리로 말했다.

``잠깐만 있어보렴.''

엘사가 무언가를 가지러 나가자, 안나는 자신의 손을 들여다보았다. 전에는 알아차리지 못했지만, 상처가 난 피부는 여전히 아물지 않아 벌겋게 되어있었고, 아직 아물지 않은 발목에서도 같은 통증이 느껴졌다. 엘사는 손에 잔뜩 물건을 든 채 돌아와 물건을 침대 옆 탁자에 놓았다.

``손 좀 보자꾸나.''

엘사가 말했다. 안나는 꺼림하게 손을 올려다보였다. 엘사는 장갑 낀 손으로 안나의 손을 잡고 거즈와 소독약 냄새가 강하게 나는 그릇을 집어 들었다.

안나가 예상하던 것보다 훨씬 부드럽게, 엘사는 소독약을 안나의 상처에 묻혔다. 안나는 바로 움찔했고, 작은 신음이 튀어나왔다. 안나는 눈을 질끈 감고 팔을 빼려는 것을 참았다.

``미안해. 아픈 건 알지만, 안 하고 넘어갈 순 없어.''

엘사가 진심으로 아픔을 덜어주려 손등을 엄지로 문지르는 것을 느끼고 안나는 시선을 위로 올렸다. 눈앞에 떨어진 머리카락 사이로 그저 엘사를 바라보고 있었다. 엘사는 너무 자주 사과했다. 일부러 그러는 것이라는 생각마저 들 정도였다.

``할 말 있으면 해도 돼.''

``좀 궁금한 게 있어요.''

안나는 인정하며 말했다.

``왜 장갑을 끼고 계세요? 안 좋아 보인단 건 아닌데, 그냥 어\ldots\,잘 어울리는 것 같진 않아서요. 그리고 평소엔\ldots\,잘 어울리시잖아요. 그러니까, 전엔 장갑 낀 걸 본 적 없어서요.''

``내 마법 때문에 다른 사람의 몸에 손을 대는 게 위험하거든.''

엘사가 말했다. 안나의 손을 계속 문지르다가 안나의 손을 붕대로 감싸고 있었다.

``네 주변에선 장갑을 끼는 게 좋을 것 같아서.''

엘사는 움직임을 멈추고 얼굴을 찡그렸다.

``마르쿠스께선 허락 안 하실 텐데.''

``마르쿠스요\ldots?''

공주 수업 때의 기억이 돌아왔다. 안나는 지루한 수업을 잘 듣지는 않았지만, 이것 하나는 기억하고 있었다.

``서던 제도의 마르쿠스 왕 말예요?''

뭐, 물론 말을 꺼내자마자 이 생각이 들었다. 안나의 말은 자신에게도 바보같이 들렸다.

`그럼 어디겠어. 당연히 서던 제도지.'

안나는 엘사가 고개를 끄덕이자 엘사에게 감사하고 있었다. 엘사는 안나의 어처구니없는 결례를 지적하지 않고 약간의 품위를 지켜주었다. 부스스한 머리로 침대에 앉아 아이처럼 간호를 받고 있는 상태에서 가지고 있을 약간의 품위를 말이다.

안나의 양손을 붕대로 감싼 다음, 엘사는 피 묻은 거즈를 빈 그릇에 던져 넣었다. 다시 서랍장으로 돌아가 더 많은 물건을 찾는 동안에도, 엘사는 곁눈으로 안나가 붕대를 맨 손을 살피는 것을 보았다. 안나는 손가락으로 부드러운 붕대를 찌르고 있었다.

``그거 그냥 둬야 해. 안 그러면 안 나을 거야.''

엘사는 부드럽게 말했다. 그러고는 다시 안나 앞으로 가 앉았다.

``침대 가장자리에 앉을 수 있겠니?''

안나는 부끄러워하며 잘못이라도 한 듯 고개를 숙였다. 그러고는 가장자리로 가 다리가 침대 밖으로 나오게 했다.

``아, 그\ldots\,무례한 말을 하려는 건 아닌데, 마르쿠스 왕은 여왕님 아버지 아니신가요? 그런데 왜 그렇게 부르시는\ldots''

`그리고 승하하지 않으셨나요?'

안나는 묻고 싶었다. 그러나 안나 자신이 생각해도 너무 생각 없는 질문이었다.

``난 그분 혈통이 아니란다.''

엘사가 말했다. 매우 냉정한 목소리여서 이전의 왕과 같은 혈족이 아니어도 어떻게든 여왕이 된 것이 당연하게 느껴질 정도였다. 엘사가 안나의 손을 처치하던 대로 안나의 발목을 처치하는 동안, 안나는 이제야 `서던 제도의 엘사 여왕'이, 홀로 아렌델을 정복한 그 사람이 직접 자신의 상처를 처치하고 있다는 것을 깨달았다. 믿을 수 없을 정도로 부드럽게 말이다.

정말이지, 이렇게 잘 대해주는데 계속 싫어하기는 어려웠다. 안나는 자신이 엘사를 싫어했다는 것을 다시 떠올려야 했다. 이렇게 스스럼없이 말하는 것은 어불성설이었다.

``다른 사람 시켜서 할 수도 있지 않아요?''

안나가 물었다. 바로 지난밤의 당연한 분노를 끌어모아 다시 사나운 목소리로 말했다.

엘사는 바로 굳었다.

``그럴 수 있었지. 그런데 네가 홀대를 받은 건 내가 책임져야 한다고 생각해서.''

``네. 그리고 그 책임이라는 걸 좀 다시 생각해 봤으면 좋겠네요. 그쪽 군인들이 뒤에서 얼마나 욕하는지 알아요?''

평소에는 변화가 없던 엘사의 표정이 점점 불편해지는 것에 이상한 만족감과 죄책감을 느끼자, 안나가 물어보았다.

``사람들을 통제하는 게 힘든가요?''

``솔직히 말하면, 그래.''

뭐, 이 말은 바로 튀어나왔다.

``그리고 그러고도 괜찮단 거고요.''

``일이 잘 돼가면.''

엘사는 깊게 파헤치지 않으려는 듯 천천히 말했다.

``아무래도 더 오래 통치자가 되면 안 될 것 같아.''

안나가 이 짜증이 날 정도로 비밀스러운 대답에 관해 더 질문하기 전에 엘사가 덧붙였다.

``어디 또 다친 덴 없니?''

안나는 발목의 처치가 끝난 것을 겨우 알아차렸다. 엘사는 매우 부드럽게 처치를 끝냈다.

``어, 그\ldots\,아뇨. 이제 된 것 같아요. 그러니까, 여기저기 멍이 있긴 한데, 별거 아녜요. 사실 정말 조심성이 없어서 멍드는 건 익숙하거든요. 또 횡설수설하네. 전 괜찮아요.''

안나는 괜찮다는 것을 보여주려 조심스럽게 침대에서 뛰어내렸다.

``그렇다면 아침 식사를 가져오게 하마. 그동안은, 난 볼 일이 있어서.''

엘사가 말했다.

``한가하면 성을 좀 돌아봐도 되고.''

``잠깐, 감시할 경비병이나 그\ldots\,눈사람? 같은 것도 없이요? 정말로요?''

안나는 이곳에서 포로가 되는 것을 예상하고 있었다. 그러나 그 대신, 안나는 진수성찬을 대접받고, 호화로운 방에서 묵고, 엘사에게 직접 간호도 받았다. 그리고 자유롭게 돌아다닐 수도 있다니?

``정말로. 뭔가를 훔칠 생각은 없겠지?''

엘사가 말했다. 입꼬리는 작은 미소를 지으며 실룩거리고 있었다. 안나는 엘사가 농담하는 것인지 알 수 없었다.

``잘은 모르시겠지만, 전 도벽 같은 거 있을지도 몰라요.''

안나가 중얼거렸다.

``그래도, 알았어요. 그럴게요. 그러니까, 돌아보는 거요! 훔치는 거 말고요. 전 그런 거 안 해요.''

엘사는 고개를 끄덕였다. 그러나 이 말을 덧붙이면서 엘사의 미소는 사라졌다.

``그 대신 탑 꼭대기에는 올라가면 안 돼. 너만 그런게 아니라 모두 다 못 가게 돼 있어. 몰래 들어갔다가는\ldots\,무서운 일이 생길 거야.''

``\ldots농담하시는 거죠, 그죠?''

말씨를 보았을 때, 안나가 아닌 누구도 엘사가 재미있으라고 말한 것으로 생각했을 것이다. 엘사가 눈을 끔뻑이고 있자, 안나는 딱딱한 얼굴을 하는 여왕이 성의 귀신 이야기 같은 것을 할 리가 없다고 생각했다.

``알았어요. 탑 꼭대기 안 갈게요.''

``그리고 또 경고해야 할 게\ldots''

엘사는 우거지상을 하고 머리를 흔들었다.

``아니, 됐어.''

``아녜요. 말해 주세요.''

안나는 엘사가 무언가를 걱정한다면 자신도 알아야겠다고 생각했다.

``여기 있는 사람들에게 편견을 갖지 않았으면 하는구나.''

엘사가 말했다.

``그래도 네가 상태가 안 좋기를 바라는 사람들이 있다는 걸 잊지 마렴. 모두가 다 의도를 빤히 드러내지는 않을 거고.''

이 마지막 말을 끝으로, 엘사는 방을 나왔다.

\textbreak

안나를 간호해주다니 매우 이상한 일이었다.

엘사는 여러 해 동안 사람들과 떨어져 지낸 후 갑자기 느낀 이러한 이상한 감정들을 이해하지 못했다. 엘사는 안나가 따뜻하고 활기가 가득한 것만을 알고 있었다. 자신과는 정확히 반대였다. 그리고 안나는 자신의 마법을 두려워하지 않는 유일한 사람이었다. 엘사는 안나를 데려오게 한 것은 아렌델에 관해 배우려는 것이라고 했다. 그러나 사실은, 안나가 자신에게 대항하며 눈을 마주쳤을 때부터 안나에게 사로잡혔다.

그리고 안나의 몸에 손을 댈 수 있었다.

지난밤에 안나에게 자신의 맨살을 가져다 댄 것이 얼마나 충동적이었는지를 생각하면 지금도 무서워졌다. 엘사는 거의 본능에 따라 행동했다. 안나가 얼어 죽지 않는 것은 안나와 엘사 모두에게 기적이었다. 어쨌든, 사람의 몸에 손을 댄 것은 수년 만의 일이었다. 마지막으로 장갑 없이 이러한 행동을 한 것은 더 오래전의 일이었다. 안나의 달아오른 피부의 열기를 느낄 때의 기분은\ldots

가능한 일이었다면, 엘사는 자신의 심장이 멎는 줄 알았으리라.

그러나 안나는 기다려야 할 것이다. 엘사는 단단한 얼음으로 된 나선계단을 올라갔다. 차가운 계단이 자신의 발걸음에 큰 기쁨으로 대답하는 것이 느껴졌다. 계단의 흥얼거리는 소리는 돌아온 것을 환영하는 듯 머릿속에 울리고 있었다. 엘사는 이전에 이곳에 오랫동안 있었다. 마법을 모두 쏟아 부어 이 계단을 만들었다. 위쪽에는, 이 얼음 궁전의 꼭대기에는\ldots

계단 끝에는 흠 없는 얼음으로 된 문이 있었다. 이 거울과 같은 표면에 손을 대자 결이 자라났다. 시간을 빠르게 돌린 듯, 이 결은 금이 되어서 거미줄과 같이 마구 퍼져나갔고, 곧 문은 수천 조각으로 산산이 깨어졌다. 부서진 조각을 지나가자 뒤에서 얼음이 다시 생겨나 입구를 막았다.

엘사는 유리와 같이 매끈한 파란색과 눈부신 흰색으로 된 둥그런 방에 들어서 무릎을 꿇고 기다렸다. 엘사는 `그 물건'이 들어있는 샹들리에를 차마 올려다볼 수 없었다. 정교하게 조각된 얼음 날이 섬세하고도 완벽한 프랙털 형태를 하고 있었다. 아름다운 모습이었다. 그러나 가끔 엘사는 밤에 잠이 오지 않을 때, 정상적인 사람처럼 될 수 없을때 이를 생각하곤 했다. 그리고 자신이 무엇을 놓치고 있는지를 궁금해했다.

그러나 궁금해하기에는 너무 늦었다. 엘사는 다시 시선을 아래로 돌리고 바로 앞을 바라보았다.

``마르쿠스여.''

말만으로는 충분하지 않았다. 엘사의 생각은 공기와 얼음을 통해 스스로 전달되었다. 왕은 바로 필요한 모든 것을 알아내었다.

이에 반응한 것은 희미한 의식이었다. 말이라기보다는 감정과 느낌이었고, 목소리가 아닌 크고 깊은 존재감이었다. 순전히 규모만으로도 압도적이었다. 그럼에도 엘사는 이 존재감에 기뻐했다. 항상 그러듯 친근하고 편안했다. 자신의 어두운 온기로 엘사를 감싸 돌보고 있었다.

\textbf{장갑·가르침·기억하라}

엘사는 서둘러 장갑을 벗었다.

``드러내. 자유롭게 해. 한계는 없어.''

이것이 엘사의 신념이었다. 마르쿠스는 마법을 두려워하지 않도록 가르쳐왔다. 마법이 자유로이 날뛰게 했다. 엘사는 자연의 힘이었다. 사람의 힘으로 억누를 수 없는 것이었다. 마르쿠스는 이를 가르쳐주었다.

\textbf{위험·존재·제거하라}

``아렌델의 안나 공주입니다.''

엘사는 말을 꺼내고 고개를 들었다. 안나의 목숨을 앗아가는 생각에 입 안이 바짝 말랐다.

``위험하지 않습니다. 그저 흥미가 생겼을 뿐입니다. 그래서—''

\textbf{부활·정화·서두르라}

``잊지 않았습니다. 곧 완성될 것입니다.''

엘사는 마르쿠스의 승인을 느끼고는 마음이 놓여 눈을 감았다.

``마르쿠스여, 당신의 지도가 절실히 필요합니다. 점점 무거운 짐이 되고 있습니다. 당신이 계셨을 땐 훨씬 단순했다고요.''

\textbf{힘·의지·헤쳐 나아가라}

``알겠습니다.''

엘사는 조용히 말했다. 이제 많은 시간이 남지는 않았다.

엘사는 그저 견뎌내야 했다.

\textbreak

침대에서 요리사가 가져다준 아침을 실컷 먹고 나서, 안나는 엘사의 말대로 성을 둘러보기로 했다. 어차피 별로 할 일도 없었다. 추측일지도 모르겠지만, 안나는 엘사가 약속했으니 자신에게 아무 일도 일어나지 않으리라고 생각했다. 밖으로 나갈 생각으로 따뜻이 옷을 차려입고, 안나는 추운 성 안을 돌아다녔다.

성 안에는 하인이 별로 없었다. 특히 엘사의 곁채에는. 안나가 마주친 몇몇은 말없이 서둘러 걸어갔다. 그렇지만 원래보다도 더 기대된 모습이었다. 안나가 거의 뛰어들다시피 한 하녀에게 말을 건네자, 이 하녀는 안나의 활기찬 모습에 거짓 없는 미소를 지었다. 안나는 성의 대략적인 구조를 물었다. 엘사가 곁채 하나를 통째로 쓰고, 왕자 열셋은 다른 곁채 하나를 나누어 쓰고 있는 것을 알고 안나는 흥미가 생겼다.

``병균을 끔찍이 싫어하시나 봐요?''

안나가 물었다. 이 결벽이 있는 여왕이 병균에 공포증이 있다는 것이 그럴듯하다고 생각하고 있었다.

``아, 잠깐만요. 별 상관도 없는 말이었어요. 무례한 질문이네요.''

``맞아요.''

하녀가 말했다. 그런 다음 다시 낮은 목소리로 덧붙였다.

``엘사 여왕님의 마법도 그렇답니다. 당연히 아무도 가까이 다가가고 싶어 하지 않지요.''

이 하녀가 다시 일하러 돌아가자, 안나는 이상하게 만족하지 못한 채 자리에 서 있었다. 하인이 적은 이유가 밝혀졌다. 그리고 엘사에게 병균이라도 있는 것처럼 엘사를 피해 다니는 것도. 그렇지만 이것이 옳은 일인가.

안나는 머리를 흔들었다. 옳지 않은 일은 바로 누군가가 자신의 힘을 악용하여 가만히 있던 왕국을 정복한 것이다. 그리고 접촉하고 싶어 하지 않던, 이는 그들의 일이다. 크리스토프를 보러 가고—안나가 이 성에서 아는 유일한 사람이다—자신의 고생도 잠시 내려놓을 겸 안나는 정문으로 가 문을 활짝 열었다.

밖은 여전히 눈이 내리고 있었다. 그러나 항상 눈이 내리는 것을 알면 놀라지도 않았을 것이다. 안나는 아무 말도 듣지 못했다. 외투를 단단히 걸치고, 안나는 추위 속에 들어선 다음 마구간을 향해 갔다. 아렌델에 있던 것과는 크게 다르지 않았다. 헛간은 돌과 나무로 되어 있었고, 안나가 보기에 유일하게 다른 것은 말보다는 순록이 많다는 것이었다. 안나는 멀리서도 냄새를 맡을 수 있었다. 코를 찌르는 듯한 고약한 냄새였다. 안나에게는 지독하면서도 좋게 느껴졌다. 이 얼음 왕국에서 고약한 냄새라도 난다는 것이 매우 생기 있게 느껴졌다.

``난 정말 별종이야.''

안나는 혼잣말을 내뱉었다. 어떤 정상적인 사람이 악취가 나는 것을 좋아하겠는가. 안나는 눈을 감고 머리를 흔들었다.

``이봐요, 조심해요!''

눈을 뜨자 눈앞으로 하얀 것이 몰려오는 모습이 보였다. 안나는 처음에는 눈사태인 줄 알았다. 사실은 흰 말이 눈을 뚫고 달려오고 있었다. 이 말의 기수는 최대한 세게 고삐를 잡아당겼지만, 말을 완전히 멈추기에는 너무 빨리 달리고 있었다. 말은 자리에 멈추며 흰 눈을 퍼부었고, 안나는 말의 옆구리에 부딪혔다.

크게 아프지는 않았지만, 안나는 충격에 넘어졌다. 옷 안으로 눈이 들어오자 비명을 질렀다.

``앞 좀 잘 보고 다녀요!''

안나는 일어서서 눈을 털어냈다. 그러고는 눈을 빼내려고 옷을 살짝 잡아당겼다. 안나는 이 교통사고를 일으킨 사람을 찾고 있었다. 아주 신랄하게 잔소리를 쏟아낼 참이었다. 그렇지만—

`와, 꿈만 같이 생겼잖아.'

``미안합니다. 다친 덴 없나요?''

이 사람은 말에서 내리고는 안나에게 손을 내밀었다. 키 크고 흰 피부에, 적갈색 머리와 구레나룻은 완벽하게 모양이 잡혀 있었다. 무엇보다 눈은 안나가 본 가장 밝은 녹색이었다.

안나는 더욱 부드러운 목소리로 말했다.

``어\ldots\,네, 아뇨. 전 괜찮아요.''

안나는 이 남자의 손을 잡고 자리에서 일어났다. 이 남자의 눈을 계속 바라보고 있었다. 친절하고 따뜻한 눈이었다. 푸른 눈을 보자 잎사귀와 봄의 것들이 떠오르는 듯했다. 아주 반가운 것들이었다.

``전 한스 왕자랍니다. 미처 보지 못했군요. 새로운 일손이신가요? 아니면\ldots''

``어, 전 아렌델의 안나 공주예요.''

한스에 대한 평가가 바로 좋아졌다. 안나의 아버지는 안나에게 그 사람이 아랫사람을 대하는 태도로 사람을 판단하라고 말한 적이 있었다. 그저 일꾼으로 생각한 것임에도 이렇게 친절히 대한 것이라면, 안나는 한스를 믿음직한 사람으로 봐야 한다고 생각했다.

``공주세요\ldots? 공주님.''

한스는 머리를 푹 숙여 인사했다. 한동안 본 적 없는 정중한 인사였다.

``이젠 그런 거 필요도 없어진 거 같네요. 아렌델은 서던 제도가 지배하고 있으니까요.''

안나가 말했다. 신랄한 말투를 굳이 감추지도 않고 있었다.

한스는 자세를 바로 했지만, 여전히 고개를 숙이고 있었다.

``엘사 여왕의 일에 관해 어떻게 사죄해야 할지 모르겠군요. 정말로, 아무도 원하지 않은 일이랍니다.''

한스는 주변의 겨울을 손으로 가리키며 말했다. 안나가 떠는 것을 알아채고, 한스는 자신의 외투를 벗어 안나의 어깨에 둘러주고는 성 안을 가리키며 말했다.

``안으로 들어갑시다.''

이 따뜻한 행동에 크리스토프는 잠시 잊고, 안나는 한스를 따라 안으로 돌아갔다. 이들은 안나가 평소에 있던 곳과 다른 곳에 있었다. 왕자 열세 명이 쓰는 왼쪽 곁채에 있는 거실과 같은 곳에 있었다. 이곳은 훨씬 따뜻한 색으로 꾸며져 있었다. 엘사가 쓰는 곳과 비교하면, 이곳은 가지가지 색깔로 가득했다. 안에는 기묘한 모양을 한 과일이 든 바구니와 같이 이상하고도 조잡한 그림이 걸려있었다. 나선형 팔걸이가 있는 소파는 호화로웠지만, 여전히 편안해 보였다. 그리고 엘사의 공간에서 보던 얼음과도 같은 광을 낸 바닥 대신에, 보풀이 있는 호사스러운 양탄자가 있었다.

``저희의 누추한 집이지요.''

한스가 말했다.

``그러니까 정말 왕자님 같은 사람이 열셋이나 있는 거예요?''

안나는 묻지 않을 수 없었다.

``모두 같은 배에서 난 건 아니지요.''

한스가 말했다. 안나가 혐오스러운 듯 얼굴을 찡그리자, 한스는 자기비하적인 미소를 띠고 말했다.

``네, 일부다처제가 여기선 꽤 흔하지요. 특히 왕께서는요.''

``그거 좀 징그럽네요.''

안나는 방금 꺼낸 말을 깨닫자 놀란 눈을 했다.

``왕자님의 아버님이 그렇다는 게 아니라— 그러니까, 좀 그렇긴 한데, 그렇다고 아버님을 욕하는 게 아녜요!''

한스는 굵고 깊은 소리로 웃음을 터뜨렸다. 안나는 이 소리에 초콜릿이 떠올랐다.

``아녜요. 이해해요. 주제넘은 말이면 죄송합니다만, 전 사랑은 두 사람 사이에서 이루어져야 한다고 생각한답니다. 일부다처제는 정말로 시대에 뒤진 제도고, 반드시 없어져야 하고요. 이 때문에 많은 오해도 있습니다.''

``아뇨, 전 이해해요.''

안나가 말했다.

``그런데 오해라뇨?''

``엘사 여왕님이 나타나자 많은 추잡한 소문이 돌아다녔습니다. 무슨 소문인진 상상하실 수 있겠죠. 그런데 아버지께선 당신 딸이 아니라고 하셨고요.''

한스는 어깨를 으쓱였다.

``뭐, 그 뒤로 소문은 훨씬 더 추잡해졌죠.''

안나는 미간을 찡그렸다.

``왕자님은\ldots\,아. 그러니까, 사람들이 그 두 사람이\ldots\,관계가 있다고 생각한 건가요?''

세상에, 정말로 징그러운 생각이었다. 왕의 가장 어린 자식도 엘사의 나잇대라는 것을 생각해 보면 말이다. 그리고 첫째는 분명히 훨씬 나이가 많을 것이다. 안나는 상상만 해도 죽어버리고 싶었다.

``물론 소문일 뿐이죠.''

한스가 서둘러 말했다. 시선을 피하며 자신의 옷을 만지작거리고 있었다.

``\ldots진짜 소문일 뿐인 거 맞죠?''

안나가 말했다. 한스는 자신이 감싸고 도는 것처럼 보인다고 생각했을 것이다. 그러나 안나는 한스의 친절함 때문에 한스가 얼마나 확신하지 못하는지는 알지 못했다. 그래도 여전히 친절한 말이었다.

한스는 천천히 고개를 끄덕이고 바로 길게 한숨을 내쉰 다음 머리를 흔들었다.

``최선의 말을 믿고 싶죠. 그런데 아버지께서 갑자기 사라지시고, 엘사 여왕 스스로 섭정을 하니 진실을 아는 사람이 없죠.''

``그거 좀\ldots\,의심스럽네요.''

``그죠?''

한스는 계속 말했다. 마치 이제야 자기 생각을 쏟아 낼 곳을 찾았다는 듯 서둘러 말을 꺼냈다.

``전 엘사 여왕을 몇 해 동안 알아왔고, 물론 어떤 은밀한 말도 믿고 싶지 않습니다. 그런데 이 영원한 겨울하고 여왕님의 방침이\ldots\,아버지께서 이런 걸 지지했다고는 생각지 않습니다.''

그러니 안나가 보는 대로, 이곳에서 겨울을 좋아하는 사람은 아무도 없었다. 안나는 엘사가 아렌델을 바로 녹이는 것도 보았다. 그렇다면 왜 이곳도 녹이지 않는 것일까? 정말로 서던 제도를 억누르는 압제자였을까? 혹은\ldots\,안나는 이 생각에 머리가 아파졌다. 피곤한 듯 관자놀이를 지압했다.

``너무 많이 말하지 말아야 했네요.''

한스는 안나를 가까운 소파로 데려가면서 사과하듯 말했다.

``그냥 기회가 별로 없어서 그렇답니다. 솔직히 제가 이렇게 자유롭게 얘기를 나눌 수 있는 사람은 공주님을 포함해 몇 안 되거든요.''

``이해해요.''

안나는 씩 웃었다. 한스도 따라서 크게 미소를 지었다. 녹색 눈은 기쁨에 빛나고 있었다.

이들은 오랜 친구처럼 자리에 앉아 이야기를 나누었다.

