

\chapter[5장  소낙눈][5장\hspace*{.5em}소낙눈]{5장 \ 소낙눈}



\forceindent``설설 기는 건 다 끝내고 온 건가?''

알바르가 물었다. 벨벳으로 덮인 의자에 앉아 칼을 갈면서 한스가 있는 방향으로는 눈길조차 주지 않고 있었다. 창문의 빛가리개는 모두 내려와 있었다. 널빤지발의 검은색과 갈색 공간 사이로 빛이 겨우 들고 있었다. 어둠은 손에 들린 롱소드\footnote{날 폭이 좁고 긴 서양검.}가 더 밝게 빛나게 할 뿐이었다.

``살아남기 위한 것뿐입니다.''

한스는 바로 말했다. 한스는 허락 없이 이 여섯째 왕자가 쓰는 방의 벽에 기대어 곁눈으로 자기 형제의 매와 같은 용모를 관찰했다.

``전 형님 같은 분들이 우리를 지키는 제 노력을 고마워하지 않는 것 같습니다.''

``엘사가 뭐라도 하려고?''

알바르는 코웃음을 치고 공중에 칼을 휘둘렀다. 여전히 만족하지 않은 채 칼을 다시 숫돌에 가져갔다.

``전 무얼 할지 예측할 수 없다고 봅니다.''

한스는 알바르가 칼을 갈기 전에 잠깐이라도 멈추는 것을 보고 미소를 지었다.

``그리고 예측할 수 없는 사람은 불행히도 우리가 손댈 수 있는 범위 밖에 있습니다. 일단 우린 아버지가 아니라고요.''

자신의 형제를 조종하는 것조차도 매우 쉬운 일이었다. 한스는 말하면서 알바르에게서 눈을 떼지 않았다. 알바르가 주는 정보에 눈곱만한 정보 한 토막을 던져주고, 반응을 조심히 살펴 머릿속에 보관해 두었다. 굵은 눈썹이 가운데로 모이는 것, 억센 턱을 악무는 것, 얇은 입술을 굳게 다무는 것, 모두 예상대로였다. 형제들 대부분의 약점—바로 엘사였다. 한스는 이 여왕에게 연결하기만 하면 자신이 원하는 것을 무엇이든 하게 할 수 있었다.

``그 계집을 키운 건 아버지의 실수야.''

알바르는 딱딱거리며 말했다. 둔탁한 소리와 함께 불꽃이 튀었다. 칼을 너무 세게 가져다 대어 숫돌에 긁혔다.

``완전히 제멋대로야. 그 계집은 자기가 뭘 해야 하는지 잊어버렸고, 우린 그 저주받은 겨울에서 고생하고 있다고.''

``아, 새로 손님이 온 건 들어봤겠지요. 안나 공주 말입니다.''

``당연하지.''

알바르는 숫돌에서 손을 떼고 크게 얼굴을 찌푸린 다음 계속 칼에 광을 냈다.

``무슨 생각으로 그 계집을 데려왔건, 난 상상도 못 하겠군.''

``정말로 아름답지요.''

한스가 말했다. 알바르가 반감에 차 인상을 쓰는 것을 보고 거의 비웃고 있었다. 아, 안나. 한스는 이토록 잘 속아 넘어가는 사람을 이용한 것에 거의 미안해질 지경이었다. 그러나 한스는 몇 시간 동안 필요한 모든 정보를 짜내었다. 엘사는 자신의 발자취를 정말 제대로 숨길 필요가 있었다. 그 누구라도 공격할 수 있는 이렇게 빤한 약점을 자유롭게 돌아다니게 하니 말이다.

``허튼소리.''

알바르가 중얼거렸다.

``여왕님처럼 비정상적일 정도는 아니지요.''

한스가 말했다. 조심스럽게 주저하는 말투로 목소리를 조절하고 있었다. 알바르가 자신이 용기가 없게 생각하게끔 했다. 여러 해 동안 형제들 틈바구니에서 무시를 당하며 살아온 후, 한스는 이러한 것들의 이익을 알고 있었다. 그 누구도 한스를 의심하지 않았다.

``듣기론\ldots\,뭐, 그냥 말을 않는 게 낫겠군요.''

``뭘 들었다고? 말해. 안 그러면 울음이나 질질 짜는 계집으로 취급할 테다. 여기서 실없는 소리는 늘어놓지 마.''

알바르는 칼날을 엄지로 훑었다. 위협하려는 듯했지만, 한스에게는 그저 우스울 뿐이었다.

``뭐, 여왕님께서 그 아이를 직접 간호해 줬더군요\ldots\,자기 방에서 밤새도록요. 오늘 아침까진 아버지께 보고도 안 하고, 그러고 나서도 직접 상처를 처치해줬고요.''

알바르는 바로 손마디가 하얘지도록 칼을 꽉 쥐었다.

``전 이제 가보죠.''

한스가 말했다. 천천히 방에서 나오고 있었다. 미소를 감추려 고개를 숙이고 있었다. 정말이지, 너무나도 쉬웠다.

\textbreak

안나는 결국 크리스토프에게 갔다. 생각한 것보다 몇 시간이 지났지만, 이번에는 최소한 선물을 들고 있었다. 한스가 점심을 먹으러 데려간 곳의 주방에서 가져온 페이스트리였다. 선물을 망토 속에 단단히 쥐고, 이번에는 주변에 달려드는 말이 없는지 살펴보고, 안나는 다시 눈 속을 헤치며 무사히 마구간으로 갔다.

헛간에 들어서자마자 두꺼운 외투를 벗고, 안나는 주변을 흘끗 둘러보았다. 예상한 대로, 양옆에 칸막이가 있고 가운데에 통로가 난 평범한 마구간이었다. 칸막이 각각은 건초 더미로 채워져 있었고, 이제는 더 가까이 있는 동물에게서 더 고약한 냄새가 났다. 안나는 크리스토프를 찾으며 더 안쪽으로 들어갔다. 그러고는 뒤에서 목소리를 듣고 자리에 멈추어 섰다.

``그, 안 돼요. 전 지하감옥에 갇힐 거라고요—''

``아, 좀. 진짜로, 이번만. 내가 입 씻고 있고 너도 아무 말 안 하면 누가 알겠어?''

첫 번째로 알아챈 목소리, 언짢은 말투지만 묘하게 따뜻한 목소리—바로 크리스토프였다. 두 번째 목소리는, 아직 풋내가 남아있고 매우 들뜬 목소리는 주인을 알 수 없었다. 헛간의 뒤쪽 끝으로 몇 걸음을 더 걸어가고, 안나는 큰 목소리로 이 둘을 놀라게 했다.

``누구게요?''

이상하게도, 크리스토프는 도망치려 하다가 안나인 것을 알아보고 스벤에게 매달린 채 크게 한숨을 내쉬었다. 크리스토프 옆에 있는 키 작은 소년은 크리스토프의 반응을 보고 웃음을 터뜨렸다. 크게 미소를 지어 이까지 드러나 있었지만, 부티가 나는 모습은 여전했다. 검은 머리카락에 흰 피부, 얇은 코에 높은 광대뼈. 당연히 조심스럽게 선택된 혼인의 결과였다. 이 소년은 소매를 걷어붙였고, 팔은 안나가 보기에는 흙인 것이 덕지덕지 묻어있었지만, 입고 있는 좋은 재질로 된 옷은 다시 정체를 드러내고 있었다.

``여기서 일하는 사람은 아닌 것 같네요.''

안나가 말했다. 그리고 소년은 고개를 끄덕였다.

``에드문드 왕자입니다. 열둘이고요.''

에드문드는 말을 멈추고 놀란 눈을 했다. 안나가 킬킬거리가 미친 듯이 고개를 저었다.

``아뇨, 열둘째요! 그러니까, 열두 번째 왕자라고요. 나이가 열둘이 아니라요. 어\ldots\,그쪽은 누구죠?''

``아렌델의 안나 공주예요.''

``아, 엘사가 데려온 그 애구나.''

안나가 자신을 부르는 호칭을 가지고 대꾸하기도 전에, 에드문드는 손을 내밀었다.

``만나서 반가워요.''

그러나 안나가 악수하려 손을 잡으려 하자 에드문드는 뒤로 물러났다. 안나는 잠깐 에드문드가 사실 꽤 심술궂은 사람이라고 생각했다. 에드문드가 엷은 미소를 지으며 말하기 전까지는.

``미안해요. 어\ldots\,이걸 어떻게 부드럽게 말해야 할지 모르겠는데, 사실 지금 손에 묻은 게 흙이 아니거든요.''

스벤은 자랑스러운 듯 울음소리를 냈다.

``아\ldots\,아.''

안나는 자신도 모르게 뒤로 물러섰다. 그러나 사실은 더러워하기보다는 재미있어하고 있었다. 이들은 정말로 마구간에 있었다. 그리고 거름이 잔뜩 묻어도 상관없다는 왕자라\ldots

에드문드는 이제 화를 내고 있는 크리스토프를 향해 돌아서서 어깨를 툭툭 쳤다. 크리스토프의 옷에 갈색 자국을 남기고, 크리스토프의 노려보는 눈빛을 무시하고 있었다.

``그렇지. 공주님이 여기 계시니까 배급하러 가게 이 촌뜨기를 설득해주실 수 있겠네요.''

``배급이라뇨?''

안나가 물었다.

크리스토프는 헛기침했다.

``매 주 성 내 모든 세대에 생필품을 배급해요. 물론 저희 왕자님께서는 따라와서는 안 되죠. 그냥 왕자님이 여기 일을 도와주시게 둔 것만으로도 전 큰일 날 거라고요.''

``왜 안 되는 건데?''

에드문드가 물었다. 그러나 안나가 자신도 가려고 생각한 찰나에 에드문드는 크리스토프의 말을 잘랐다.

``자, 들어봐. 여기 사람들한테 배급하는 거 맞지? 난 여기 왕자고. 그러니까 난 도울 책임이 있다고.''

``그리고 전 왕자님이 다치지 않게 할 책임이 있다고요. 안 그러면 제 목이 날아갈 거고요.''

크리스토프는 팔짱을 끼고 에드문드를 내려다보았다. 주종관계가 바뀐 듯한 모습이었다. 크리스토프가 말을 덧붙이자 안나는 머리가 어지러워지는 듯했다.

``이제 마지막이에요.''

크리스토프는 정당한 권위라도 있는 양 말했다.

``넌 정말 구려. 말 그대로도. 비유적으로도.''

에드문드가 말했다.

안나는 참지 못하고 웃음을 터뜨렸다. 이 둘은 동시에 안나를 노려보았다. 안나는 자신에게 쏟아지는 적대감을 느끼고 양손을 들어 항복하는 체했다.

``크리스토퍼 씨가 구리단 건 동감이에요. 그래도 가선 안 될 것 같아요.''

``크리스토프거든요.''

``조용히 해, 크리스토퍼.''

크리스토프가 양손을 쳐들며 성을 내자, 에드문드는 다시 안나를 돌아보았다.

``왜 안 되죠? 정말로, 전 가고 싶다고요. 제가 가는 게 맞는 거잖아요.''

``알아요. 그렇지만 크리스토프 씨에겐 불공평한 일이라고요.''

안나가 말했다. 에드문드가 투덜거리자 웃음을 참고 있었다. 안나는 바로 에드문드에게 친근함을 느꼈다. 에드문드는 자신의 감정에 숨김이 없었고, 도움을 자청하고 있었다. 낯선 광경이었다. 그러던 중 안나의 머릿속에 무언가가 떠올랐다.

``잠깐만요. 한스 왕자님보단 몇 살 더 많으세요?''

``한 사흘 정도 더 많죠.''

에드문드는 다른 배에서 태어난 형제들이 별것 아니라는 듯 덤덤히 말했다. 그러나 이 말을 꺼내고는 얼굴을 찡그렸다. 한스 생각이 마구간의 냄새보다 더 좋지 않다는 듯 코에 주름을 잡고 있었다.

``아, 한스. 그러니까 벌써 만나봤다는 거네요, 그죠?''

안나는 에드문드와 크리스토프를 번갈아 보았다.

``뭐 잘못된 거라도 있나요?''

``직접 말 못 하죠.''

크리스토프가 말했다. 그러고는 스벤을 향해 돌아서서 당근 반쪽을 먹이고 자신이 남은 반을 먹었다.

``최악은 아니죠. 하지만 전 꽤 싫어한답니다. 감 같은 거죠.''

에드문드가 말했다. 더 자세한 설명은 필요 없다는 듯한 말투였다.

안나는 얼굴을 찡그렸다.

``누굴 싫어할 좋은 이유는 정말 아니네요. 한스 왕자님은 정말 좋은 분이시라고요.''

``감이란 게 얼마나 정확한지 아시면 놀라실 걸요.''

에드문드가 말했다. 자신만만하게 미소를 짓고 있었다.

``감은 정말 좋은 거예요. 눈은 공주님을 속일 수 있겠지만, 감은 안 그렇죠. 그러니까, 공주님께는 좋은 감이 드네요. 그러니 좋은 분이시겠죠. 제 말 맞나요? 공주님은 좋은 분이신가요?''

``누가 안 그렇다 하겠어요?''

``제가 그랬죠.''

크리스토프가 말했다.

``전 다른 데 가라고 했는데, 그러고는 순록 훔치러 여기로 자꾸 와서 결국은 돌아다닐 수 있게 해드렸죠. 어디 안 다치시게 어디 계신지 아는 게 더 나으니까요.''

``그나저나, 누가 알아채기 전에 전 가 봐야겠네요.''

에드문드가 말했다. 에드문드는 팔을 털었다. 안나는 날아오는 거름 덩어리를 피하고 있었다.

``만나서 반가웠어요, 공주님. 나중에 보죠.''

``잘 가요!''

에드문드가 사라진 다음에야 안나는 잊고 있던 것이 떠올랐다.

``아오, 엘사 여왕님을 물어봤어야 했는데. 좋은 감인지, 나쁜 감인지 말이야.''

안나는 이 이상한 방법에 다시 웃음을 터뜨렸다. 그래도 에드문드에게는 잘 맞는다고 생각했다. 안나는 정말로 잘 맞는 것인지 궁금해했다. 감으로 사람을 판단하는 것이 정확한 것일 수 있는지 궁금해했다. 엘사에 대해서는\ldots

크리스토프는 칸막이에서 나와 마지막으로 스벤의 머리를 쓰다듬었다. 안나는 크리스토프를 따라갔다. 크리스토프는 통로에 있는 동이에 손을 씻고 있었다.

``그래서\ldots\,이젠 엘사 여왕님이 궁금하신가요?''

``날 납치한 사람에 관해 더 알고 싶은 거뿐예요! 이상할 거 없잖아요.''

안나가 말했다. 크리스토프의 아는 체하는 말투에 신경질을 내고 있었다.

``그래서 그쪽 생각은 어떤데요?''

``당연히 안 좋죠''

크리스토프는 일어서서 물기를 털고 있었다.

``그런데 많이는 말 못해요. 전 그냥 전쟁 포로라고요. 기억 안 나세요? 말할 수 있는건 엘사 여왕님이 바로 생필품을 배급하라고 한 분이란 거예요. 그리고 아시다시피, 에드문드 왕자님의 방법이 아주 안 좋은 건 아니죠. 공주님은 어떠세요?''

안나는 눈을 끔뻑였다.

정말 솔직히 말하면, 엘사에게는 좋은 감이 들었다.

안나는 그저 인정하고 싶지 않을 뿐이었다.

\textbreak

두 번째 저녁 식사는 첫 번째보다 더욱 불편했다. 안나는 더는 전과 같은 분노를 긁어모을 수 없었고, 엘사가 지켜보는 동안 혼자 식사해야 하기 때문이리라. 탁자는 여전히 둘을 삼 미터 떨어트려 놓았고, 무거운 분위기도 여전했다.

``진짜로 안 드실 거예요?''

안나가 물었다.

``안 먹어도 돼''

엘사는 잔을 기울여 안에 든 포도주를 흔들고 코에 가져다 댔다. 그러나 마시지는 않았다.

``음식은 어떠니?''

``아, 좋아요.''

안나는 고향의 진미를 포크로 찍으며 말했다.

``그래도 매번 아렌델 음식을 차릴 필욘 없어요. 혹시\ldots\,왜 안 드세요?''

말을 꺼내자마자 안나는 얼굴을 붉혔다. 마치 엘사가 특별히 자신을 위해 식사를 준비했다는 듯이 말한 것을 깨달았기 때문이다.

``어\ldots\,그래도 걱정해 줘서 고맙구나. 좋다니 다행이네.''

엘사는 부정하지도 않았다. 안나는 입에 든 음식을 삼키고 고개를 숙였다. 긴장감을 감추려 약간 빠르게 식사하고 있었다. 그러다가 커다란 양고기 조각에 목이 메었다. 안나는 몸을 굽히며 기침하기 시작했다. 멈추려 하자 기침은 더 심해졌다. 눈물이 맺힌 눈으로 바라보자, 안나는 엘사가 금방이라도 일어나서 도와줄 요량으로 의자의 팔걸이를 붙잡고 있는 것을 보았다. 다만 엘사는 갈피를 못 잡고 주변을 둘러보고 있었다.

``괜찮니?''

엘사가 물었다.

안나는 엘사도 불편해 할 수 있다는 것에 약간 마음이 편해졌다.

``네, 괜찮아요.''

안나가 말했다. 가슴을 몇 번 두드리고 한두 번 헛기침하고 있었다. 지저분한 모습이었지만, 달리 방법이 없었다.

엘사는 고개를 끄덕이고 포도주들 몇 번 더 흔들었다. 아마도 안나처럼 불편해 하고 있는 것이리라. 엘사는 조심스럽게 물었다.

``저기\ldots\,아렌델에 관해 얘기 좀 해 주겠니? 마음 내키면. 좀 민감한 얘기일 수도 있지만.''

바로 지난밤의 분노를 떠올리면서, 안나는 왜 화가 나지 않는지 궁금해했다. 아마도 감 때문일 것이다. 혹은 긍정이라든지. 안나가 자신의 상황을 바꿀 수 있는 것은 아니었다. 그래도 이야기가 통하면 최소한 아렌델에 좋은 일이 될 수도 있다. 혹은 비슷한 것이라도. 어찌 되었건, 이것이 애초에 안나가 이곳에 온 이유이다. 아렌델을 위해서 말이다.

``괜찮아요.''

안나가 마침내 말했다.

``뭘 알고 싶으세요?''

``아무거나. 뭐라도 괜찮아.''

``알았어요.''

안나가 말했다. 말을 준비하며 깊게 숨을 들이마시고 있었다.

``어, 아렌델은 크진 않아요. 그래도 결속력은 정말 좋아요. 사실 성 밖으론 잘 안 나가는데, 아빤 정말 과잉보호하셔요. 그래도 나갈 때마다 사람들이 정말 친절하게 대해줘요. 공주라서 그런 게 아니고요! 사람들이 못 알아보는 걸 보면 정말 놀라실 걸요. 전 지극히 평범하다고요, 그래서—''

``그런 것 같진 않구나.''

안나는 엘사의 말에 어리둥절했다. 그러나 엘사는 다시 조용해졌다.

``어\ldots\,네. 고마워요.''

안나는 살짝 당황한 채로 이야깃거리를 생각해냈다.

``아, 그리고 음식이 정말 맛있어요. 정말 하나도 안 드실 거예요?''

엘사는 미소를 띤 채 고개를 저었다.

``알았어요. 그럼 나중에요. 그\ldots\,단식 안 하실 때에요. 어\ldots\,사계절은 있나요?''

안나는 이 질문에 어두운 표정을 했다. 무례한 질문일 수도 있었다.

``난 겨울이 더 좋단다.''

엘사가 중얼거렸다. 탁자 반대쪽에 있는 안나가 겨우 알아들을 수 있는 목소리였다.

``그런 것 같네요.''

안나가 말했다. 그러고는 과감히 덧붙였다.

``그래도요, 다른 계절도 그렇게 나쁘진 않아요. 아마 따뜻할 수도 있겠지만, 사람들은 조금 변화가 있는 걸 좋아한다고요.''

엘사는 불편한 듯한 표정으로 말했다.

``그건 알아.''

``그래서\ldots\,서던 제도를 녹이는 건 생각해 보셨어요?''

안나가 물었다. 엘사는 말없이 있었다. 아른거리는 촛불에 얼굴에 그림자가 지도록 아래를 내려다보았다.

``꽤 좋은 변화일 거예요. 그리고 사람들이 아주 좋아할 거고요.''

엘사는 아무 말도 하지 않았다.

``최소한 고려하기는 하실 거죠?''

계속 자신을 무시하는 것에, 계속 시선을 피하며 말을 꺼내지 않는 것에 점점 더 짜증이 나, 안나는 의도와 다르게 목소리가 높아지는 것을 느꼈다.

``저기, 겨울이나 그런 게 좋다고 생각하실진 몰라도, 밖은 아주 혹독하다고요—''

``그만 해, 안나야.''

엘사는 마침내 말했다.

``적당한 때에 그렇게 할 거야.''

엘사의 말투는 안나의 아버지를 대면할 때와 같았다. 고압적이고 위협을 약간 품고 있었다. 엘사에 대한 모든 인식이 뒤집히자 안나는 전과 같은 분노가 솟구치는 것을 느꼈다. 안나는 이 생각이 나기 전까지는 어떻게든 잊고 있었다. 바로 아렌델 말이다. 아렌델의 정복자에게 아렌델에 관해 이야기해주고, 정말로 겨우 자신을 받아주는 낌새를 느꼈다. 안나는 이런 자신에게 정나미가 떨어졌다.

한스의 말이 맞았다. 엘사는 그저 압제자일 뿐이었다.

``아뇨, 죄송하지만 전 아직 안 끝났거든요.''

안나가 말했다.

``왜냐면 그거 아주 웃기는 거라고요! 여왕님이 겨울을 좋아한다고 온 나라가 고통을 겪게 하시는 거냐고요? 주위를 좀 보세요! 이걸 좋아하는 사람이 있을 것 같으냐고요! 아니, 잊고 있었네요. 사람들이 싫어한단 거 알고 계시잖아요.''

엘사는 움찔했다. 다른 사람이었으면 안나는 바로 죄책감이 들었을 것이다. 하지만 다른 사람이었으면 이렇게까지 말하지도 않았을 것이다. 안나는 약점을 들추어냈다는 생각에 심술궂은 만족감만이 들 뿐이었다.

``하지만 사람들이 싫어하는 걸 원하지 않는 거죠, 맞죠? 그래서 그 생필품들을 나눠주는 거고요.''

엘사는 살짝 놀란 눈을 했지만, 이 정도면 충분했다.

``뭐, 그 정도론 안 되거든요. 그리고 그럴 일도 없을 거고요. 아마도 이 지독한 겨울만 멈추게 하면, 그러면 이렇게 싫어하지도 않을—''

장갑 낀 손이 탁자를 쾅 쳤다.

``그만 하랬지!''

엘사가 소리쳤다. 목소리를 약간 올렸을 뿐이었지만, 이는 안나가 처음으로 본 엘사가 평정심을 잃는 모습이었다. 한기가 바람을 타고 안으로 들어왔다. 촛불은 바람에 스러질 듯 깜빡거렸다. 엘사는 눈을 감고 깊게 숨을 들이마셨다.

``안나야, 나도 알아. 하지만 못해. 미안하구나. 이 겨울은 정말 어떻게 할 수 없는 거야. 부디, 좀 내버려 두렴.''

``\ldots알겠어요.''

안나가 말했다.

엘사는 몸을 앞으로 약간 기울인 채 서둘러 말했다.

``겁줘서 미안하구나. 그러려던 게—''

안나는 고개를 저었다.

``그러지 마세요. 겁 안 먹었으니까요. 여왕님은 여왕님 생각만큼 위협적이지 않아요. 그리고 왜 그렇게 되려고 하는지도 모르겠고요.''

안나는 자리에서 일어섰다. 더는 있을 수 없었다. 안나는 이 기세로면 엘사를 한 대 칠 수도 있겠다고 생각했지만, 그러면 분명히 좋은 결과가 오지는 않을 것이다.

``잠깐만, 안나야—''

``제 방으로 갈 거예요. 있으면요.''

안나가 말했다. 대항하는 눈빛으로 엘사를 바라보고 있었다.

``그래도 되나요? 아니면 지하감옥에서 자야 하나요? 뭐, 상관없어요. 한 번 그래 봤으니까요. 덕분에요.''

엘사는 먼저 눈을 떼었다.

``방이 준비돼 있어. 누가 데려다 줄 거야.''

안나는 고개를 끄덕이고 뒤돌아섰다. 뒤에서 엘사가 중얼거리는 것을 들을 수 있었다.

``정말로 미안하구나.''

``누구한테 하는 소린지 모르겠네요.''

안나는 뒤돌아보지도 않고 말했다.

``그래도 그렇게나 많이 말했으면, 그 말 좀 믿어 보세요.''

안나는 문을 열어젖히고 밖으로 나갔다.

\textbreak

서던 제도에 온 지 사흘이 지났다. 이 재앙과도 같던 저녁 식사가 끝나고, 안나는 이 엘사라는 이름의 수수께끼에 점점 더 혼란스러워질 뿐이었다.

지금까지의 일을 정리해보자. 엘사는 아렌델을 정복했다. 곧 잊힐 일은 아니다. 어찌 된 영문인지 엘사는 서던 제도도 얼려버렸고, 모두가 싫어해도 자신의 왕국을 녹이는 것을 거부하는 듯했다. 안나는 그 이유를 생각해보았다. 떠오르는 이유마다 점점 말이 되지 않았다. 그리고 엘사는 어디 있는지도 알 수 없는 마르쿠스 왕과 이상한 방법으로 연결되었다. 차차 해가 되어왔을 수도, 아닐 수도 있었다. 안나는 이를 상상해보려 하지도 않았다.

그러나 엘사는 항상 정중하고, 세상에서 가장 친절한 납치범일는지도 모르겠다.

안나에게 방이 생겼다. 안나는 조금은 두 번째 폭발에 대한 벌로 약간 더 좋은 감옥이 자신의 방이 되리라고 생각했지만, 제대로 된 방이었다. 집에 있을 때 방에 있던 물건들과 그 밖의 것들로 채워져 있었다. 안나는 어수선한 중에도 천천히 잠이 들었다. 안나는 다음 날 아침에 깨어났다. 누군가가 문을 두드리고는 아침 식사에 초대했다.

엘사와 함께하는 식사에.

최소한 이 여왕은 지난 저녁 식사를 없던 일로 여기는 듯했다. 방 안에는 이 둘뿐이었다. 엘사는 능숙하게 불편한 것은 없었는지, 필요한 것은 없는지, 필요한 것이 있으면 말만 하라고 말했다. 이 외의 대화는 전보다 훨씬 더 머뭇거리며 이어졌다. 두 사람 다 좌불안석이었다. 안나는 화를 내야 할지 호의를 받아들여야 할지 갈피를 못 잡고 있었고, 엘사는 항상 그러듯 감정을 드러내지 않고 있었다. 이들은 두 마디 정도 짧고 딱딱한 대화를 나누고 다시 조용해졌다. 그래도 안나는 식사하는 동안 여전히 엘사가 쳐다보는 것을 느낄 수 있었다.

가장 당황스러운 것은 자신의 식사를 조심스럽게 살펴보니 모든 음식이 자신이 좋아하는 음식이라는 것이었다. 엘사는 식사 때마다 안나가 무엇을 좋아하는지 살피고 식단을 맞춘 것이 분명했다. 이미 어리둥절해져, 자신의 방으로 돌아가서야 안나는 물건들이 자신의 옛 방과 정확히 똑같이 배치되어있는 것을 깨달았다.

안나는 엘사를 싫어하고 싶었다. 그러나 엘사는 아주 신중하고 사려 깊었다. 안나는 머리를 쥐어뜯고 싶을 지경이었다.

안나는 이곳의 생활에 익숙해지고 있는 것을 깨닫고 매우 좌절감이 들었다.

갑자기 여왕을 찾아보고 싶은 생각이 들어, 안나는 성 안을 돌아다니다 대현관에서 안마당으로 난 창을 들여다보았다. 그리고 바로 그곳에 엘사가 있었다.

\textbreak

\forceindent``드러내. 자유롭게 해. 한계는 없어.''

억제되어 있던 폭풍이 풀려나려는 것을 느끼자, 엘사는 한없는 강력함과 냉정함을 느꼈다. 사방은 더 눈부시고 사나워졌다. 온갖 빛깔과 냄새와 소리는 엘사의 마법에 묻혔다. 무엇을 만들 때와 같은 힘이 아니었다. 얼음 계단을 만들 때 퍼붓던 조절된 힘이 아니라, 오직 파괴를 목적으로 쏟아져 나오는 힘이었다. 얼음은 혈관을 타고 격한 감정과 함께 손끝으로 밀려왔다. 몸 안의 폭풍은 점점 더 강렬해졌고, 결국은 풀려났다.

휘몰아치는 바람은 폭풍의 도래를 알렸다. 엘사가 마법을 수련하고 있는 안마당으로 폭풍이 몰려왔다. 얼음 조각은 거친 충격과 함께 쏟아져 내렸다. 모든 얼음 조각은 소용돌이치며 쓸려가 눈보라가 되었다.

`힘을 보여. 드러내. 자유롭게 해.'

그리고 마법은 더욱 빨라지고 강렬해져 거의 통제할 수 없을 정도로 강해졌다. 엘사는 손을 까딱했다. 흰색 줄기가 손끝에서 뿜어져 나왔다. 한기가 계속 혈관을 타고 몸 안을 도는 동안 얼음 줄기가 계속 밀려 나왔다. 엘사의 눈도 차가운 파란색으로 반짝였다.

엘사는 제자리에서 돌아서서 목표물을 향해 손을 겨누었다. 흰 흐름이 연달아 나아가 파멸과 파괴의 손길을 뻗쳤다. 한 치의 오차도 없이 목표물을 맞혔다. 엘사는 발을 굴렀다. 온 마당이 얼어붙었다. 폭풍은 더욱 강렬해졌다. 엘사는 바람을 탔다. 하늘과 하나 된 듯했다. 자유롭고 가벼운 모습으로 엘사는 얼어붙은 평지를 미끄러져 나아갔다. 얼음 위를 질주하며 빙 돌았다.

엘사의 마법은 점점 거세어져 최고조에 이르렀다.

그리고 마침내 손에서 전기가 쏟아져 나왔다.

굉음을 내며 벼락이 터져 나왔다. 엘사의 살갗을 간질이며 취할 듯한 힘의 고통과 기쁨을 가져왔다. 이제 엘사는 폭풍을 누비어 나아가며 목표물에 연달아 벼락을 날렸다. 목표물은 검게 타 연기를 내는 파편이 되었다.

`억누르자. 조절하자. 제어하자.'

그리고 엘사가 폭풍의 눈에 서자 폭풍은 크게 진동하며 사라졌다. 공중을 휘돌며 다시 엘사의 몸 안으로 들어갔다.

사수가 발사를 준비하며 쇠뇌를 장전하는 소리가 동시에 울려 퍼졌다. 주변을 둘러싸는 성의 창문에서마다 화살이 비처럼 쏟아졌다. 얼음에 전기를 걸어, 엘사는 손을 위로 올렸다. 공기는 스스로 자기장을 띤 흠 없는 얼음이 되었다. 화살 하나하나는 모두 선회하여 날아가 얼음에 박혔다. 일 센티 남짓 뚫고 들어갈 뿐이었다. 화살에 서리가 내렸다. 그러고 나서 얼음은 지축을 흔들 듯한 굉음을 내며 부서져 땅으로 우수수 떨어졌다.

엘사는 자신의 영광 속에 홀로 서 있었다. 마지막 남은 자신의 마법이 다시 자신에게 돌아오게 하고 있었다.

`드러내. 자유롭게 해. 한계는 없어.'

\textbreak

성 안쪽이라는 상대적으로 안전한 곳에서, 안나는 방금 본 순전한 힘에 놀라 입을 다물지 못한 채 우두커니 서 있었다. 이런 다음에도 엘사가 여전히 인간다울 수 있다는 것이 믿기 어려울 지경이었다. 안나는 눈보라로는 부족하다는 듯 번개를 만들어내는 것까지도 보았다. 엘사의 힘은 어디까지인가.

대문을 열고 엘사가 서 있던 곳으로 조심스럽게 얼어가면서, 안나는 처음으로 엘사의 지친 듯한 모습을 보았다. 이 반짝이는 묘지에서, 엘사는 눈을 감은 채숨을 허덕이고 있었다.

``저기, 괜찮으세—''

얼음벽이 제때에 솟아올라 엘사를 바로 향한 화살을 막아내었다. 엘사의 눈이 팍 뜨였다. 놀라 휘둥그레져 있었다. 안나는 이것이 훈련 상황이 아니라는 것을 알아챘다. 이들은 몇 발자국 남짓 떨어져 있었다. 눈이 마주치자 안나는 평소에는 평온하던 엘사의 눈빛에 공포가 비치는 것을 보았다. 안나는 이해하지 못했다. 엘사는 해를 입을 수 없었다.

그러면 엘사가\ldots\,안나를 걱정한 것인가.

``조심해!''

엘사는 자신을 방어하는 것을 포기하고 안나에게 달려들었다. 안나는 땅으로 넘어지면서 엘사의 맨손에 붙들리는 것을 겨우 알아챘다. 엘사는 자신의 몸으로 안나를 방어하고 있었다. 안나는 또 다른 화살이 정확하게 자신이 서 있던 지점에 박히는 것을 보았다. 엘사는 창문을 향해 손을 뻗었다. 벼락이 유리창과 암살자를 꿰뚫었다. 창가에서 시신이 떨어져 뼈가 부러지는 소리를 내며 땅에 부딪혔다.

``다치셨어요!''

안나는 엘사의 어깨너머를 바라보고 엘사의 등이 찢어진 것을 보자 오싹해졌다. 어깨에서 허리춤까지 깊게 사선으로 상처가 나 있었다. 안나는 전에는 불가능한 일이라고 생각했다. 이를 깨닫지 못한 채, 안나는 엘사가 부상을 당하는 것과 같은 이런 인간적인 일을 당했을 리 없다고 믿기 시작했다.

엘사의 중얼거리는 말을 듣자 안나는 자신이 틀렸다는 것을 깨달았다. 엘사의 목소리는 명확하지 않았고, 눈빛은 고통으로 어두웠다.

``무사해서 다행이야.''

엘사는 희미한 미소만을 짓고 털썩 주저앉았다. 안나는 이 의기양양하고 무너질 수 없는 여왕이 무력하게 된 데에 한없이 무서워졌다.

``여왕님!''

엘사도 결국은 인간이었다. 안나는 이를 다른 계기로 알게 되었기를 바랐다.

