

\chapter[6장  결빙][{6장\hspace*{.5em}결빙}]{6장 \ 결빙}



안나는 또다시 엘사의 방에 있는 것을 알아챘다. 회오리바람과 같던 지난 몇 시간 동안 무슨 일이 있었는지 알아보려 했다.

암살 시도 직후부터 다른 누구도 엘사의 몸에 손을 댈 수 없었다.

어찌 된 이유인지, 안나는 오직 자신만이 공중에서 나타나는 뾰족한 가시를 직면하지 않고 이 의식 없는 여왕 곁에 있을 수 있다는 것을 알아챘다. 반사적인 방어였다. 첫 번째 화살을 막은 것처럼. 안나는 죄책감과 함께 깨달았다—자신이 없었으면 엘사는 다치지 않았다. 그러나 누가 엘사에게 화살을 맞으라 했는가. 엘사는 선택권이 없었다. 자신의 얼음이 주는 보호를 포기하고 안나를 방어했다. 안나가 죄책감을 느끼고 걱정하게 할 일이 없었다. 안나가 그럴 이유는 없으니 말이다. 안나는 이에 행복해야겠지만, 실은 행복과는 매우 거리가 멀었다. 안나는 그 이유를 알지 못했다.

공포와 걱정으로 머릿속이 뒤죽박죽되어, 안나는 무엇을 해야 할지도 알 수 없었다.

그러나 걱정할 필요가 없었다. 매우 정신이 팔려 처음에는 알아채지 못했지만, 이상한 일이 일어나고 있었다. 안나는 상처를 보았지만, 이미 천천히 치유되고 있는 것은 알아채지 못했다. 혈관에서 얼어붙은 듯 출혈이 멈추었고, 엘사가 신음을 내며 깨어나는 것을 듣고 나서야 안나는 찢어진 근육이 이미 다시 붙은 것을 보았다. 흰 빛이 잠깐 빛난 다음, 상처 없이 창백한 피부에는 핏자국만이 살짝 묻어있었다.

안나는 이것이 가능한지도 알지 못했다.

머리를 흔들고 침대 안으로 들어가면서, 안나는 이 이상한 광경을 잊으려 했다. 기묘하게도, 정말 어려운 일은 아니었다. 안나는 왜 다시 엘사의 방에 있는지 갈피를 잡지 못했지만, 엘사의 방 안에 있으니 웬일인지 진정이 되었고 담요 안에서 자리를 잡으면서 약간의 찬 기운에 편안해지는 것을 느꼈다. 재미있게도 자신의 방에 있을 때보다 더 편안했다. 서던 제도에 있는 방 말이다. 정확히 말하면, 진짜로 안나의 방은 아닌 방 말이다.

진짜 방은 아렌델에 있으니까.

안나는 뒤돌아서 끙하는 소리를 냈다.

\textbreak

엘사 여왕은 왕좌에 앉아있었다. 표정은 찬 쇠처럼 굳어져 있었지만, 조용한 분노는 바깥의 거센 눈보라와 같이 뻔했다. 자신이 누구인지 자신의 신하들에게 일깨워 주려는 듯, 혹은 그들이 누구인지를 일깨워 주려는 듯 평소에 방에 놓여있던 왕관은 다시 엘사의 머리 위에 놓여있었다. 이 왕관은 사파이어 빛 얼음으로 된 티아라였다. 매끄러운 모양이 아닌, 갈빗대가 있는 들쭉날쭉한 모습이었다. 빛을 굴절하게 해 온 표면이 밝은 흰 빛으로 반짝이게 만들어져 있었다. 왕관의 뾰족한 끝 네 개는 원뿔형 나선 모양으로 조각되어 있었다. 머리를 감싸는 띠에는 짧은 가시 여덟 개가 박혀 있었다. 여섯 개는 머리카락 사이에 박혀있었고, 두 개는 이마에서 번개 모양으로 호를 이루고 있었다.

엘사 앞에는 왕자 열둘—구스타프, 키루스, 파비안, 토비아스, 알렉, 스테판, 라파엘, 사울, 올리버, 리드, 에드문드, 그리고 마지막으로 한스가 서 있었다.

`남아있는' 열둘 말이다.

``알바르가 죽었다.''

엘사가 선언했다. 알바르의 시신은 이미 알현실 가운데에 다른 왕자들과 몇 발자국 떨어져 뉘어 있었다. 왕자들은 죽은 형제 앞에 불편하리만치 가까이 있었다. 몇몇은 핏기가 가신 얼굴이었다. 죽은 모습을 보고 싶지 않아 했지만, 여전히 호기심에 싸여있었다. 물론 몇몇은 싫어하지만은 않고 있었다. 엘사의 지배에 신경을 쓰지 않고 있었다. 심지어 몇몇은 기뻐하기까지 했다. 스테판과 라파엘은 무언가가 떠오른 듯했다. 미술과 음악에 빠져있어 매혹된 듯했다.

그러나 많은 다른 왕자들은 엘사의 힘을 정말로 다시 깨우칠 필요가 있었다.

권위로써 통치하라. 마르쿠스가 가르친 것이었다.

알렉은 알바르와 매우 가까웠다. 엘사는 이를 알고 있었다. 자신의 형제들도 쌀쌀맞게 대하는 다른 형제들과는 매우 달랐다. 이들은 똑같이 엘사를 증오하고 있었다. 엘사는 이를 감탄할 만하다고 생각했다. 이들은 최소한 솔직했으니 말이다. 이 고집 센 남자는 앞으로 나아가 다그쳤다. 고뇌와 부정에 찬 표정이었다.

``무슨 짓을 했기에 이리 된 것입니까? 설명하십시오, 여왕님!''

``엘사 여왕님께 경의를 표하는 게 좋을 겁니다.''

한스가 말했다. 엘사는 한스의 특별 취급을 알아챘지만, 여전히 이는 의심할 여지 없이 효과적인 전략이었다. 예속된 것을 깨닫게 되는 것을 좋아하는 이는 아무도 없었다.

예상대로, 알렉은 냉소하며 말했다.

``이럴 만도 했겠지만, 알바르는—''

``여왕님을 암살하려 들었다.''

토비아스가 불쑥 끼어들었다. 토비아스의 목소리는 항상 높고 매정했다. 조심스럽지 않은 태도에서 묻어나오는 조롱에 알렉은 쉰 목소리로 소리쳤다.

``이 망할 책벌레 놈이—''

``그래, 그리고 그놈이 조금이라도 머리가 있었으면 반역을 저지르려 하지도 않았겠지.''

토비아스는 알렉이 분노에 말이 없어져 긴 검은 머리를 뒤로 쓸어넘기는 것을 보고 미소를 지었다. 토비아스가 덧붙였다.

``그리고 네가 똑같은 짓을 저지르길 바랄 뿐이야. 너도 제거할 수 있게 말이지.''

둘 사이의 말다툼이 조금 더 이어지고 나서, 엘사는 능숙하게 이들의 진부한 입씨름을 멈추게 했다. 태생적으로 연약하지만 잔인한 것에 마음을 쏟는 총명한 머리 탓에, 토비아스는 금단의 지식을 좇아 하루 대부분을 도서실에서 지냈다. 토비아스는 거의 엘사만큼이나 따돌림을 받았다. 엘사는 토비아스와 비교되는 것을 싫어했다.

``그만 하라, 토비아스.''

알렉이 토비아스를 한 대 치려는 것처럼 보이자 엘사가 마침내 말했다. 토비아스는 허리를 굽히며 물러났다. 물러나면서 알렉에게 마지막으로 조소를 보냈다. 또다시 말다툼을 걸고 있었다.

``그리고 알렉, 자네도 자제하라. 알바르는 날 살해하려 했다. 그리고 이런 행위는 눈감아줄 수 없다. 내가 누구인지 잊지 마라.''

에드문드는 침을 삼키고 머뭇거리며 말을 꺼냈다. 엘사의 눈빛에 거의 풀이 죽은 듯했다.

``하지만 꼭 죽어야 할 필요가 있었나요? 여왕님, 이건 일시적인 그\ldots\,일시적인 정신 이상이었을 겁니다. 이런 짓을 할 리가\ldots''

형제들 중에 에드문드는 가장 순박했다. 너무 순박해서 왕위에 오를 기회조차 없었다. 그러나 매우 순박해서 위협이 되지 않아 위험에서 몸을 사릴 수 있었다. 엘사는 가끔 이것이 책략이 아니냐고 생각하기도 했다. 그러고는 곧 모두를 의심했다.

``반역은 반역이고, 반역엔 어떠한 예외도 없다. 나를 끌어내리려는 것은 마르쿠스를 거역하는 것이다. 그리고 나는 마르쿠스의 기대대로 할 것이다. 마르쿠스가 알바르의 목숨을 살려 주었으리라고는 생각하지 마라.''

엘사가 말했다. 직격을 맞은 것처럼, 에드문드는 서둘러 고개를 끄덕이고 물러났다.

첫째 구스타프는 본인의 특징적인 행동인 길게 늘여 이야기하는 것으로 말을 시작했다.

``이것이 반역 때문이란 게 확실합니까? 아니면 여왕님의 애완동물 때문입니까? 전 상관없습니다만, 말을 확실하게 해 주시지요.''

``안나 공주가 이 일에 말려든 것이 불행한 일입니다.''

한스가 말했다. 그러고는 말실수한 것을 가장하며 눈을 치켜떴다.

``아, 안나 공주가 말씀하신 애완동물이 아니라면 사과드립니다.''

엘사는 이 가시 돋친 말에 왕좌의 팔걸이를 꽉 잡았다.

``네가 그렇게도 열심히 내 수족이 돼서 너한테 한 게 아닌 질문에도 대답하는데, 누가 보면 내 애완동물인 줄 알겠구나, 한스.''

``앉아.''

파비안이 말했다. 한스가 다른 이들이 약간 초조한 듯 웃는 것에 얼굴을 붉히는 것을 보고 엘사는 승리의 미소를 감추고 있었다. 물론 알렉은 침통한 채 있었고, 에드문드는 슬픈 듯한 표정으로 서 있었다. 그러나 다른 이들은 알바르를 거의 마음에 두지 않고 있거나 주의를 흩트려놓는 것이 생겨 안도하고 있었다.

``이제 고맙게도 멍청이들의 침입에서 풀려났으니, 답하겠다.''

엘사가 말했다. 마지막 조롱을 참지 못하고 있었다.

``구스타프, 자네의 질문에 대한 대합은 둘 다이다. 반역과 나의 손님 안나 공주에게 해를 가하는 것은 내 권위에 도전하는 것이고, 용서치 않을 것이다.''

``그건 받아들일 수 있습니다\ldots\,엘사 여왕님.''

구스타프가 말했다. 엘사는 구스타프가 거짓 없이 여왕이라는 칭호를 붙이는 것에 놀랐다. 구스타프는 엘사보다 스무 살 넘게 나이가 많았다. 구스타프는 엘사에게 도전하지는 않았지만, 엘사의 통치를 찬성하지도 않았다. 마치 자신의 형제 중 하나를 죽인 것을 보고 경의를 보이는 듯했다.

엘사는 단순히 좋게 받아들일 수도 있었다. 그러나 호기심을 감추지 못했다.

``형제의 죽음을 받아들이는 게 이렇게 쉬운 건가?''

``받아들일 거리는 없습니다. 알바르는 이런 운명에 처할 만합니다. 그리고 정의는 잘못된 것이 없습니다. 가족에게라도 말입니다. 이해하시리라 생각합니다.''

자신의 형제를 바라보기 위해 약간 몸을 틀고, 알렉을 약간 더 오래 바라보고 나서 구스타프는 계속 말했다.

``그리고 누구라도 더한 짓을 시도한다면, 전 직접 엘사 여왕님이 손을 더럽힐 일이 없게 할 것입니다.''

거북한 동의가 알현실 전체에 울려 퍼졌다.

엘사는 확실히 혼란스러워졌다. 구스타프는 가장 나이가 많았고, 형제 중에 가장 큰 권력을 누리고 있었다. 그러나 지금까지는 엘사의 통치에 관심을 보이지 않았다. 구스타프는 본심으로 엘사의 처분을 훌륭한 일로 생각하거나, 혹은 오직 자신의 자취를 감추는 것일 수도 있었다. 엘사는 알바르를 크게 의심했다. 알바르는 성급한 탓에 누군가에게 자극을 받아 엘사를 암살하는 극단적인 행동을 했을 것이다. 그 누군가가 구스타프일까\ldots

``동의합니다. 하지만 가까이에 더 큰 음모가 있을 수도 있습니다. 부디, 제가 이 일을 조사할 수 있게 해 주십시오.''

사울이 말했다.

올리버와 리드는 동의의 표시로 고개를 끄덕였다. 이들은 항상 형들의 결정에 따랐다.

``누가 또 다른 음모를 꾸미기라도 한다면—''

``그건 필요치 않을 것이다.''

엘사는 복잡한 일을 더 깊숙이 파헤쳐 다른 사람들을 말려들게 하는 것이 좋지 않은 일이라는 것을 알고 있었다. 왕자 하나가 이미 자신의 손에 목숨을 잃었을 때는. 이는 더욱 많은 충돌이 일어나는 것을 막지 못할 것이다.

``영구적인 해가 없으니 일이 가라앉게 할 것이다.''

``그러면 안나 공주님은 괜찮으신가요?''

에드문드가 물었다. 에드문드는 파비안이 곁눈질하는 것과 키루스가 거친 말로 놀려대는 것에 얼굴이 붉어졌지만—키루스와 파비안은 떠들썩한 형제였다—호색적인 조롱을 격하게 부인하고 나서 바로 다시 엘사를 바라보았다.

``\ldots다치지 않았다.''

에드문드는 천천히 숨을 내쉬었다.

``다행이네요.''

``더 할 말이 없다면, 회의는 이것으로—''

또다시, 에드문드는 헛기침을 했다.

``어\ldots\,죄송합니다만, 할 말이 더 있습니다.''

토비아스는 험악한 표정을 지은 채 말했다.

``우리가 네놈 주절대는 걸 참고 있어야 하는가?''

``중요한 겁니다!''

에드문드가 소리쳤다.

``그\ldots\,알바르 형님에 관한 겁니다. 그\ldots\,왕실장\footnote{王室葬. 왕실 명의로 치르는 장례.}을 치를 수 있겠습니까? 규율에 어긋나는 건 알지만, 직함과 모든 걸 빼앗기는 건 상상할 수도 없습니다. 제발요.''

엘사는 천천히 고개를 끄덕였다. 에드문드는 크게 미소를 지으며 감사의 표시로 고개를 숙였다.

``아직도 애라니까.''

엘사가 중얼거렸다.

``장례를 준비할 것이다. 모두 가도 좋다. 그러나 자신의 위치를 잊지 마라. 똑같은 일이 다시 일어나는 것은 원치 않는다. 그리고 똑같은 최후를 맞고 싶은 사람은 없겠지.''

자신들의 목숨이 걸린 위협을 듣고, 모든 왕자는 한 줄로 알현실을 빠져나갔다. 엘사는 누가 관여하지 않았는지, 누가 이 일이 얼마나 영향을 줄지 계산하고 있는지를 궁금해했다. 열두 명 중에, 엘사는 한스가 나가기 전에 알바르의 시신을 특히 오래 바라보는 것을 알아챘다. 발걸음은 다른 이들보다 근소하게 빨랐다.

엘사는 진작 알아야 했다고 생각했다.

\textbreak

안나는 거의 자지 못했다. 문이 열리자 바로 소리를 들었다.

``돌아오셨네요!''

안나는 엘사가 방에 들어오자 침대에서 뛰쳐나갔다. 그러나 이 여왕이 안나를 바라보자, 안나는 조심스럽게 준비해둔 말을 잊어버려 말문이 막힌 채 서 있었다. 안나는 그리 춥지만 않았으면 땀이 나기 시작했으리라고 생각했다.

``어\ldots\,그, 괜찮으세요?''

``괜찮아.''

엘사가 대답했다. 그러나 자신 없는 말투였다. 무엇 때문에 그러한지, 안나는 엘사가 말을 덧붙이기 전까지는 알지 못했다.

``네\ldots가 물어봐 주니 놀랍구나.''

``당연히 물어봐야죠. 어떤 사람이 대체 안 물어보겠어요?''

엘사는 말없이 천천히 뒤에 있는 문을 닫았다. 안나는 엘사의 행동에 얼굴을 찡그렸다. 엘사는 또다시 천천히 안나를 피하려 하고 있었다. 뭐, 이번에는 그럴 수 없었다.

``또 말없이 있을 거예요? 왜냐면요, 전 사방에 벽으로 둘러싸여서 자랐거든요. 종일 이렇게 있을 수도 있어요.''

``그러려는 건 아니야. 그냥\ldots''

엘사는 말끝을 흐렸다. 제대로 된 대답을 얻어내려고 안나는 굳은 눈빛으로 쳐다보았다. 엘사가 눈썹을 추켜세우자, 안나는 자신의 풍채가 이 위엄찬 여왕 앞에서는 벌레와 같이 초라하다는 것을 기억해냈다. 그러나 재미있어해서 그렇든 간에, 엘사는 황송하게도 말을 계속 이었다.

``많은 사람이 걱정해주지는 않거든. 그래야 한다고 생각하는 사람이 없으니까.''

``마법 때문에요?''

안나는 조금은 이해할 수 있었다. 자신의 일부인 양 얼음과 눈을 부리고, 최근에는 손끝에서 번개까지 불러낸 것을 보면. 하지만 그래도\ldots

``그건 여왕님을 걱정하지 않을 이유는 아녜요.''

오래 생각할수록 안나는 점점 더 화가 났다. 누군가가 정말로 신경을 쓴다면, 엘사의 마법은 아무래도 상관하지 말아야 했다.

아무도 이를 말해주지 않은 것인가.

엘사는 어깨를 으쓱일 뿐이었다.

``암살 시도가 드문 것도 아니야. 알바르가 그런 건 놀랍긴 하지만. 난 누가 날 죽이려 드는 거에 꽤 준비돼있어. 걱정은 필요 없단다.''

이 말의 뜻을 이해하는 데에는, 정말로 이해하는 데에는 시간이 조금 걸렸다. 안나는 말없이 서 있다가 엘사가 얼굴을 찡그리자 얼른 말을 이었다.

``그러니까, 사람들이 평소에도 죽이려 들고, 여왕님은 그냥 그 뭐냐, 방어하기만 한다고요?''

그러고는 알바르가 떠올랐다.

``잠깐만, 알바르는 왕자시잖아요! 대체 왜—''

``네가 날 보고 사람들이 싫어한다고 했잖니.''

엘사가 말했다. 굳은 미소를 띠고 있었다. 안나는 엘사가 화내기를 바랐다. 그 어떤 것도 진짜 타격처럼 느껴지는 씁쓸한 인정보다는 나았다. 안나는 자신이 얼마나 무례했는지를 깨닫고 죄책감과 수치심이 한꺼번에 올라왔다.

``전 그럴 의도가\ldots''

안나는 입을 손으로 가렸다. 안나는 그렇게 할 의도였다.

``그날 밤 뒤로는 항상 네가 날 싫어하리라고 생각했어.''

엘사가 중얼거렸다.

``그때 말한 건\ldots''

``난 당연히 그럴 만했어.''

엘사가 말했다. 안나가 아니라고 말하는 것을 자르고 있었다.

``더 알려주지 못해서 미안하구나.''

안나가 무슨 말을 해야 할지 알아내기도 전에, 엘사는 갑자기 잇소리를 내며 비틀거렸다. 최대한 자리에 서 있으려 했지만 다리가 후들거렸고, 결국은 바닥에 주저앉았다. 엘사는 한쪽 무릎으로 쓰러졌다. 흐릿한 신음을 내며 어깨 위로 손을 올렸다.

``괜찮으세요?''

안나는 엘사 곁에 주저앉으며 외쳤다. 엘사의 등에서 피가 드레스에 스며드는 것을 보았다. 선홍색이 얇은 천 사이로 피어오르고 있었다.

``피\ldots\,피예요! 그런데 전에 본 건\ldots\,다 나은 줄 알았는데요!''

``잠깐뿐이었어.''

엘사가 말했다.

거절하기도 전에, 안나는 엘사의 손을 잡고 일으켜 세웠다. 엘사는 장갑을 끼고 있지 않았다. 손이 닿자마자 안나는 차가움을 느꼈다. 그렇게 위험하지는 않았다. 안나가 예상하던 얼음과 같은 차가움 아니라 편안한 차가움이었다. 마치 어떻게든 지나가는 찬 바람을 붙잡은 것처럼.

엘사는 다시 숨을 헐떡였다. 그러나 고통 때문은 아니었다.

``안나야, 좀. 다칠 거라고.''

엘사는 손을 빼려 했지만, 안나는 계속 붙잡았다. 누군가가 잡아주지 않으면 쓰러질 것만 같았다.

``이런 거 많이 겪어봤어요. 갑자기 동상으로 죽진 않을걸요.''

엘사는 바로 저항을 멈추었다. 멍해진 듯 보였다. 자신도 모르게 살짝 미소를 지으며, 안나는 엘사를 침대로 데려갔다.

``사람 좀 부르러—''

``안 돼.''

엘사는 바로 말했다. 안나가 돌아서려 하자 조금 전 안나의 반감은 잊고 안나의 손목을 꽉 쥐었다.

``왜요? 도움이 필요하시잖아요—''

``맞아. 내가 다칠 수 있다는 걸 남들이 알아선 안 돼.''

엘사는 손을 놓아주고 자신도 모르게 몸을 안으로 굽혔다. 악문 이 사이로 또 다른 잇소리가 새어나왔다. 안나는 상처가 얼마나 아픈지를 깨달았다. 항상 표정에 변화가 없는 엘사가 참지 못할 정도이니 말이다. 그럼에도 엘사는 고통을 억누르며 고집했다. 몹시 두려워하는 목소리였다.

``누구도 알아선 안 돼. 이런 모습을 보일 수—''

``알았어요, 알았어.''

안나가 말했다. 엘사가 일어나려 하자 자리에 앉히고 있었다.

``움직이지 마세요. 지난번에 가져온 붕대 같은 거 아직도 있어요?''

엘사는 고개를 끄덕였다. 떨리는 손가락으로 근처에 있는 옷장을 가리키고 있었다. 안나는 바로 옷장으로 달려갔다. 안나는 연고와 붕대를 찾고 있었다. 그러면서도 옷장에 옷이 없는 것을 알아챌 수 있었다.

엘사에게 돌아가면서, 안나는 둘의 역할이 이틀 만에 바뀐 것을 깨달았다. 이틀 전 아침에는 엘사가 자신을 간호해주었다. 아마 엘사도 알아챘을 것이다. 엘사는 살짝 미소를 짓고 있었다. 엘사의 눈은 엘사의 얼굴보다 더 즐거움을 드러내고 있었다. 안나는 엘사가 감정이 없다고 생각하고 있었다. 그러나 이 며칠 동안은 그 반대를 알게 되었다. 겉으로는 차가울지라도, 엘사의 눈은 안나가 본 것 중 가장 표정이 풍부했다. 말로 할 수 있는 것보다 더 많은 것을 전달하고 있었다. 다른 사람은 입으로 미소를 짓는다. 엘사는 눈으로 미소를 지었다.

``사실 이거 어떻게 하는지 몰라요.''

안나가 말했다. 부끄러워했지만, 엘사의 눈이 재미있어하며 다시 밝아지는 것을 보자 조용히 좋아하고 있었다.

``어\ldots\,옷을 벗겨야 하나요? 잠깐만, 좀 이상한 소리네.''

``그게 좋을 거야.''

손을 한 번 흔들자, 엘사는 윗옷 없이 앉아있었다.

안나는 놀라지 않을 수 없었다. 안나는 꺅하는 소리를 내며 손에 든 것을 모두 떨어트렸다. 안나는 손으로 눈을 가렸다. 그러나 엘사가 `웃자' 손가락 사이로 엿보았다. 큰 웃음은 아니었다. 자제하면서 소리 없이 웃을 뿐이었다. 짧게 여러 번 숨을 내쉬는 것에 더 가까웠지만, 안나는 이를 놀라워했다. 심지어 엘사도 자신의 행동을 깨닫고 놀란 눈을 했다.

안나는 헛기침을 하고 재빨리 물건들을 주웠다. 얼굴이 빨개지는 것을 감추려 고개를 숙이고 있었다.

``그래서요\ldots\,어떻게 한 거예요?''

안나는 말거리를 떠올리고 있었다. 침대 반대편으로 서둘러 가서 침대 위로 올라갔다.

``아, 얼음으로 드레스를 만들었어.''

``저\ldots\,정말 대단하네요! 진짜 아름다워요.''

``\ldots고맙구나.''

안나는 엘사 뒤에 앉아 떨리는 손을 진정시키려 했다. 초조해 하지 않는 것이 어려웠다. 다시 벌어진 상처 때문이 아니라—확실히 끔찍한 모습이었다. 길고 거친 모양으로 상처가 나 있었다. 그래도 최소한 피는 나지 않았다—엘사와 가까이 있었기 때문이었다. 엘사는 속옷만 입은 채 윗옷 없이 앉아있었다. 안나가 겁내지 않고 있다면 거짓말이었다. 깊게 숨을 들이마시고, 안나는 백금발 머리카락을 천천히 걷어내었다. 손에서 비단결과 같이 느껴졌다. 그러고는 천천히 피를 닦아내었다.

``붕대가 충분할지 모르겠어요.''

안나는 벌어진 상처를 보며 말했다.

``필요 없을 거야. 스스로 나을 테니까. 그냥 시간이 더 필요할 뿐이야.''

전에 왜 상처가 아물었는지는 설명이 되었다. 그러나 처음에 무슨 일이 일어났는지는 설명이 되지 않았다. 안나는 쉽사리 생각을 뿌리쳤다. 엘사의 유별난 점에 점점 익숙해져 있었다. 너무 익숙해진 것인지도 모르겠다.

``뭐, 그래도 감염이 안 되게 해야 해요.''

``\ldots왜 신경을 써주는 거니? 나 같은 걸?''

엘사는 작은 목소리로 말했다.

``절 구해주셨잖아요. 저 때문에 다치셨는데 걱정을 안 하는 게 이상한 거 아녜요?''

엘사는 눈을 깜빡이며 고개를 갸우뚱했다.

``하지만 너도 나 때문에 표적이 되었잖니. 정말 미안해—''

``사과 좀 그만 하시라니까요.''

안나는 딱딱거리며 말했다. 그러나 말이 튀어 나가자, 안나는 의도한 것보다 거칠게 들린 것을 알아채고 얼굴을 찡그렸다. 엘사는 시선을 피했다.

``죄\ldots\,죄송해요. 그러려던 게\ldots\,전 그냥\ldots\,그냥 항상 미안해할 필요가 없단 거예요. 전 감사해요. 정말로 감사해요.''

``\ldots그러면 나도 한마디 할게. 감사할 필요 없어. 난 하고 싶은 걸 했을 뿐이야.''

오랜 시간 동안 이들은 말없이 서로를 바라만 보고 있었다. 안나는 처음으로 엘사를 제대로 보았다. 처음 보았을 때부터 있던 선입견과 포로로 잡힐 때 느끼던 적의 없이 말이다. 이제는 적의를 품을 수 없었다. 치명적인 화살이 날아오는 데에 몸을 던지고, 이 고통을 견디고 있을 때에는—오로지 자신을 구하기 위해서. 엘사는 모순덩어리였다. 스스로 무언가를 파괴할 힘을 지니고 있으면서도 안나를 아주 조심스럽게 상대했다. 엘사는 아무렇지도 않게 안나를 해칠 수도 있었다. 그러나 안나는 절대 그러지 않으리라는 것을 알고 있었다.

엘사가 항상 이런 모습으로, 이토록 염려스러워 보였던가. 손을 꼭 쥐고, 부상을 당했지만 도움을 요청할 수 없고, 매우 우아해 보였지만 상황에 어울리지 않는 모습—엘사는 안나가 생각한 모습과는 전혀 달랐다.

``괜찮은 거니, 안나야?''

안나는 이 말에 퍼뜩 정신이 들었다.

``네\ldots네. 지금 시작할게요.''

안나가 중얼거렸다.

자, 그렇게 어렵지는 않을 것이다. 소독약을 만지작거리다 뚜껑이 날아가—엘사는 살짝 움직였다. 눈으로 뚜껑을 좇고 있었다—거의 쏟을 뻔한 다음, 안나는 마침내 겨우 솜에 약간 묻힐 수 있었다. 그래도 실제 상처를 직면하자 얼어붙었다. 무엇을 해야 할지 도대체 어떻게 알았을까? 안나는 이런 일에 서툴렀다. 엘사는 어떻게 했을까? 엘사는 숙달되어 있었을까? 안나는 의심을 품었다.

``난 준비 됐어.''

안나는 속삭이듯 중얼거렸다.

``항상 준비돼 있어!''

본능에 따른 힘으로 안나는 상처에 소독약을 발랐다. 엘사는 움찔했다.

``어머나, 정말 죄송해요!''

안나는 솜이 흉기라도 되는 양 떨어트렸다.

``진짜 일부러 그런 게 아녜요. 어떻게 해야 하는지도 모르고, 제가 해도 되는지도 모르겠고, 그리고, 그리고—''

``안나야, 난 괜찮아.''

``\ldots아\ldots\,알았어요. 여왕님은 괜찮으세요. 전 진정했고요.''

안나는 깊게 숨을 들이마셨다.

``조심할게요.''

엘사는 긴장하고 있었다. 안나는 손이 닿자마자 알아챌 수 있었다. 근육이 조여드는 것을 느낄 수 있었다. 그리고 담요를 꽉 쥐는 것을 볼 수 있었다. 소독약이 따끔한 느낌을 주었을 것이다. 그러나 엘사는 조금이라도 소리를 내지 않았고, 숨이 빨라지지도 않았다. 혹은 숨을 쉬지도 않고 있었다. 안나는 이를 알아챘다. 그저 기억해 둘 또 다른 유별난 점이다. 그러나 손이 닿자, 안나는 엘사가 조금이라도 움직이는 것을 느낄 수 없었다.

``긴장 푸세요.''

안나가 말했다.

``아직도 다치게 할지도 몰라.''

엘사가 중얼거렸다.

``맨살에 닿는 거, 나도 모르게 다치게 할지도 몰라. 네가 안전할 수 있게 제어할 수가 없어. 너무 사로잡혀있다니까.''

``전에도 그랬는데 아무 일 없었잖아요.''

``나한테도 이상한 일이지.''

엘사가 말했다. 안나와 시선을 마주치려 고개를 쭉 빼고 있었다. 눈에는 알아낼 수 없는 감정이 비쳐 보였다.

``왜\ldots왜인진 모르겠지만\ldots\,넌 내가 손을 댈 수 있는 유일한 사람이야.''

엘사는 자신의 손을 내려다보았다. 안나가 그 아름다운 마법을 부리는 것을 본 손 말이다. 그러고는 바라볼 수 없다는 듯 다시 눈을 돌렸다.

엘사의 목소리는 매우 자신이 없었다. 안나는 이것이 자신에게 본인의 생각을 가장 많이 드러낸 것이라는 생각이 들었다. 혹은 아마도 그 누구에게도. 안나는 엘사의 목소리에 절망과 희망이 뒤섞여있는 것을 알 수 있었다. 그리고 마음 한구석에서 이 외로운 여왕에게 동정심 솟아났다. 안나는 이를 알아채야 했다.

``얼마 동안 혼자 지낸 거예요?''

안나는 조용히 물었다.

오랫동안, 안나는 대답이 없으리라고 생각했다. 가혹한 침묵이 방 안에 깔렸다. 갑자기 심해진 눈보라가 섞여들었다. 얼음조각이 큰 소리를 내며 창문에 부딪혔다. 물어본 것을 후회하려는 찰나에 대답이 들려왔다.

``\ldots기억이 안 나는구나.''

엘사가 말했다.

``몇 년 됐을 거야. 기억 나는 대로는. 해를 안 주고 사람들에게 손을 댈 수가 없었어. 그리고 내가 위험하단 걸 알아채자\ldots''

그러면 여러 해 동안 사람과 접촉 없이 지낸 것이다. 안나도 닫힌 문 안에서 자랐다. 그러나 안나에게는 카이와 게르다와 다른 친절한 일꾼들이 있었다. 그리고 무엇보다도 안나의 아버지가 있었다. 안나는 포옹과 같이 단순한 편안함과 따뜻함 없이 사는 것을 상상할 수 없었다.

``부모님께서는요?''

부모라면 분명히\ldots

``내 능력을 좋아하지 않았어.''

그저 엘사의 말투만으로 안나는 등골이 오싹해졌다. 평소보다도 훨씬 딱딱했다. 의식이 없는 사람의 목소리와 같았다. 안나의 눈앞에서 엘사의 등에 있는 상처가 아물었다. 이번에는 바라건대 영구적이었으면 했다. 그러나 아마도 일반적인 방법으로 낫는 것을 더 좋아할지도 모른다는 생각이 들었다.

안나는 이때야 알아챘다. 상처가 있던 곳에는 상처 없는 피부만이 있었다. 그러나 주변에는\ldots

``이 상처는 다 뭐예요?''

안나가 물었다. 엘사의 등에 있는 울퉁불퉁한 것들을 손가락으로 훑고 있었다. 흉터다, 안나는 알아챘다. 매우 오래되고 희끄무레해 거의 눈에 띄지 않았지마는 명백히 흉터였다. 안나는 이런 여왕에게 이러한 흠이 있을 줄은 전혀 몰랐다.

``\ldots벌이야.''

안나는 움찔하며 물러섰다.

``죄\ldots\,죄송해요.''

엘사가 일부러 대답해주어도, 안나는 이 의미 없는 말들이 얼마나 부적절한지를 알고 있었다. 안나는 당연히 잊고 싶은 것을 들추어낸 것을 사과하고 있었지만, 말은 이미 나와버렸고 흔적은 항상 남아있을 것이다.

``그럴 이유도 없는데요.''

엘사는 아무 말도 하지 않았다.

나중에, 안나는 무엇 때문에 그랬는지를 떠올리지 못했다. 순전히 본능에 따른 것이었다. 걱정과 동정과 연민에 끌린 것이었다. 그리고 잠깐 생각해 보았으면 대담한 것도 아니었을 것이다. 그러나 그 순간에 머릿속에 떠오른 것은 엘사를 더는 혼자 있게 둘 수 없다는 것이었다. 인간다운 모습을 겨우 보인 다음에 다시 가면을 쓰려 하는 것을 볼 때에는.

안나는 앞으로 몸을 기울여 뒤에서 엘사를 끌어안아 주었다.

\textbreak

엘사는 전혀 예상하지 못했다.

한순간에는 기억 속에 잠겼다. 그다음에는\ldots

따뜻함이었다. 전에는 느껴본 적 없는 따뜻함이었다. 자신의 피부에 딱 붙어있었다. 첫 번째 본능은 공포였다.

`떨어져, 쟤 다치기 전에 떨어져, 네 정체를 알아채지 전에 떨어지라고.'

엘사는 떨어지려 했다. 안나는 엘사의 손목을 잡고 허리를 팔로 감쌀 뿐이었다. 엘사는 심장이 있는 곳에 무언가가 움직이는 것을 느낀 듯했다. 공포와 기쁨 사이에 있는 두근거림이었다. 안나는 매우 가까이에서 엘사를 붙들고 있었다. 엘사는 안나의 머리에서 나는 향기를 맡을 수 있었다. 숨을 쉴 때의 부드러운 소리를 들을 수 있었다. 편안한 온기와 심장이 뛰는 박자를 느낄 수 있었다. 모두 매우 생생했다.

엘사는 자신이 따뜻함을 갈망한 지를 알아채지도 못하고 차갑게 있었다.

엘사는 누군가 마음을 써 주는 것을 느낀 적이 없었다.

엘사는 간절히 바랐다, 원했다. 이번 한 번은 그저 잊어버리고 몸을 내맡기고 싶었다.

그래서 엘사는 눈을 감고 뒤로 몸을 기대었다. 항상 살아온 겨울 안에서 발견한 약간의 온기를 받아 만족하고 있었다.

