

\chapter[7장  빙무][7장\hspace*{.5em}빙무]{7장 \ 빙무}



\forceindent``안 될 거라 했지.''

한스는 비웃으며 토비아스에게서 눈을 돌렸다. 흥미 없다는 눈빛으로 먼지 쌓인 책을 흘끗 보고 있었다. 이들이 있는 곳은 성 내의 다른 곳처럼 매우 추웠다. 다른 것으로 대신할 수 없는 귀중한 자료들이 저장되어 있었지만, 켜져 있는 등은 거의 없었고 타고 있는 화로는 더욱 적었다. 한스가 바라는 것보다 훨씬 추웠다. 안을 밝혀주는 창문도 없었다. 성 주변에 영원한 눈보라가 몰아치고 있을 때에는. 이들은 차갑고 어두운 공간 안에 있었다.

토비아스가 왜 이런 장소를 좋아하는지는 아무도 알지 못했다.

``그런 기대도 없었으니까요.''

한스가 대답했다.

``알바르 형님이 엘사 여왕을 죽일 수 있다는 생각은 바보 같은 것이죠.''

``그러면 대체 왜 우리 형제가 알바르를 때 이른 죽음으로 몰아넣어야 한다고 생각한 거지?''

제대로 알지 못했으면 한스는 토비아스가 알바르를 의식하고 있다고 생각했을 것이다.

``무슨 일이 일어날지 보고 싶었으니까요.''

``날림으로 벌인 일에 설득력 없는 핑계를 대는군.''

토비아스는 의자를 뒤로 기울였다. 다리를 쭉 뻗어 넘어가지 않게 책상 위아래에 발을 고정하고 있었다. 토비아스는 한스를 노려보았다.

``그래도 알바르가 우리의 형제일진 몰라도, 네 형제는 아니라고.''

한스가 자신의 성질을 죽이는 데에는 평소보다 훨씬, 훨씬 더 힘이 들었다. 그래도 숙달된 여유로 여전히 오래 묵은 분노를 가라앉혔다. 거리낌 없이 한스가 태어난 정황을 입에 담을 수 있는 형제는 많지 않았다—산모는 십 개월보다 훨씬 일찍 해산했고, 태어난 아기는 왕과 닮지 않았다—그래도 한스는 이들과 이들의 아버지가 무슨 생각을 하는지 알고 있었다.

마르쿠스는 한스가 자신의 혈통이라고 믿지 않았다.

열세 번째 서열이 아니었더라도, 한스는 왕이 될 꿈도 못 꾸었을 것이었다.

``그래서 신경 쓴단 겁니까?''

한스가 물었다.

``뭐, 아니.''

토비아스는 인정하며 말했다.

``우연히 한데 모인, 형제인 걸 제외하면 관련 없는 이들을? 혈통은 상관없지. 그래도, 그런 바보 같은 계획에 알바르를 잃은 건 불행이야. 버리기 전에 최대한 활용하길 바랐는데 말이지.''

``대신 이젠 알렉 형님이 대타로 있지요.''

한스가 말했다. 토비아스가 코웃음을 치고 큰 소리를 내며 의자를 다시 바로 하는 것을 조심스럽게 바라보고 있었다.

``화가 나 있어도, 이용하기는 쉬울 겁니다.''

``폐품을 대체하는 폐품이라. 그게 네 전략인가?''

토비아스는 머리를 흔들었다. 한 손으로 머리카락을 뒤로 쓸어넘기고 있었다.

``너 때문에 시간을 낭비한 것 같구나. 네가 네 행동의 이점을 알지 못한다면 말이지.''

``흠?''

``또, 그 아렌델 여자애가 어떤 일을 벌이는지를 볼 좋은 시험이 됐지.''

토비아스가 말했다.

``그리고 봤다시피, 우리가 이용할 수 있는 아주 좋은 도구야.''

자신은 알 수 없다는 듯, 그리고 평소대로 한스는 자신을 낮아 보이게 했다.

``그러면 우리가 어떻게 하기를 바라십니까?''

``에드문드가 그 여자애가 어떤지 물었어. 그리고 엘사는 다치지 않았다고 했지. 생각해 봐.''

토비아스는 자리에서 일어나 책상 위에 놓인 작은 등을 집어 들어 두꺼운 책이 있는 선반으로 가져갔다. 손가락으로 책등을 훑고 나서—한스는 좋지 못할 정도로 사랑에 찬 손놀림으로 생각했다—토비아스의 손은 마침내 한 책에서 멈추었고, 토비아스는 이 책을 꺼냈다.

``이해가 안 되네요.''

한스가 말했다.

``당연히 그렇겠지.''

토비아스는 한숨을 쉬었다.

``무슨 일인지를 다시 생각해봐. 내가 들은 대로는, 엘사는 정말로 그 애를 잡았다고. 맨손으로 말이지. 그 애가 안 다친 게 이상하단 생각 안 드나?''

``그러면 안나 공주는 엘사의 마법에 일종의 저항이 있단 거군요.''

한스는 눈썹을 추켜세웠다.

``안나 공주가 우리를 위해 엘사 여왕을 죽이리라고 생각하시는 건 아니겠죠?''

이것이 말이 안 되는 것처럼, 한스는 이런 일이 있으리라 생각할 수 없었다.

``항상 그렇게 소름 끼치는 소리를 해야 쓰겠나?''

토비아스는 책을 열었다. 한스는 토비아스가 이 책을 얼마나 통독했는지를 알 수 있었다. 토비아스는 정확히 원하는 쪽을 펼쳤다. 토비아스가 손짓하자, 한스는 허리를 굽혀 책을 들여다보았다. 책장은 상상하던 대로 갈라지고 누레져 있지 않았고, 깨끗이 보존되어 완벽하게 흰 양피지로 되어 있었다. 손으로 쓰인 듯한 검은 글씨는 획이 굵고, 알아볼 수 있었다.

책에 있는 이것은\ldots\,거울일까.

``이게 뭐죠?''

한스가 물었다.

이러한 때에 한스는 왜 애초에 토비아스와 협력하기로 했는지를 떠올리게 되었다. 한스는 몇 시간 동안 이곳에 있는 책을 찬찬히 연구할 생각을 할 수 없었다. 그러나 토비아스는 이용할 수 있는 지식을 가지고 있었다. 물론 지식 외에도 토비아스가 또한 자신이 한스보다 위에 있다고 생각하는 것이 도움이 되었다. 그렇지 않으면 한스는 토비아스가 자신이 위협으로 여기는 이에게 이 모든 것을 누설하지도 않으리라고 생각할 것이다.

``엘사에 관한 내 이론이야.''

토비아스가 대답했다.

``그리고 내 말이 맞는다면, 왕좌로 가는 길이지. 물론 넌 봉인된 탑 꼭대기 기억 하겠지? 그 애 보고 거기 가보게 설득 좀 해봐.''

``안나 공주가 제 말을 들으리라고 생각하는 거죠?''

토비아스는 미소를 지었다.

``그게 네 용도라고, 형제여. 난 너 같은 매력적인 목소리도 멋진 용모도 없으니까. 왕이 되면 상은 후하게 내려주지.''

``\ldots물론이죠.''

그리고 자신이 왕이 된다면, 한스는 토비아스를 본인의 무례함으로 벌할 참이었다.

\textbreak

아침은 약간 불편했다.

그래도 지난밤처럼 불편하지는 않았다. 안나는 처음에는 알아채지 못했다. 엘사는 자신의 품 안에 잠들어있었다. 지난번에 본 가벼운 졸음이 아니라, 바로 뛰쳐나올 수 있게 준비하고 있는 가벼운 졸음이 아니라—이제 안나는 이것이 암살에 대항하려는 것임을 알았다—정말로 깊은 잠이었다. 엘사가 여전히 숨을 쉬고 있지 않아 죽은 듯 보여 잠깐 공포에 질린 다음에, 안나는 엘사의 가슴이 아주, 아주 약하게 오르내리는 것을 보았다.

마음이 진정되자, 안나는 천천히 엘사를 침대에 누이고 밀어놓았다.

그러고는 아주 뚫어지라 쳐다보았다.

자신이 무엇을 하는지를 알아채자, 안나는 매우 얼굴이 붉어져 어두운 방에서 빛나는 빨간 봉화처럼 보이리라고 생각했다. 지속적인 한기도 안나를 진정시킬 수 없었다. 안나는 그저 점점 더 매료되었다. 잠을 잘 필요가 있다는 것에 다시 한 번 엘사가 더욱 인간다워 보였다. 물론, 엘사는 머리가 부스스해지지도 않았고 코를 골거나 침을 흘리지도 않았다. 그래도 어떻게든 흐트러지기는 하리라.

엘사가 잠이 들었을 때 진정되어 있는 모습을 보는 것은 여전히 이상했다. 심지어 처음 본 사람도 차갑고 위엄스러운 표정이 점점 부드러워지는 것을 볼 수 있을 지경이었다. 이러한 때에야 안나는 엘사가 자신보다 나이가 그리 많지 않다는 것을 알아챘다. 얼굴에 주름을 지우는 긴장이 없어, 엘사는 다른 평범한 사람처럼 보였다. 물론 다소 아름다운 사람이겠지만, 그래도\ldots

머리카락 한 가닥이 정말로 엘사의 얼굴로 떨어졌다. 뭐, 안나는 엘사의 머리가 흐트러질 수 있다는 것에 약간 미소를 지었다. 하느작거리는 백금발 머리털이 엘사의 코 바로 위로 떨어졌다. 엘사는 깃털과 같은 감촉에 움찔했다. 엘사가 코를 찡그리자 안나는 힘들게 웃음을 참았다. 그러고는 잘 수 있게 머리카락을 조심스럽게 쓸어 귀 뒤로 넘겨주었다.

안나는 잠시 뒤에 자신의 방으로 몰래 들어가려 했다. 그러나 언제 돌아갈지를 결정하지 못하고 있었다. 아마도 적당한 신호가 올 것이다. 그래서 엘사가 자는 동안 침대 위에 앉은 채, 안나는 이런저런 생각을 떠올렸다. 처음 도착한 날의 바쁜 때에서부터 초콜릿과 마시멜로와 같은 기분 좋은 것으로 옮겨갔고, 결국은 매우 심하게 눈꺼풀이 떨려 창문을 통해 들어오는 달빛도 침침해졌다. 안나는 자신이 가야 할 때라고 생각했다.

다음 날 아침, 안나는 엘사 옆에 딱 달라붙은 채 깨어났다.

``\ldots좋은 아침.''

엘사가 말했다. 안나는 항상 휘둥그레지는 눈으로 엘사를 바라보고 있었다. 숨은 점점 가빠지다가 멈추었다. 알아들을 수 없게 끽끽 대는 소리를 내는 동안 엘사는 얼굴을 찡그렸다.

``괜찮니? 이게\ldots\,평범한 반응이—''

안나는 귀가 찢어지도록 비명을 터뜨렸다. 담요를 가까이 끌어당기고는 엘사가 여전히 윗옷 없이 있는 모습에 더 크게 비명을 질러댔다. 그러고는 엘사에게 담요를 던지며 손을 마구 휘둘러 엘사를 밀치고는—`저 위쪽에 손이 닿았어!'—서둘러 뒤로 물러나 침대 아래로 떨어졌다. 등으로 세게 부딪혀 다시 숨이 잠깐 멎었다. 안나는 말문이 막힌 채 위를 올려다보았다. 엘사는 눈썹이 서로 닿도록 미간을 찡그린 채 바라보고 있었다.

``괜찮아요.''

안나는 헉헉거리며 말했다.

``저\ldots\,전 괜찮아요. 그냥 놀라서요. 그, 옷 좀요.''

``아.''

아래를 내려다보고 자신의 상태를 알아채자, 엘사는 천천히 침대 반대편으로 갔다. 몇 걸음을 더 가고는 자신을 향해 조심스럽게 손을 흔들었다. 얼음조각이 허리에 있는 남아있던 천에서 퍼져 천천히 위로 올라와 평소의 흐르듯이 드리워진 얇고 가벼운 드레스의 모습이 되었다.

거의 평소와 같았다. 단지\ldots

``조금 비율이 안 맞지 않나요?''

안나가 물었다. 바닥에서 자신의 몸과 마지막으로 남은 품위를 일으켜 세우고 있었다.

``조금이 아니지.''

엘사는 우거지상을 짓고 어깨를 잡아당겼다. 또다시 쇄골을 드러내고 있었다. 안나는 눈을 돌렸다.

``지금은 이런 마법이 좀 어려워.''

손을 다시 한 번 휘젓자 드레스는 가는 얼음 조각이 되어 휘날렸다. 더 좋지 못한 모습으로 다시 드레스를 이루었다. 엘사는 또다시 손을 휘저었다. 이번에는 짜증이 난 듯했다. 드레스는 역시 비슷하게 좋지 않은 모습이 되었다.

``여왕님이 그런 게 어려우시다고요?''

``내 제어력은\ldots\,기껏해야 아주 조금이야.''

엘사가 말했다. 드레스가 만족스러운 모습이 되자 부끄러운 듯 바라보고 있었다.

안나는 최대한 자신의 머리를 부드럽게 내리려 했다. 그러나 부스스한 머리는 안나의 노력에도 소용없었다. 안나는 여전히 머리카락을 한 줌 가득 쥔 채 말했다.

``하지만 이건 여왕님 얘기라고요. 그러니까, 여왕님은 날씨도 바꾸시잖아요. 전 제 머리도 제어 못 하지만 여왕님은, 여왕님은 뭐든 할 수 있을 줄 알았는데요.''

``큰 일은 더 쉽지.''

엘사가 말했다.

``어릴 땐 더 많은 걸 만들어낼 수 있었어. 그런데 마법은 점점 더 강력해졌고, 지금은\ldots\,뭐.''

``아.''

어제 일을 떠올리면서, 안나는 무언가가 정말로 이상했다는 것을 깨달았다.

``그래서 어\ldots\,화살을 얼리거나 그러신 게 아닌 거죠?''

혹은 바람으로 날려버린다든지—안나의 생각이었다. 혹은 얼음벽으로 막든지, 눈덩이를 던지든지. 혹은 다른 많은 것들을 말이다. 안나의 상상력은 꽤 풍부했다.

``내가 벌이는 일 대부분은 큰 범위를 노리지. 최고의 효과를 위해서.''

엘사가 설명했다. 자신도 모르게 안나에게 침략할 때의 광범위한 파괴와 마법을 수련하던 때를 떠오르게 하고 있었다. 생각해보니, 안나는 엘사가 `작은' 일을 하는 것을 본 적이 없었다.

``네가 죽을 수도 있었지. 난 그러고 싶지 않았고.''

소름이 끼치는 생각이다.

``잠깐만요. 이런 거 말해줘도 되는 거예요?''

안나가 물었다.

``그러니까, 좀 민감한 얘기 같은데요.''

``아마 안 그럴걸.''

엘사가 말했다. 다시 좀처럼 없는 미소를 띠고 있었다. 말을 덧붙이자 안나는 엘사의 말투가 놀리는 듯하게 된 것을 단언할 수 있었다.

``이게 바로 일급비밀인 것 같구나.''

``그 탑 꼭대기처럼요?''

엘사는 재빠르게 냉정한 표정으로 돌아갔다. 미소가 사라져 딱딱한 가면의 모습으로 돌아갔고, 말투는 다시 냉담하고 단조로워졌다. 엘사는 고개를 한 번 끄덕였다. 다시 여왕의 숙련된 분위기를 내고 있었다. 그러나 완전히 다른 사람처럼은 아니었다. 안나는 엘사가 그저 가장하는 것을 알 수 있었다.

``그래.''

엘사는 딱딱한 말투로 말했다.

``원한다면, 이제 밥 먹으러 가도 돼.''

``\ldots어, 그 전에 뭐 물어봐도 되나요?''

엘사는 눈을 끔뻑이며 서 있었다.

``\ldots화장실이 어디예요?''

\textbreak

씻고 잠을 조금 더 깨우고 나서, 안나는 엘사를 따라 식당으로 갔다. 또 다른 이상한 경험이었다. 정말로 엘사와 식당으로 가는 것 말이다. 지난 몇 번은 집사가 안나를 데려갔다. 안나는 여왕 옆 어디에 서야 할지 갈피를 못 잡고 있었다. 예절 수업을 겨우 떠올리고, 안나는 여러 가지를 따져 보다가 뒤에서 약간 옆으로 서서 가는 것이 안전하겠다고 생각했다. 공손하고 정중한 자리이다.

하지만 안나가 언제 안전한 선택을 했던가.

엘사는 안나가 크게 발을 내딛고 자신의 옆으로 오는 것을 보고 눈썹을 추켜세웠다. 그러나 안나는 성큼성큼 걷기 시작했다. 크게 미소를 지은 채 거의 뛰듯 걸으며, 안나는 결국 앞질러서 엘사를 이끌고 있었다. 엘사는 안나를 따라갔다. 재미있다는 듯 미소를 지은 채 고개를 흔들고 있었다. 이들은 매우 긴 탁자에 자리를 잡았다. 그러나 이번에는, 안나가 이 삼 미터 거리를 보자\ldots

``이거 어떻게든 해야겠어요.''

안나가 말했다.

엘사는 왜 그러느냐는 듯 고개를 갸우뚱했다.

``저희 둘만 있는데 좀 과한 거 아녜요?''

안나는 자리에서 일어나 엘사가 앉은 자리까지 큰 걸음으로 갔다. 팔을 쫙 벌려 보이고 있었다. 엘사가 눈만 깜빡이고 있자, 안나는 움직임을 멈추고 성을 내었다.

``뭐, 말할 때마다 소리 지르는 것도 이젠 지쳤어요. 꼭 강 건너나 그런 데 있는 것 같다니까요.''

갑자기 생각이 번득여, 안나는 접시를 홱 잡아채 잼 쿠키와 크룸카케\footnote{Krumkake. 얇고 넓적한 와플을 고깔 모양으로 만 다음 안을 크림 등으로 채운 노르웨이식 와플 쿠키.}로 가득 채우고는 바닥에 주저앉았다.

``\ldots안나야, 뭐 하는 거니?''

``편하게 먹게요.''

안나는 크룸카케를 입에 문 채 대답했다. 사실, 의자 등받이는 수직으로 되어있었고 불편할 정도로 딱딱하기는 했다. 그러나 안나가 이런 행동을 하는 데에는 또 다른 이유가 있었다.

엘사는 전혀 당황하지 않은 체했다. 그러나 안나는 엘사가 탁자에서 계속 흘끗 바라보는 것을 알아챘다. 안나는 전혀 신경을 쓰지 않고 먹던 것을 계속 먹었다. 달콤한 후식을 음미하고 있었다. 전에 먹은 것보다 훨씬 맛있었다. 입 안을 풍미로 가득 채우고 있었다. 아마도 기분에 영향을 주었을지도 모르겠지만, 안나는 이제 한껏 즐기고 있었다. 특히 엘사가 정말로 안절부절못하고 있을 때에는. 혹은 이에 가까울 때에는. 엘사는 피아노를 치듯 손가락으로 가볍게 탁자를 두드리고 있었다.

마침내 엘사는 한숨을 쉬고 아래를 내려다보았다.

``정말로 안 올라올 거니?''

``대신 여왕님이 오시면 되잖아요.''

안나가 말했다. 옆자리를 두드리고 있었다.

``그건 예절에 어긋나.''

``어쩌다 한 번으론 별일 없어요.''

``최소한 후식만 먹진 말아주겠니?''

``여왕님이 뭐라도 드시면요.''

엘사는 눈을 감고 코로 숨을 내쉬었다. 입꼬리가 위로 실룩거리고 있었다.

``정 그런다면.''

엘사가 접시를 집자 안나는 환희에 차 바라보았다. 엘사는 안나가 한 것처럼 진짜 식사는 건너뛰고 초콜릿으로 접시를 채웠다. 엘사도 달콤한 것을 좋아했던 것이다.

``저, 후식만 먹지 말란 건 어떻게 된 거예요?''

안나는 엘사가 자기 옆에 앉자 미소를 지었다. 전처럼 아주 멀리 떨어지지 않고 오직 몇십 센티만 떨어져 있었다. 물론, 엘사는 여전히 매우 점잖게 앉았다. 한쪽으로 다리를 접어놓았다. 드레스의 옆트임은 위로 올라가 피부를 언뜻 드러내고 있었다. 안나는 책상다리를 하고 앉아있었다. 자신이 마치 야만인처럼 느껴졌다.

``꼭 먹어야 한다면 좋아하는 걸 먹어야 한다고 생각해.''

엘사가 말했다. 안나는 숨을 죽이고 엘사를 바라보았다. 엘사는 조심스럽게 초콜릿을 입으로 가져가—트뤼프 초콜릿이었다. 안나의 능숙한 눈은 알아챌 수 있었다. 아마도 라즈베리가 들어있을 것이다—깨물었다.

엘사의 변화 없는 표정에 놀라움과 기쁨이 번졌다. 안나는 웃음을 참을 수밖에 없었다. 엘사는 잠깐 주저하다가 초콜릿을 입에 넣고 깨물었다. 큰 조각이 볼 안에서 불룩 튀어나왔다. 안나는 이 모습에 결국 웃음을 터뜨렸다.

``자, 괜찮잖아요, 그죠?''

안나는 흥분하여 몸을 앞으로 기울여 초콜릿 하나를 몰래 가져오려 했다. 엘사는 재빨리 안나의 손을 쳐낼 뿐이었다.

``방금 건—''

``네가 가져다 먹으렴.''

엘사가 말했다.

``아예 안 드실 줄 알았다고요! 그리고 제가 바라보고 있으니까 제 앞에서 그렇게 막 드시는 거예요?''

입에 든 것을 삼키고, 엘사는 또 다른 초콜릿을 집어 이번에는 천천히 먹었다. 초콜릿을 곰곰이 음미하고는 혀를 내밀어 입가를 핥았다.

``널 보고 배웠을 뿐이야.''

다만 안나 자신이 생각해도 자신이 먹는 모습은 그리 좋지 못했다. 안나는 하마터면 말을 꺼내려다 입을 다물었다.

``또 빨개지는구나.''

엘사가 말했다.

``아녜요!''

안나는 손부채질을 했다. 소용이 없었다. 엘사가 손을 올려 입을 가리는 것을 보자 안나는 갑작스레 무언가가 떠올랐다. 다시 생각해보기도 전에, 안나는 엘사의 손을 잡아 빨개진 볼에 올려놓았다.

엘사는 작게 헉하는 소리를 내고 다시 침착히 있었다. 눈에 띄지 않게 잠깐 방심하고 있다 놀라고 있었다.

``안나야, 뭐 하는 거니?''

``좀 식히려고요.''

``정말 이상해.''

엘사가 중얼거렸다. 그러나 손을 빼지는 않았다.

대답하려 하자 엘사는 안나의 볼을 엄지로 만지작거렸다. 안나는 가만히 있었다. 상기된 얼굴은 진정이 되지 않았다. 도리어 엘사의 피부가 주는 편안한 차가움에도 안나는 더 뜨거워지는 것을 느꼈다. 어떻게 가능한지도 몰랐지만, 어쨌든 더 뜨거워졌다. 엘사는 자신의 행동을 알아채고 바로 손을 뺐다. 안나의 느슨한 손아귀는 아무런 저항을 주지 못했다.

``어\ldots\,이거 이상하네요. 죄송해요. 저\ldots\,전 이상해요.''

안나는 깊게 숨을 들이마시고 초조하게 웃었다.

``그\ldots그래서요, 어\ldots\,왜 더 자주 안 드시는 거예요?''

엘사는 화제가 바뀐 것을 고마워하는 듯했다. 엘사는 바로 대답했다.

``불멸이란 걸 보이는 데 효과가 있거든. 내가 남들보다 위에 있는 것처럼 보이니까. 뭘 먹고 마실 필요가 없다면. 그리고 초콜릿도\ldots''

``아주 어른들 음식은 아니죠.''

안나는 말을 끝냈다. 엘사가 입가에 초콜릿을 묻힌 채 왕자들에게 명령을 내리는 것을 떠올리고 웃고 있었다.

``얼마나 오래 그런 거예요?''

``좀 됐어.''

``초콜릿을 먹어본 지요? 아니면 아예 뭘 먹어본 지요?''

안나는 자신의 농담에 코웃음을 쳤다. 마치 엘사가 정말로 아무것도 먹지 않은 것처럼. 솔직히, 더 생각해 볼수록 더욱 말이 되지 않았다.

``좋아요. 그러면 또 뭘—''

``안나야, 실은 너와 얘기해봐야 할 게 있어.''

엘사는 초콜릿을 내려놓고 손가락을 가볍게 튕겼다. 희미한 초콜릿 자국이 얼어불어 부스러져 떨어졌다.

엘사의 말투는 다시 진지해졌다. 안나는 자신이 무슨 말을 해서 이렇게 된 듯싶었지만—안나는 이것이 엘사의 자기방어라는 것을 점점 깨달았다—할 수 있는 일은 엘사가 천천히 이 상태에서 빠져나오는 것을 기다리는 것밖에 없었다.

``그 얘기해봐야 할 게 뭔데요?''

``최근의\ldots\,사건에 관해서. 네가 위험에 처할 줄은 예상을 못 했어.''

``전 괜찮아요.''

안나가 말했다. 이는 엘사 덕분이다. 또다시 사과했다가는\ldots

``지금은. 하지만 널 안전하게 하고 싶어. 싫지 않다면, 네 숙소를 내 방으로 옮겼으면 해.''

``괜찮을 것 같네요. 여왕님 생각이 낫죠.''

엘사는 고개를 갸우뚱했다.

``\ldots무슨 말인진 완전히 이해한 거니?''

``네. 저보고\ldots''

안나는 잠깐 이상한 생각이 들었다.

``잠깐, 뭐라고요? 그게, 그러니까\ldots\,저보고 여왕님이랑 한 방을 쓰라고요?''

엘사는 고개를 끄덕였다.

``\ldots아.''

``좀 염치없을지도 모르겠는데, 네가 안전한 걸 알면 더 안심될 것 같아서.''

엘사는 서둘러 말했다. 말을 꺼내면서 몸을 앞으로 기울이고 있었다.

``널 떨어트려 놓으면 과한 관심을 피할 수 있으리라 생각했는데, 지금은 널 보호하고 있다는 걸 확실히 보여야겠어. 그리고 어차피 넌 내 책임이니까. 너한테 무슨 일이라도 일어나면—''

``괜찮아요!''

안나는 헛기침을 하고 다시 말했다. 목소리가 약간 작아졌다.

``괜찮다고요. 그러니까, 정말로요. 어\ldots\,반대 안 해요.''

안나는 정말로 그러했다. 아침 식사 동안, 안나는 평소에 다른 사람 곁에서 하던 대로 행동했다. 엘사에 대한 생각이 얼마나 바뀌었는지는 알아채지 못하고 말이다. 안나는 인제야 알아챘다. 안나는 이 계획에 아무런 문제도 없었다. 그리고 엘사 본인에 대해서도. 실은 이와 반대였다. 안나는 어떻게 이렇게 되었는지 알지 못했다. 이렇게 할 필요가 있는지도 알지 못했다.

``그러면\ldots\,잘됐네.''

엘사가 중얼거렸다. 엘사는 고개를 들었다.

``안나야, 뭐 물어봐도 되겠니?''

``물론이죠.''

``\ldots내가 무섭니?''

엘사가 물었다. 얼음장같이 차가운 눈이 안나의 눈으로 파고들었다. 듣고 싶었지만 여태 들을 수 없던 답을 찾고 있었다.

``아뇨. 안 무서워요.''

안나가 말했다.

`한 번도 무서워한 적 없다고요.'

