

\chapter[8장  그 누구도 없는 왕국][8장\hspace*{.5em}그 누구도 없는 왕국]{8장 \ 그 누구도 없는 왕국}



안나는 하루 대부분을 엘사를 따라다니며 지냈다.

별달리 다른 선택은 없었기 때문이다. 엘사는 안나의 안전을 확실히 하고 싶었다. 엘사가 마지막 암살자를 살아있는 피뢰침으로 만들었기 때문에, 안나는 다음 암살 시도는 약간 늦어지리라고 생각했다. 뭐, 어쨌든. 안나는 달리 할 일도 없었다.

그러나 안나가 예상하지 못한 것은 엘사가 서류 작업을 하는 것을 구경하는 것이었다. 엘사의 집무실은 꽤 넉넉했다. 넓은 공간은 일반적인 용품으로 채워져 있었다. 유리 책장은 아무도 읽어 보지 않을 듯한 딱딱한 책으로 채워져 있었고, 벽 앞에 놓인 괘종시계는 십오 분마다 소리를 내고 있었다. 상아색 책상은 금박 장식이 되어 있었고, 이상하게도 약간 높은 단 위에 놓여 있었다. 모든 사물은 눈에 띄는 흰색 색조로 되어 있었다. 지금 안나는 금박이 새겨진 유백색 소파에 앉아 놀란 채 바라보고 있었다.

``이해가 안 가요. 어떻게 서류작업이 있는 거예요? 여왕님은\ldots''

안나는 독재자라는 말을 꺼내고 싶지 않았다. 다행히도 엘사는 안나의 말과 의도를 알아챈 듯했다. 엘사는 어지러울 정도로 빠른 속도로 문서를 훑어보고 있었다.

``반드시 직접 봐야 할 게 많이 있어.''

``가령\ldots?''

``영토 내 물자 분배를 관리하는 거. 서던 제도의 국민들은 내가 배급해야 하는 생필품에 의존해서 살아. 이 모든 건 바로바로 효율적으로 돼야 해.''

엘사가 말했다.

``어떤 일이 일어나는지 모두 알지 못하면 할 수가 없어. 그래서 보고서를 보는 거지.''

``도와줄 사람은 생각해 보셨나요? 그 왜, 왕자님들 중에요. 왕자님들도 일해야 하지 않을까요? 일하는 걸 본 적이 없는 것 같은데요\ldots''

암살 시도 외에는 말이다. 안나는 자기 생각에 다소 씁쓸해졌다. 엘사의 대답도 놀랄 만한 것이 아니었다.

``직접 다루는 게 더 좋을 뿐이야.''

``정말 아무도 안 믿으세요?''

``안 믿는 게 좋다고 봐. 그냥 적당히 안 믿는 거지. 몇 년 동안 봐 왔는데, 솔직히 그 중엔 믿을만한 사람이 있긴 해.''

엘사는 한숨을 쉬었다. 엄지로 관자놀이를 문지르고 있었다. 점점 우거지상을 짓는 것으로 봤을 때 이는 도움이 되지 않았다.

``그래도 이건 믿음의 문제가 아냐. 그냥\ldots''

``일 중독이세요?''

안나가 물었다.

``모든 일을 직접 처리하는 게 좋아.''

엘사는 인정하며 말했다.

``마르쿠스께서 왕국을 다스리는 일을 맡겨 주셨고, 난 그대로 하는 거야. 최대한 능력이 닿는 대로.''

안나는 소파에 드러누웠다. 부드러운 벨벳 위에서 몸을 쭉 펴고 있었다. 그러나 이렇게 성이 나 있을 때에는 거의 편안해지지 않았다.

``말씀하셨다시피, 마르쿠스 왕의 왕국이잖아요. 왜 왕의 아들들이 여왕님께 붙어살게 됐는지 모르겠네요.''

엘사는 미소를 지어 보일 뿐이었다. 안나는 이것이 이미 중요하지 않은 점임을 알았다.

``어쨌든요. 그러면 왕자님들 얘기 좀 해 주세요.''

``관심이 있는 모양이구나?''

``어쩌다 마주칠지도 모르잖아요.''

안나는 어깨를 으쓱이며 말했다.

엘사는 고개를 끄덕였다.

``구스타프는 가장 나이가 많아. 두 번째하고 세 번째인 키루스하고 파비안과 가장 친하지. 이 셋은 이상한 사이야.''

엘사는 어깨를 으쓱이며 말했다.

``키루스하고 파비안은\ldots\,서로한테 성질을 부리기도 하지. 구스타프는 둘이 성질을 죽이게 하고. 그리고 체스나 칼리그라피 같은 것을 하며 유유자적하게 생활해.''

``와, 지루한 것들이네요.''

``\ldots좀 그렇지.''

엘사는 헛기침을 했다.

``토비아스는 네 번째 왕자야. 도서실을 매우 좋아하지. 듣기론 특히 마법에 관한 책을 좋아한다는구나. 다섯 번째 스테판은 화가야. 몇 달 동안은 방에서 나오는 걸 못 볼걸. 그리고\ldots\,알바르는 여섯째였지.''

안나는 코를 찡그렸다.

``아.''

알바르의 죽음이 언짢은 것은 아니었지만, 그래도\ldots

``사실, 알바르는 재능이 없진 않았어. 성급하고 단정적이고 아마도 독선적이었지만, 그래도 죽기를 바라진 않았어. 알바르는 아홉 번째인 알렉과 매우 친했지.''

엘사가 덧붙였다.

``둘은 공동으로 상비군을 지휘하고 성의 방어를 감독했지.''

``큰일은 아니네요.''

안나가 중얼거렸다.

``그 반대지. 성의 모든 부분은, 내 곁채는 제외하고, 모두 아주 안전해.''

안나는 이를 생각하고 있었다. 안나는 어떻게 다른 국가가 서던 제도로 몰래 들어오는 것을 생각할 수 없었다. 해로가 얼음으로 막혀있을 때에는. 가능하다고 쳐도 많은 사람을 보낼 수는 없을 것이다. 그러면 암살자 대부분은 서던 제도 내의 사람들이다. 안나는 창밖의 영원한 눈보라를 흘끗 보았다. 안나는 궁금해하지 않을 수 없었다. 정말로 이곳의 사람들은 자신들의 여왕을 그토록 경멸하는 것인가.

``일곱 번째 왕자 라파엘은 특히 음악에 재능이 있어. 아주 재능이 있지. 하지만 쉽게 우울해 하지. 여덟 번째는\ldots\,사울이야.''

엘사는 갑자기 말을 멈추었다. 점점 무표정해졌다. 안나는 얼굴을 찡그리는 것을 보고 놀랐다. 사울 생각에 골치가 아파졌을까? 안나가 손을 흔들어 보이고서야 엘사는 정신을 차렸다.

``사울은 열 번째하고 열한 번째인 올리버하고 리드와 친하지. 에드문드는 만나 봤겠고. 한스는\ldots''

``한스 왕자님도 만나 봤어요.''

안나가 말했다.

방 안의 온도는 바로 떨어졌다. 괘종시계 안에도 살얼음이 끼었다. 시계의 진자도 그대로 멈추었다. 안나는 바깥의 눈보라가 점점 거세어지는 것을 확실히 보았다.

``\ldots한스를 좋아하지는 않겠지.''

안나는 이상하다고 생각했다. 심지어 에드문드도 같은 말을 했다. 무언가를 놓친 것일까? 안나가 만났을 때 한스는 완벽한 신사였다.

``한스한테 특히 잘못된 건 없지.''

엘사는 인정하며 말했다.

``다른 왕자들도 한스만큼 야망은 있겠지만, 한스만이 그걸 숨기고 다니지. 정말 걱정스러워.''

``너무 깊게 생각하시는 거 같아요.''

안나가 말했다.

``그럴지도 모르지.''

무슨 말을 했든, 본인은 인정을 못 하는 듯했다.

뭐, 점점 불편해지고 있었다. 안나는 엘사가 편집증이 있는지 궁금해했다. 그러고는 알바르가 떠올랐다. 갑자기 약간의 편집증이 그렇게 지나쳐 보이지는 않았다. 자신의 집 안에서 적으로 둘러싸여 외로이 지내는 것을 어떤 느낌일까.

``제가 도와드릴게요.''

안나가 말했다. 엘사는 눈썹을 추켜세웠다.

``하\ldots\,하지만 다 망쳐버릴지도 모르겠어요. 그냥 안 하는 게—''

``내가 널 믿는다고 생각하는 거니?''

엘사가 말했다. 다시 미소를 띠고 있었다. 안나는 얼굴을 붉혔다. 서둘러 자세를 바로 했다. 그러나 안나가 말을 꺼내기 전에 엘사가 덧붙였다.

``사실은 믿어. 하지만 너한테 짐을 지우고 싶지 않아서. 넌 내 손님이잖니.''

안나는 여전히 자신이 왜 여기 있는지 알지 못했다. 그러나 이 모든 아렌델에 관해 이야기해달라는 것은 핑계일 것이다. 아렌델 생각에 안나는 그리움과 이상하게도 죄책감이 들었다. 엘사에 관한 생각이 바뀐 만큼, 아렌델 생각은\ldots

``안나야?''

``아, 그\ldots\,그냥\ldots\,생각에 잠겨서요.''

약속이라도 한 듯, 문을 가볍게 두드리는 소리가 들려왔다. 왕자 중 하나가 안으로 들어왔다. 안나는 아직 누가 누구인지 구별할 수 없었다. 아직 몇몇밖에 보지 못했고, 말을 나누어 본 왕자는 더욱 적었다. 이 왕자는 중간 정도 키에 날씬했고, 엷은 갈색 머리와 흰 피부에 평범하면서도 잘생긴 얼굴이었다. 특히 인상적인 용모는 아니었다. 눈에 띄는 흠도 없었다. 윤곽이 뚜렷한 검푸른 눈이 아니면 보통 생김새였다. 이 왕자는 안나에게 눈길 하나 주지 않고 단 앞에 가 섰다. 엘사가 높은 곳에 앉아 있어 마주 보려면 고개를 들어야 했다.

그래서 책상이 높게 있는 것이다.

``사울.''

엘사는 인사했다. 안나는 귀가 쫑긋했다. 엘사는 무표정이었지만, 안나는 엘사가 사울을 보고 놀라면서도 달가워하지 않는 것을 알 수 있었다. 적이었을까?

``폐하.''

사울은 고개를 숙였다. 엘사가 허락한 다음에야 다시 고개를 들었다.

``새로운 배의 설계가 완성되었습니다. 곧 전달될 것입니다.''

``그런 걸 알리러 일부러 직접 온 거고?''

엘사가 물었다. 통렬한 반박을 분명히 보이고 있었다.

``여\ldots\,여왕님을 뵙고 싶었습니다. 괜찮으신지 여쭐 기회가 없었습니다.''

사울이 말했다. 부드럽고 걱정이 된 말투였다. 사울은 앞으로 나아갔다. 엘사가 손을 올리고서야 자리에 멈추었다.

아, 적은 아니다, 안나는 깨달았다. 적과는 완전히 반대였다. 안나는 사울의 감탄하는 눈빛을 볼 수 있었다. 표정은 강한 소망을 띠고 있어서 엘사의 반응은 쓰라렸을 것이다. 방 안에 있는 안나를 알아채지 못한 것도 무리는 아니었다. 사울은 엘사에게만 관심이 있었다. 안나는 이상하게 마음이 아파졌다. 속마저도 울렁거리는 듯했다. 바로 조금 전 안나는 엘사가 믿을 수 있는 사람이 있기를 바랐다. 그리고 마침내 여기에 그런 사람이 나타났다. 그러나 어떤 이유에서든, 엘사는 사울을 보고 불편해했다.

``보다시피, 난 아주 괜찮네.''

엘사가 말했다.

``그러면 됐습니다. 알고자 하는 건 이것뿐입니다.''

사울은 숨을 들이마셨다. 마음을 가다듬고 있었다. 그러고는 조심스럽게 뒤로 물러났다. 이렇게, 이들은 평범한 통치자와 신하로 보였다.

``이게 다인가?''

``생필품 배급 준비가 완료되었습니다. 금방이라도 시작할 수 있습니다.''

엘사마저도 잠깐 움직임을 멈추었다. 사울은 입을 다문 채 미소를 지었다.

``짐을 덜어드리고 싶었습니다. 항상 저에게 기댈 수 있다는 거 알잖습니까. 부디, 그저 명심해 두십시오.''

``\ldots고맙네.''

엘사가 말했다. 엘사가 조용히 덧붙일 때, 안나는 여전히 어지러웠다.

``그리하지.''

``전 가 보겠습니다.''

사울은 문으로 돌아서면서 중얼거렸다. 이때야 안나를 알아챘다. 놀랐어도 놀란 것처럼은 보이지 않았다. 안나에게 정중히 인사하고—안나도 인사해주었다. 경계하고 있기는 했지만—사울은 방을 나갔다.

엘사는 눈을 감고 또다시 관자놀이를 문질렀다. 이번에는 두 손이었다. 안나는 사울에 관해 더 물어보고 싶었지만, 바로 생각을 접었다. 엘사가 더 진정이 될 때까지 기다릴 수 있었다. 지금이 궁금증을 품어도 되는 때인지 확신하지도 못하고 있었다. 그리고 그 배급에 관해서는\ldots

``제가 배급하는 데 따라가도 되나요?''

안나가 물었다. 엘사는 혼란스러운 듯 안나를 바라보았다. 안나는 덧붙였다.

``마구간에서 일하는 사람 한 명을 알아요. 크리스토프 비오르그만 씨요. 괜찮으면 가 보려고요. 아! 그리고 에드문드 왕자님도 가고 싶다고 했는데. 그래도 되나요?''

엘사는 염려하는 눈으로 안나를 바라보았다.

\textbreak

\forceindent``어떻게 해내셨는진 모르겠지만, 지금부턴 공주님을 존경하죠.''

에드문드는 거침없이 말했다. 황홀해진 모습을 가장하고 있었다. 썰매가 특히 울퉁불퉁한 자갈길에서 덜컹거리자 거의 크리스토프의 무릎 위로 넘어질 뻔했다. 

``저도 어떻게 했는지 모르겠어요.''

안나가 말했다.

크리스토프는 깊게 한숨을 내쉬고 에드문드를 세게 밀쳤다. 에드문드는 거의 안나의 무릎 위로 넘어질 뻔했다. 다행히도 이런 일이 일어나기 전에 자세를 잡을 수 있었다.

``이제 일하는 동안 두 분을 상대하게 됐네요. 완벽하네요. 항상 이런 걸 바랐는데 말이죠.''

안나는 팔짱을 끼었다. 에드문드는 태연하게 안나를 따라 했다.

``꼭 우리가 성가시다는 것처럼 말씀하시네요?''

``그래요, 저 말고요.''

크리스토프는 고삐를 당겼다. 스벤은 속도를 늦추었다. 썰매 너머를 보자, 안나는 매끄러운 얼음이 눈 위에 얇게 덮여 썰매의 행렬을 늦추고 있는 것을 알아챘다.

``이건 그렇게 재밌는 게 아니라고요. 그냥 나와서 물건 전달해주고 다시 돌아온다니까요.''

``농담하는 거지? 이건 정말 좋은 일이라고. 평소엔 밖으로 나올 핑계도 거의 없으니까.''

에드문드가 말했다. 안나는 세차게 고개를 끄덕였다. 아렌델에서의 벽에 둘러싸인 생활을 떠올리고 있었다.

``그래서, 얼마나 자주 나와요?''

안나가 물었다.

크리스토프는 어깨를 으쓱였다.

``일주일에 한 번이요. 폭풍이 특히 심하면 두어 번도 나와요. 폭풍이 절대 사라지지는 않지만, 어떨 땐 왠지는 모르겠지만 더 심해지더라고요.''

안나는 조금씩 들어 본 말들을 차츰차츰 짜 맞추었다. 그저 밖을 보는 것으로 서던 제도가 외지에서의 공급에 의존하는 것을 알 수 있었다. 어떤 정신 나간 이가 시도해 보아도, 이 척박한 얼음 평원에서 무언가가 자랄 수는 없으니 말이다. 엘사가 정말로 이 겨울을 제어할 수 없다고 하면\ldots

``이 사람들을 먹여 살리려고 다른 왕국을 침략하시는 건가?''

안나가 중얼거렸다.

다른 사람이 들으라고 한 말은 아니었지만, 분명히 자신이 생각하는 것보다는 큰 목소리가 나왔다. 에드문드는 고개를 끄덕이고 말했다.

``여왕님은 나쁘진 않으세요. 정말로요. 알바르 형님의 직함도 계속 유지해 주셨다고요. 그\ldots\,그 사건 이후에도 말예요.''

``그게 큰일인가요?''

``아주 큰 일이죠.''

에드문드는 다시 말했다.

``여기 전통은요, 왕을 몰아내려고 하면 대개 시체를 난도질해서 성 입구에 며칠 동안 걸어둔다고요.''

안나가 대답하기 전에 크리스토프가 끼어들었다.

``그래도 침략은 침략이에요.''

``그래도 이유가 있잖아요—''

``항상 모든 일엔 이유가 있죠.''

크리스토프가 말했다. 안나는 말을 멈추었다.

``그, 여왕님이 사악한 마녀라든지 하는 건 아니에요. 여기서 하시는 일은 다 존중한다고요. 하지만 다른 눈으로도 좀 보라고요. 여전히 침략하고 사람들 죽이고 노예로 잡아오는 건 부정할 수 없을걸요.''

이는 사실이었다. 그리고 어떻게든 약간 의심이 사라지자, 안나는 다시 씁쓸한 현실이 떠올랐다. 크리스토프는 굳은 표정을 했다. 심지어 에드문드도 크리스토프의 처지에 관해 아무 말도 할 수 없었다. 도착할 때까지 이들은 말없이 있었다. 바람이 몰아치는 소리와 눈을 밟는 발굽 소리와 바퀴가 삐걱거리는 소리만이 들릴 뿐이었다.

성 내 마을에 도착하자마자, 썰매들은 줄에서 갈라져 나와 각자 골목을 향해 달려갔다. 다른 썰매들이 계속 달리는 동안 한 번에 몇몇 썰매들이 갈라져 나갔다. 이들이 줄 앞에 이르자, 크리스토프는 썰매를 옆으로 돌려 양옆으로 거의 눈에 파묻힌 집들이 있는 골목으로 갔다.

``그냥 문 앞에 던져 놓으세요.''

크리스토프가 말했다. 상자 하나를 들어 올리고는 문 앞에 바로 떨어지게 던져놓고 있었다.

``노크 같은 거 안 해요?''

안나가 물었다.

에드문드도 마찬가지로 얼굴을 찡그렸다.

``사람들 좀 보고 싶었는데\ldots''

``뭐, 왕자님을 본다고 항상 좋아하는 건 아니죠.''

크리스토프가 말했다.

이 생각으로, 안나는 두 사람과 합류해 같이 꾸러미를 던졌다. 크리스토프가 예상한 대로, 사람들은 밖으로 나와 꾸러미를 받아갔지만 거의 들떠있지도 않았다. 안나는 꾸러미를 받고 난롯가로 다시 돌아가는 이 사람들의 얼굴에 체념이 쓰여있는 것을 볼 수 있었다. 그러나 이마저도 이들에게 경멸의 시선을 보내려고 조금이라도 밖에 오래 머무르는 사람들이었다. 집집을 옮겨갈수록 일은 점점 더 지루해졌다. 애초에 재미있지도 않았지만 말이다.

안나는 몸과 마음에서 추위를 느꼈다.

``이렇게 나쁠 줄은 몰랐네.''

에드문드가 중얼거렸다.

``\ldots네.''

안나가 대답했다. 그러나 둘 다 더는 대화를 나누고 싶어 하지 않았다.

몇 분이 지나, 그리고 거의 모든 집을 거치고 이들은 한 집 앞에 도착했다. 다른 집과는 다르게 양모 망토 여러 겹을 걸친 노인이 서 있었다. 노인은 이들을 보자 미소를 짓고 조금 앞으로 다가갔다.

크리스토프는 안나의 기분을 알아챈 듯했다. 크리스토프는 썰매를 세우고 안나에게 꾸러미를 넘겨주며 말했다.

``가서 직접 드리세요.''

안나는 고마워하며 꾸러미를 받고 썰매에서 뛰어내렸다. 미끄러져 넘어질 뻔하다가 균형을 잡았다. 안나는 갑자기 초조해지는 마음을 진정시키려 깊게 숨을 들이마셨다. 찬 공기에 폐가 얼얼해지는 것을 느끼고 밖에 나와 있는 노인은 얼마나 추울까 하는 생각이 들었다. 자신이 초조해 하는 것은 노인을 더 오래 바깥에 서 있게 할 만큼 중요하지 않으니, 안나는 서둘러 발걸음을 옮겼다.

``안녕하세요, 전, 어\ldots\,배급 여깄어요.''

안나는 말을 시작했다. 이 외에 무슨 말을 해야 할지 몰라서 서둘러 꾸러미를 건네주었다. 다행히도, 이 노인은 꾸러미를 받고 다시 미소를 지었다.

``고맙구나, 얘야.''

``괘\ldots\,괜찮으시겠어요?''

안나가 물었다.

``그\ldots\,그러니까 그\ldots\,성에서 뭐 좀 가져다 드릴수도—''

``난 정말 괜찮단다. 고맙구나, 얘야. 너하고 저깄는 네 친구 말이야. 네 덕에 이 늙은이가 사는구나.''

``전 아무것도 한 게 없어요. 엘사 여왕님께 감사드려야—''

이 노인의 태도는 바로 바뀌었다. 마치 친절하던 할머니가 무언가 어둡고 사악한 것에 쓰인 듯했다. 미소는 안나가 뭐라 말할 수 없는 모습으로 뒤틀렸다. 이 노인은 혐오감을 감추지 않은 채 말을 내뱉었다.

``엘사는 이 땅에 저지른 옰으로 천벌을 받을 거야.''

그러고는 바로 안으로 들어가 문을 쾅 닫았다.

그러나 안나가 생각하기에는 엘사야말로 이 모든 것을 계획한 장본인이었다. 말문이 막혀버리지 않았어도 말해주기에는 이미 늦었지만. 다시 숨을 들이마시고—이번에는 얼얼함을 거의 느끼지 못했다—안나는 무거운 발걸음을 옮겨 썰매 위에 올라탔다.

``\ldots미안해요.''

에드문드가 말했다.

``말도 안 돼요. 이해가 안 가.''

안나가 속삭였다.

``왜 사람들이 여왕님을 이렇게 싫어하죠?''

``공주님은 안 그러세요?''

크리스토프가 물었다.

안나는 그러했다. 몹시 싫어해 생각만 해도 화가 날 지경이었다. 진심으로 가증스러웠다. 그러나 지금은, 크리스토프가 스벤을 몰아 성으로 가는 동안 성의 외로운 뾰족탑을 바라보면서, 안나는 사람들이 자신이 아는 엘사를 알기를 바랐다.

\textbreak

크리스토프는 안나를 문앞에 내려주었다. 안나가 인사하고 나서 크리스토프와 에드문드는 갈 길을 갔다. 안나는 스벤에게 당근을 가져다주어야겠다는 생각이 들었다. 아마 거의 쉬지도 못했을 것이다. 안나는 크리스토프가 충분한 휴식을 주지 않으리라 생각했다. 일부러 그러는 것은 아니겠지만 말이다. 안나는 크리스토프가 이곳에서는 금은보화보다도 귀할 신선한 채소를 잘 구하지 못하리라는 것을 알고 있었다.

``안나 공주님!''

안나는 자신을 부르는 소리에 뒤를 돌아보았다. 놀랍게도 한스가 눈보라 속에서 비틀거리며 다가오고 있었다. 한 손으로는 눈을 가리고 있었다. 안나는 달려나가기 시작했다. 한스를 보게 되어 반가웠다. 엘사의 경고가 다시 떠오르기 전까지는. 안나는 한스를 자세히 보았다. 그러나 한스의 미소는 진심으로 보였고, 눈은 항상 그러듯 싱그러운 봄처럼 따뜻했다. 하지만 그래도\ldots

``왕자님! 여\ldots\,여기서 뭐 하시는 거예요?''

안나가 물었다. 이 열세 번째 왕자가 전에는 우연히 눈길을 다니다 자신을 만나더니, 이번에는 자신이 돌아오는 동안 또다시 우연히 눈보라 속을 거닐고 있다는 것이 이상하지도 않았을까. 한스가 이런 행동을 하는 이유가 있을까\ldots

``만나서 잘됐네요.''

한스가 말했다. 안나는 솔직한 대답을 전혀 기대하지 않고 있었다. 특히 초조하게 웃는 것을.

``어\ldots\,어떻게 말해야 할지 모르겠지만, 공주님을 찾고 있었습니다. 암살 소식을 듣고 걱정이 되던지요. 여왕님이 굳게 지키고 있어서 만나볼 수도 없었답니다. 그래서 배급 행렬을 따라간다는 소리를 듣고\ldots''

``아\ldots\,아.''

안나는 머리를 흔들었다. 무엇을 생각하고 있었을까? 한스에게는 좋은 의도가 있었고, 이런 한스를 의심하는 것은 옹졸한 행동인 듯했다.

``전 괜찮아요. 아무 일도 없었어요. 어\ldots\,알바르 왕자님 일은 유감이네요\ldots''

``그렇게 가까운 사이는 아니었답니다. 그래도 좋은 형제였지요.''

한스는 한숨을 지었다.

``일단 들어가서 얘기합시다. 밖에 너무 오래 나와계신 것 같군요.''

성 안으로 들어가고 나서, 안나는 라운지의 화로 옆에 있는 소파에 앉아 손을 쪼였다. 손을 너무 가까이 대자 불똥이 손가락으로 튀었다. 안나는 꺅 소리를 내며 손을 뺐다.

한스는 킬킬 웃고는 안나 옆에 앉았다. 부츠로 바닥을 찧으며 눈을 떨어내고 있었다.

``괜히 걱정한 것 같군요. 정말 괜찮아 보이네요.''

``여전히 덜렁대죠.''

안나가 말했다.

``여전히 공주님다운 거죠.''

한스가 말했다. 안나가 얼굴을 붉히며 고개를 돌리자 미소가 커졌다.

``뭐, 우리가 여기 온 지 꽤 됐네요. 안 그런가요?''

겨우 며칠밖에 되지 않았다. 그러나 아주 많은 일이 일어나 정말로 오랜만인 듯했다. 안나는 고개를 끄덕이고 드레스를 꽉 쥔 채 아래를 내려다보았다. 한스를 본 기쁨이 사그라지며 성 안을 돌아다니다 보고 들은 것들이 격하게 떠올랐다.

``안 좋은 일이라도 있으세요?''

``아무것도 아녜요!''

안나는 미소를 띠고 고개를 들었다.

``그래서요, 왕자님 얘기 좀 해 주시지 않을래요?''

이상하게도, 한스는 미간을 찌푸렸다. 처음으로 완벽하지 않은 모습을 했다.

``저\ldots를 더 알고 싶다고요?''

``네. 지난번에는 제 얘기만 했잖아요.''

안나가 말했다.

``왕자님이 왕자님 얘기를 하기 싫어하는 줄 알고 많이 물어보질 않았죠. 그런데 생각해보니 그런 게 아닌 것 같아서요. 그냥 정중하게 계신 거일지도 모르겠다 해서—''

``그렇게 재밌는 것도 없는걸요.''

한스는 안나의 말을 자르며 말했다.

``모든 사람은 다 사연이 있다고요.''

안나가 대답했다. 한스는 곤란해 하는 듯 보였다.

``죄송해요. 제가 너무 나섰네요. 다른 얘기 할까요?''

``그런 건 아녜요. 그냥 무슨 말을 해야 할지 몰라서요.''

``아뇨, 이해해요.''

한스는 고개를 끄덕였다. 다시 미소를 짓고 있어 여유를 되찾은 듯했다.

``하지만 방금 무슨 일이 있는 게 다 보이던데요. 그 얘기를 정말 들어보고 싶군요.''

안나는 엘사와의 대립을 마음속에 묻어두고 싶었다. 그러나 한스가 매우 진지한 표정으로 바라보고 있어서 말해 줄 수밖에 없었다.

``그냥 사실상 모든 사람한테 미움을 받고 두려움을 받으면 어떤 느낌일지 궁금해요.''

안나가 중얼거렸다.

``전 상상도 못 하겠어요\ldots''

``미움을 받는 건 그렇게 나쁘지 않아요. 진짜 고통은 무시당하는 거죠. 자신을 드러낼 기회도 빼앗기는 거요.''

한스가 속삭였다. 안나가 돌아볼 때 한스는 뒤로 물러났다. 말투에서도 한스가 이런 말을 꺼내려 한 것이 아니라는 것을 알 수 있었다. 한스는 머리를 흔들었다.

``아, 아녜요. 미안해요. 어떤 분을 말씀하시는 거죠, 정확히?''

``엘사 여왕님이요.''

안나가 대답했다. 한스는 고개를 끄덕였다.

``사람들이 정말로 끔찍한 소리를 하긴 하죠. 시종들은 뭘 먹고 마시지 않는다는 얘기를 하더라고요. 잠을 안 자는 얘기도요. 꼭 사람이 아닌 것처럼요.''

``하지만 전 그러는 거 다 봤는데요.''

안나가 말했다.

``공주님을 위해서가 아닌 게 확실한가요?''

한스는 안나가 얼어붙는 것을 보고 쓴웃음을 지었다.

``평생 여기서 살았고, 계속 봐 왔다고요. 여왕님은 그 정도론 살 수 없을 정도로 뭘 안 드세요.''

``\ldots무슨 말이에요?''

``소문에는 진실이 섞여 있게 마련이죠.''

한스가 말했다.

``그리고 여왕님 주변엔 많은 비밀이 있다고요. 들어보셨을지는 모르겠지만, 탑 꼭대기엔\ldots''

안나는 얼굴을 찌푸렸다.

``여왕님이 경고하셨어요.''

``별 희한한 말들이 있고, 여왕님은 해명해주지도 않으세요. 숨길 만한 것도 없다면 왜 비밀로 하는 걸까요?''

한스는 한숨을 쉬었다.

``그리고 이 겨울 말이에요\ldots''

``멈출 수 없다고 하셨어요.''

한스는 의심스러워하는 듯 보였다. 안나는 자신의 말이 이상하게 들렸으리라는 것을 알았지만, 한스가 의심스러워하는 데에는 무언가가 더 있으리라고 생각했다.

``왕자님도 싫어하세요?''

한스는 조용해졌다. 한동안 말을 하지 않고 있었다. 마침내 꺼낸 말은 주의 깊게 조절되어 있었다. 안나는 할 말을 생각하고 있던 것인지, 혹은 생각을 숨기려는 것인지 알지 못했다.

``아뇨, 안 그래요. 다른 분들이 왜 그런지는 이해하지만, 개인적으로는 어떤 악의도 없답니다. 그래도, 그 탑에 무슨 무시무시한 희생 의식 같은 게 없었으면 하네요.''

한스는 농담했다.

``다른 분들이 그러시던가요?''

안나는 웃음을 터뜨렸다.

``그럼요! 더 심한 건\ldots''

이들은 점점 더 이상해지는 기괴한 음모들에 관해 농담을 주고받았다. 안나는 꽤 창의적인 추측들을 내어놓았다. 그래도 안나는 궁금해하지 않을 수 없었다.

그 탑 안에는 대체 무엇이 있을까.

\textbreak

시간은 빠르게 지나갔다. 알아채기도 전에, 안나는 이 주 동안 서던 제도에 머물렀다.

이제는 정해진 일과가 있어 생활이 나아졌다. 매일 아침, 안나는 잠에서 깨어나면 엘사가 이미 완벽히 준비된 모습을 볼 수 있었다. 몇 시간 동안 깨어서 무언가에 열중하고 있었다. 엘사가 충분히 준비하라고 해도, 안나는 항상 재빨리 씻고 반쯤 괜찮은 모습으로 나왔다. 안나의 몇 안 되는 재능이었다. 그러고 나면 아침 겸 점심을 먹으러 갔다. 이제는 훨씬 짧은 탁자에 앉았다. 그 뒤로는 엘사가 집무실에서 일을 보는 동안 엘사와 함께 있었다.

안나는 엘사의 무의식적인 습관을 점점 알아챘다. 특히 불편한 것을 읽어 내려갈 때에는 아랫입술을 뜯곤 했다. 지루할 때는 상아색 책상을 박자를 맞추어 두드렸다. 오래 고개를 숙이고 있으면 머리카락 한 가닥이 눈앞으로 떨어져, 작게 잇소리를 내며 다시 머리카락을 올리곤 했다.

한 번은 안나가 웃음을 참고 있는 것을 보자, 엘사가 물었다.

``재밌는 일 있니?''

안나는 그저 고개를 저었다. 엘사가 살짝 얼굴을 찡그리거나 혼란스러워 하는 것을 보자 웃음을 참기가 더 힘들어졌다.

점심 식사 후에, 안나는 성을 둘러보았다. 이 주가 다 지나갈 때쯤에 안나는 성의 거의 모든 곳에 발자국을 남기다시피 했다. 때로는 마구간에 있는 크리스토프와 스벤을 보러 갔다. 안나는 항상 스벤에게 줄 당근을 가져갔다.

``제 건 없나요?''

안나가 자신이 가져다 달라고 한 크룸카케를 가져오지 않자 크리스토프가 물었다.

``저도 여기서 힘들게 일하는데\ldots''

``아, 힘들게 일하신다고요? 그러면 말해봐요. 끌고 다니덜 썰매가 얼마나 무거웠는데요?''

스벤은 환희에 찬 울음소리를 냈고, 크리스토프는 양손을 쳐들고 물러나 배신자들 어쩌고 하며 중얼거렸다. 그동안 안나는 스벤에게 당근을 먹여주었다.

어떤 날에는 에드문드나 한스를 마주치기도 했다. 그러나 둘을 동시에 보는 일은 절대로 없었다.

``에드문드 왕자하고 전 매우 다르답니다.''

한스가 말했다. 에드문드의 직설적인 말보다는 훨씬 조절된 말이었다.

``전 최대한 피해 다니려 하죠.''

물론, 안나는 많은 다른 왕자들을 만나보았다. 안나는 우연히 구스타프가 라운지에서 매우 지루한 모습으로 있는 것을 보았다. 구스타프는 자신 대신 할 수 있게 체스 경기에 안나를 초대했다. 키루스가 지자, 키루스는 자신이 진 것을 안나의 탓으로 돌렸다. 파비안은 패배자라고 놀려댔다. 그러면 구스타프는 이들의 주먹다짐이 흔한 일인 듯 어깨를 으쓱일 뿐이었다. 이들이 체스 말을 서로에게 던지며 그만 하라고 소리치자, 안나는 현명하게 이곳을 빠져나왔다.

엘사의 예상과는 다르게, 안나는 정말로 스테판을 만나보았다. 걸려있는 그림 중에 특히 조잡한 그림을 망가뜨리며 수치스럽다고 중얼대는 모습을 보았다. 에드문드는 라파엘을 소개해 주었다. 안나는 라파엘이 만난 것을 기념하며 자리에서 바로 즉흥적으로 바이올린을 연주하는 것에 매우 감명을 받았다. 장송곡과 같았지만, 에드문드는 이것이 좋은 신호라고 장담했다. 안나는 라파엘에게서 엘사가 여러 가지 악기를 다룰 줄 안다는 것을 알게 되었다. 그러나 안나는 아직 엘사에게 악기를 연주해달라고 할 용기가 나지 않았다.

``그냥 물어만 보면 연주해 주실걸요.''

에드문드가 자주 말하곤 했다. 그러나 안나가 왜냐고 물으면 그저 고개를 돌리며 씩 웃었다.

저녁 식사 시간은 빠르게 돌아왔다. 이제 안나는 이때를 기대해 식당에 일찍 갔다. 엘사는 절대 말하지 않았지만, 안나는 엘사가 미소를 짓는 것을 볼 수 있었다. 대화는 주로 아렌델에 관한 것이었다. 첫날에는 불편했어도, 이 일과에 익숙해지자 안나는 그리운 집 이야기를 멈추지 못하는 것을 깨달았다. 엘사가 매우 잘 들어주는 것이 꽤 좋았다. 이야기에 완전히 집중하며 적절한 질문을 했다. 엘사는 정말로 재미있어하는 듯 보였다. 매료된 모습을 간신히 숨긴 채 안나의 지루한 성 내 생활 이야기에 귀를 기울이고 있었다.

그리고 어느 날, 이들은 안나의 가족 이야기에 이르렀다.

``저희 아빤 정말 과잉보호하셔요. 그래서 성문은 거의 항상 닫혀 있어요.''

안나가 말했다.

``그래도 어쩌다 밖으로 나가면, 시장에 있는 많은 사람은 이젠 절 알아보겠지만—''

``네 아버지가 널 많이 사랑하시는구나?''

``네. 원칙적으론 제가 계승자지만, 아빠는 제가 싫어하는 일은 하지 말라고 하셔요. 그 수업 같은 걸요! 전 가장 중요한 것만 들었고, 제가 준비되고 위엄 있어지고 또\ldots\,여왕님처럼 돼야 하는데, 가볍게 돼도 뭐라 안 하실 거예요.''

안나는 생각에 잠겨 엘사가 점점 조용해지는 것을 알지 못했다. 이를 알게 되었을 때 엘사는 이미 무표정한 얼굴을 하고 있었다. 안나는 이것이 엘사가 어수선해 하는 것임을 알았다.

안나는 자신을 탓했다. 안나는 엘사의 부모에 관해 알고 있었다. 그러면서도 자신의 행복한 가족을 뽐내는 듯 이야기를 계속했다.

``\ldots여기 처음 왔을 때가 생각나는구나.''

엘사가 말했다.

``마르쿠스께서 받아주시기 전까지 난 그저 평민이었지. 난 아주 고마워했고. 난 네가 말한 것처럼 여왕처럼 되게 교육을 받았지.''

``좋았나요?''

안나는 조용히 물었다.

엘사는 씁쓸한 미소를 짓고 고개를 저었다.

``날 구해주신 분께 감명을 주고 싶었어. 하지만 그 예절 수업은 다 싫어했지. 어떨 땐 몰래 초콜릿을 훔치기도 하고.''

안나는 웃음을 터뜨렸다. 재미있기도 하고 엘사가 기분이 상하지 않은 것에 안도하기도 했다.

``여왕님이 규율을 어기는 게 상상이 안 가네요. 그냥 정말로\ldots\,완벽해 보이셔서요.''

``난 거의 완벽하지도 않아.''

엘사가 말했다.

``더 말해주겠니, 안나야?''

``물론이죠! 아, 집에 있을 때 사귄 절친한 친구 얘기를 해야겠어요. 잔 다르크라고\ldots''

