

\chapter[9장  내가 이곳 여왕이야][9장\hspace*{.5em}내가 이곳 여왕이야]{9장 \ 내가 이곳 여왕이야}



이날 안나는 도서실에 가 보기로 했다.

안나는 도서실을 제외한 모든 곳에 가 보았고, 딱 한 군데를 가보지 않았다는 것에 계속 몸이 근질거렸다. 뭐, 그런 곳이 한 군데 더 있기는 하지만, 이에 관해 말을 꺼냈을 때 에드문드는 소위 `금지된 탑'에 대해 바로 거칠게 나왔다. 물론 가지 말라는 말에 더 가보고 싶어질 뿐이었지만, 몰래 들어가기도 전에 엘사에게 주의를 받았다. 안나는 지금은 도서실에 가 보기로 했다.

안나는 잘못된 것이 없다고 확신했다.

문고리를 돌리기 전까지는. 장갑 낀 손이 나타나 안나의 손목을 꽉 쥐었다.

전까지는 아무도 없던 곳에 유령 같은 모습이 갑자기 나타나서 안나는 소리를 질렀다. 아무런 말 없이 손목이 풀리자 안나는 뒤로 넘어졌다. 발이 걸려 비틀거렸지만, 균형을 잡고—얼음 위를 걸어 다니던 보람이 있었다—놀란 눈으로 어둠 속에서 걸어 나오는 모습을 바라보았다.

``폐활량이 정말 좋으시네요.''

``자\ldots잠깐만요. 유령이 아니라고요?''

안나는 이 낯선 사람을 자세히 바라보았다. 눈알을 굴리는 것을 보고 안도의 한숨을 내뱉었다.

``그렇게 보이시나요?''

안나는 그렇다고 말하고 싶었다. 이 남자가 누구든, 햇빛을 거의 받지 못한 것은 분명했다. 서던 제도의 일조량이 적기는 했어도, 핏기가 없어 보일 정도로 창백한 사람은 아무도 없었다. 뭐, 아마도 엘사는 제외하고 말이다. 하지만 엘사의 눈처럼 하얀 피부 대신, 이 남자의 피부색은 석회와 같이 희었다. 얼굴은 수척하고, 홀쭉한 볼 옆으로 길고 검은 머리가 내려와 있었다. 안나는 솔직히 첫 모습에 유령이라고 생각하는 것도 무리는 아니라고 생각했다. 특히 난데없이 천천히 나올 때에는.

그래도 선의의 거짓말은 문제가 없으리라.

``아뇨!''

안나가 말했다.

``그냥 놀라서요.''

``으음. 이름은 안 묻겠습니다. 누군지는 모두가 아니까요. 전 토비아스입니다. 네 번째 왕자요. 알게 돼서 그렇게 반갑진 않군요.''

이 말을 끝으로, 토비아스는 안나를 스쳐 지나가 안으로 들어가버렸다.

토비아스에게 보이려던 예절은 바로 날아가 버렸다.

``이봐요, 그냥 그렇게 가버리는 게—''

``제가 잘못했군요, 미안해요.''

토비아스는 코웃음을 쳤다. 특히 흉한 벌레라도 보는 양 안나를 깔보는 눈초리로 내려다보았다.

``여왕님의 애완동물을 화나게 해선 안 될 것 같군요. 저한테 무슨 일이 일어날 줄 알고요?''

``바\ldots\,방금 뭐라고요?''

``아, 정말. 모두가 다 안다고요.''

토비아스가 말했다.

``이제 그 멍청한 모습을 다 보이셨다면, 전 이만 물러나도록 하죠.''

대꾸하기도 전에, 토비아스는 문을 활짝 열어젖혀 안으로 들어가 안나의 눈앞에서 문을 닫아버렸다. 문을 다시 열려고 하자, 문고리는 덜그럭거리는 소리만 낼 뿐이었다. 토비아스가 문을 잠갔다. 안나는 문을 주먹으로 두들겼다. 화가 나고 혼란스러웠다. 그러나 아무런 반응이 없었다. 몇 분 동안 안나는 그저 자리에 서서 지금까지 받아본 가장 무례한 대우에 발끈하고 있었다. 그러고는 충동적으로 쭈그려 앉아 열쇠 구멍에 귀를 대고 소리를 들으려 했다.

놀랍게도, 정말로 목소리가 들려왔다.

``혼잣말하는 건가?''

안나는 무심코 말을 내뱉었다.

안나는 목소리를 구분할 수 없었다. 그렇지만 토비아스일 것으로 생각했다. 하지만 토비아스치고는 조금 깊었다. 목소리는 희미했지만, 엿듣기 시작할 때쯤 안에 있는 사람은 자신이 있는 것을 알고 있는 듯 갑자기, 그리고 일부러 말을 멈추었다. 그러고는 갑작스럽게 문이 열렸다. 마치 달려드는 파도와 같았다. 안나는 바로 일 미터 뒤로 밀쳐져 뒤로 넘어졌다. 둔탁한 소리를 내며 바닥에 머리를 부딪쳤다. 큰 충격에 놀라면서 눈앞이 번쩍였다.

``저기, 괜찮으세요?''

안나는 자기 앞에 있는 사람을 겨우 알아챘다. 누군가가 몸을 일으켜 세워 주어도 머리는 여전히 아찔했다. 눈을 오래 계속 깜빡인 후에야 시야가 차츰 명확해졌다. 짧게 자른 금발 머리, 키는 매우 훤칠하게 크지만 자세는 약간 우물쭈물하고, 용모는 매와 같았지만 그 외에는 젊어 보였다. 바로 알렉이었다. 안나의 흐릿한 머릿속에서 떠올랐다. 알바르와 가까운 왕자 말이다.

``정말 안 좋아.''

안나가 중얼거렸다.

``안 좋다고요? 저, 제 손 보이세요?''

알렉은 손을 내밀어 앞뒤로 흔들었다. 안나는 찡그리고 있다가 뇌진탕이 있는지 확인하고 있는 것을 깨달았다.

안나는 알렉의 손을 잡고 말했다.

``미안해요. 전 괜찮다는 말이었어요. 어\ldots\,어쨌든 고마워요.''

머리를 맑게 하려 고개를 좌우로 흔들면서 안나는 다시 일어섰다. 현기증 때문에 다시 쓰러질 뻔했다.

``어\ldots\,아뇨.''

알렉이 말했다. 인상을 쓰고 있었다.

``그, 전 에둘러 말하는 성격이 아닙니다. 안 괜찮아 보이시는 데다 전 검사 같은 거 할 줄 모르니 전문가한테 가죠.''

``아뇨, 괜찮아요.''

안나는 이것이 본인의 형제에게 일어난 일로 자신을 살해하려는 책략이라고 생각해 도망치려 했지만, 소용이 없었다. 알렉은 안나의 팔을 붙잡았다. 거칠지는 않지만 부드럽지도 않았다.

``바보 같은 짓 하지 마세요.''

알렉은 딱 잘라 말했다. 그러고는 안나를 끌고 갔다.

안나는 따라갈 수밖에 없었다. 여전히 균형을 잘 잡지 못했다. 안나는 자신이 생각하던 것보다 머리를 세게 부딪쳤다는 것을 깨달았다. 안나가 비틀거리는 것을 알아채자, 알렉은 크게 한숨을 내쉰 다음 쭈그려 앉았다. 안나는 알렉이 우거지상을 지으며 돌아볼 때까지 이상하다는 듯 바라만 보고 있었다.

``업어다 드리죠.''

알렉이 말했다.

``어\ldots\,고마워요. 그래도 사양하—''

``이봐요, 그러다간 온종일 걸릴걸요.''

안나는 여전히 이것이 함정이라고 생각했지만, 죽으러 갈 거면 차라리 누군가가 데려다 주는 것이 낫다고 생각했다. 안나는 어깨를 으쓱이고 알렉의 등에 올라탔다. 이렇게 이들은 다시 떠났다. 알렉은 큰 걸음으로 걸어 안나는 말을 타고 있다는 느낌이 들었다. 어지러워지도록 머리가 위아래로 움직였다.

안나는 자신이 불편해하는 소리를 낸 것을 알아채지 못했다. 알렉은 안나를 돌아보며 말했다.

``미안해요. 좀 천천히 가죠. 저한테 토하지나 말아 주세요.''

``정말 끔찍이도 잘 대해주시네요. 화나신 건가요? 알바르 왕자님 때문에요?''

안나가 중얼거렸다. 머리를 제대로 부딪친 모양이다. 안나는 생각나는 대로 내뱉고 있었다.

``언젠간 꼭 복수할 겁니다.''

알렉은 동의하며 말했다. 그러나 말을 덧붙이자 자신감에 찬 말투는 혼란스러워하는 말투로 바뀌었다.

``그런데 그게 무슨 상관이죠?''

``뭐, 제가\ldots\,거기 있었으니까요?''

알렉은 깊게 숨을 들이마시고, 안나가 미끄러져 내려가자 더 높이 업었다.

``그렇다고 들었어요.''

알렉이 말을 꺼냈다. 안나는 알렉이 중얼거리는 것을 듣고 충격을 받았다.

``그리고 사과를 드려야 할 것 같네요.''

``네?''

안나는 머리를 흔들었다. 분명히 잘못 들은 것이리라.

``방금 사과해야 한다고—''

``알바르 형님을 나쁘게 보진 말아 주세요.''

알렉이 말했다.

``대체 무슨 생각이었는지는 모르겠지만, 공주님께 해를 주는 건 계획된 게 아니란 건 확신합니다. 잘못 없는 사람을 절대 해치지는 않았다고요. 형님은 항상, 항상 저희의 임무가 보호하는 거라고 말씀하셨죠.''

여전히 흐리멍덩한 눈으로 안나는 알렉이 약간 자랑스러워하는 몸가짐으로 고개를 약간 숙이는 것을 바라보았다. 사실, 안나는 알바르가 인간다울 수 있다고는 전혀 생각하지 않았다. 알바르는 그저 암살자였으니 말이다. 알렉이 슬퍼하는 것을 보자, 본인이 매우 좋아하던 형제가 고의로 자신을 겨누었다고 말할 용기가 나지 않았다. 엘사를 낚기 위해서였든, 단순한 원한 때문이었든 간에.

``\ldots알았어요. 사과 받아들이죠.''

안나가 속삭였다.

알렉은 고개를 끄덕이고 조용히 고맙다는 말을 중얼거렸다. 가는 길 내내 이들은—안나는 이제 알렉이 정말로 자신을 살해하려 하는 것이 아니라는 느낌이 들었다—말없이 있었다. 그러나 알렉의 말을 네 번째로 되새기자, 안나는 무언가를 정정해야겠다는 생각이 들었다.

``엘사 여왕님도 잘못 없어요.''

``그 저주받은 마녀가 잘못이 없다뇨?''

알렉이 내뱉었다. 안나는 말투에 묻어나오는 갑작스러운 악의에 충격을 받았다.

``알바르 형님을 죽였다고요. 그리고 공주님을 여기 가둬놓고—''

``알바르 왕자님은 여왕님을 죽이려고 했다고요.''

안나가 말했다. 알렉은 이를 악물었다.

``게다가, 저는 여기 갇힌 거 같은 걸 불평하는 게 아니라고요. 왜 갑자기 화내시는 건지 모르겠네요.''

알렉은 고개를 돌렸다. 미간을 찡그리고 있고 눈빛은 묘하게도 동정에 차 있었다.

``보기보다 강하시네요. 여왕님의 그릇된 잔인한 짓들을 참아내시다니요. 그 변덕을 어떻게 참아낼지 전 상상도 안 가네요.''

``\ldots뭔가 오해하시는 거 같네요. 무슨 소리를—''

``다 왔네요.''

알렉이 말했다. 한 손을 풀어 문을 두드리고 있었다. 안나는 정신이 팔리고 어지러워서 알아채지 못했지만, 이제는 다시 왕자들의 곁채로 돌아온 것을 알아챘다.

문이 열리자, 사울이 나와 이들을 맞이했다.

`오늘은 만나기 싫은 사람들만 만나고 다니네.'

``머리를 다치셨다.''

알렉이 설명했다.

사울은 고개를 끄덕이고 문을 열어놓아 이들을 들어오게 했다. 안나는 이것을 예의에 따른 것으로 생각했다. 알렉은 먼 벽 앞에 있는 소파에 안나를 누였다. 안나는 사울의 방이 청사진과 다양한 나무 조각으로 차 있는 것에 주목했다. 벽 전체는 갈겨 쓴 도면과 본 적 없는 매우 난해한 발명품 설계도로 가득해 원래 있던 흰 벽지는 거의 보이지도 않았다. 선반에는 톱니바퀴 하나하나까지 세밀하게 조각된 배와 대포 모형이 있었다.

모든 실용적인 것 중에, 안나는 눈송이가 받침대 위에 놓여 방 가운데에 외로이 있는 것을 알아챘다.

``네게 맡겨두지.''

알렉이 말했다. 안나에게 돌아서면서 덧붙였다.

``그리고 다음에 또 보죠. 만나서 반가웠습니다, 안나 공주님.''

``네, 왕자님도요.''

안나가 말했다. 자신이 예상한 것과 매우 다르게, 안나는 정말로 알렉이 좋아졌다. 안나는 알렉이 이상하게 엘사를 싫어하는 것에 무언가를 해야겠다고 생각했지만, 조금 수수께끼 같고, 그릇된 고문에 관한 드라마와 같은 말은 제외하고 알렉은 그렇게 나쁜 사람은 아니었다.

사울과 남겨진 것은 제외하고. 안나는 왜인지는 몰랐지만, 엘사의 집무실에서 보았을 때부터 사울에게는 좋지 않은 감이 들었다. 사울이 엘사를 바라보던 표정과는 관련이 없었다.

이 생각에 가슴이 조여들고 속이 울렁거리는 듯했지만, 이와는 관련이 없었다.

``제대로 인사해본 적도 없는 것 같네요.''

사울이 말했다. 가까이 다가가 눈높이가 맞게 무릎을 꿇었다.

``전 사울입니다. 알렉이 말 안 했겠지만, 전 여기 의사입니다.''

``왕자님 아니신가요?''

안나는 콧방귀를 뀌었다.

``전 다재다능하답니다.''

사울이 말했다. 잘난 체하는 것처럼 들리지 않게 딱딱한 말투로 말했다. 안나는 마지못해 인정했다. 방 주변에 널린 하고많은 증거를 보면 말이다.

``이제 머리 좀 살펴보죠.''

이렇게 주의를 시키고 나서, 사울은 안나의 머리카락 안으로 손을 파묻어 멍을 찾으려 했다. 멍을 찾아내자 안나는 얼굴을 찡그렸다.

``어지럽다거나 머리 아프다거나\ldots''

``이젠 없어요.''

``눈으로 손가락을 따라가 보세요.''

이 이상한 상황에 당황하고 있었으면 안나는 사울의 말대로 하지 않았을 것이지마는 안나는 사울이 만족한 듯 흥얼거릴 때까지 가느다란 손가락이 앞뒤로, 위아래로 움직이는 것을 따라갔다.

``그래서요\ldots?''

안나가 물었다.

사울은 자리에서 일어나 오래되어 보이는 상자로 가 상자의 걸쇠를 풀었다.

``다행히도 뇌진탕은 없으신 것 같네요. 그냥 크게 멍만 들었는데, 그래도 지금은 균형감각이 이상할 테니 여기서 좀 쉬는 게 나을 겁니다. 기다리는 동안 차라도 좀 내오죠. 회복에 도움이 될 겁니다.''

``지금은 못 가는 건가요?''

``완벽하지 않은 상태로 여왕님께 돌려보내진 않을 겁니다.''

사울이 말했다. 상자 안에서 찻잎이 든 봉지와 자신이 직접 도안한 듯한 아름다운 잔을 꺼내고—하나는 상아색에 목련 무늬가 그려져 있었고, 다른 하나는 검은빛에 라일락 무늬가 그려져 있었다—사울은 근처에 있는 탁자에서 차를 우렸다. 안나는 사울이 쓸데없이 전문가 분위기를 내고 있다고 생각했다.

이 남자가 할 수 없는 일이 있기는 했을까.

``뭐, 그래도 왕자님처럼 완벽하진 않겠죠.''

안나가 중얼거렸다. 안나는 두 팔을 꼬고 무릎을 내려다보았다. 왜 이토록 계속 사울과 자신을 비교하고 있을까? 안나는 갑자기 부끄러워졌다. 자신이 남들보다 위에 있다고 생각한 적은 없었지만, 이렇게 자신이 쓸모없다고 생각한 적도 없었다.

``전 말예요, 여왕님이 배급하는 걸 도와주지도 못했다고요.''

``하지만 행복하게 해 주시잖습니까.''

``그걸 어떻게 아는데요?''

안나가 물었다.

``밖을 보세요. 알아채셨죠, 안 그러신가요? 공주님이 도착하신 뒤로 눈보라가 점점 약해지고 있습니다. 그리고 그때 처음 만났을 땐 여왕님이 그렇게 만족해하는 걸 처음 봤다고요.''

사울은 대답하고 나서 안나에게 찻잔을 주었다. 엷은 미소를 띠고 있었다. 안나는 사울을 바라보았다. 사울은 차 향기를 깊게 음미한 다음 눈을 감고 조심스럽게 차를 마셨다.

정말로, 정말로 엘사가 떠오르는 습관이었다.

``\ldots여왕님을 좋아하시죠, 맞죠?''

안나가 물었다.

사울은 그대로 멈추었다. 천천히 찻잔을 치우고 있었다. 안나는 친절한 미소에서 탄식의 기미를 보았다.

``앉아도 되나요?''

``왕자님 방이잖아요.''

안나는 중얼거렸다. 안나는 급히 자리를 내어주었다.

``여왕님을 처음 뵀을 땐 저하고 여왕님 둘 다 어릴 때였죠. 그래도 보자마자 전 느낌이 왔어요.''

사울이 말했다. 안나 옆에 앉아 잔을 어루만지고 있었다. 말하면서도 계속 만지작거리고 있었다.

``제가 바랄 수 있는 분이란 걸요. 그 우아함, 고결함. 비할 바가 없었죠.''

`갑자기 듣기 싫어지는데.'

안나는 불편한 생각이 들었다. 그래도 사울의 말을 듣고 있었다. 빠져들기도 했고 걱정스럽기도 했다.

``떨어져 있을 때마다 머릿속엔 여왕님 생각밖엔 없었답니다.''

사울은 계속 말했다. 이상하게도 감정을 억누르고 있었다.

``하지만 마음이 부르짖고 있어도, 전 여왕님이 제 애정을 돌려주지 않으리란 걸 알았고, 그런 꿈은 꾸지도 않았죠. 전 곁에 있고 싶을 뿐입니다, 안나 공주님. 같이 있는 시간 따윈 중요하지 않아요. 제가 여왕님께 도움이 되는 한, 그러는 시간은 즐거움으로 가득할 겁니다.''

``어\ldots\,차 식기 전에 마셔야 하지 않을까요?''

안나는 서둘러 말했다. 자신의 잔에 코를 박다시피 하고 있었다.

안나는 사울이 엘사에게 이런 말을 했을지는 알지 못했지만, 그렇다고 한다면 안나는 이것이 엘사가 사울과 아무것도 하고 싶어 하지 않을 완벽한 이유라고 생각했다. 어쨌든, 안나는 사울이 이런 소리를 하는 모습을 더는 보고 싶지 않았다. 이야기책에서 볼 때는 낭만적이었지만, 진짜로 누군가에게 이런 소리를 듣는 것은?

`우아함·고결함·마음이 부르짖어·즐거움으로 가득해—누가 진짜로 이런 소리를 할 줄은 몰랐어!'

안나는 자신의 차를 살펴보았다. 차에 무언가가 들어있어 사울이 웃기는 소리를 하는 것이 아니기를 바라고 있었다.

``여왕님과 가까이 지내는 걸 운 좋은 줄 아세요.''

사울이 말했다

안나는 차를 내뱉었다.

``잠깐, 저\ldots\,뭐라고요?''

사울은 안나의 모습에 고개를 갸우뚱했다. 안나는 공포에 질려 사울을 바라보았다. 목 뒤가 달아올라 귀까지 빨개지는 것을 느꼈다.

``숨길 거 없어요. 두 분 사이에 끼어들려는 게 아니니까요. 여왕님과 관계가 있으신 거죠, 맞죠?''

``네에? 저\ldots\,전\ldots\,전 무슨 소린지 전혀 모르겠는데요!''

안나는 깊게 숨을 들이마셨지만, 진정이 되기는커녕 숨이 더욱 가빠졌다.

``저하고 여왕님이요? 저\ldots\,저흰 둘 다 여자라고요!''

``그게 잘못된 건 아니죠.''

사울은 어깨를 으쓱였다.

``그리고 여왕님이 위험을 무릅쓰고 알바르에게서 공주님을 구한 건 다들 알고 있다고요. 게다가 몇 주 동안 한방을 쓰는 것도—''

``저흰 따로 자요!''

안나가 말했다. 갑자기 토비아스가 조롱하던 것과 알렉이 엘사의 잔혹한 고문에 관해 말하던 것이 매우 뚜렷이 떠올랐다. 정말로 다들 생각하는 게\ldots

사울은 일부러 미소를 지어 보였다. 안나는 자신의 얼굴이 자신의 붉은 머리 색과 같아졌으리라고 확신했다.

``하지만 이건 엘사 여왕님 얘기라고요. 모든 사람을 다 멀리하는 여왕님이요. 공주님께 아무런 감정도 없다면 보호하겠다고 그렇게까지 하진 않죠.''

``그러니까 왕자님 말은 여왕님이—''

안나는 말을 끝맺을 수 없었다. 안나는 찻잔을 구명줄이라도 되는 양 부여잡았다. 손은 떨리고 있었고, 거친 숨을 짧게 몰아쉬고 있었다.

``여성 간의 교제를 반대하시나요?''

안나는 고개를 저었다. 안나는 판단을 내리는 부류가 아니었다. 그러나 여성에게 끌린 적은 없지 않은가? 그러나 이제 누군가가, 어떤 누군가가 처음으로 이 말을 꺼내니 안나는 이런 것을 생각해본 적이 없다는 것을 깨달았다. 안나는 자신의 아버지와, 아주 친숙한 하인들에게 보호를 받으며 살아왔으니 당연히 이런 것을 생각해보지 않았다. 안나는 한스가 잘생겼다고 생각했다. 그러나 안나가 정말로 한스에게 끌렸을까? 아니었다. 한스의 친절함에 기분이 좋아지기는 했지만, 끌렸을까? 아니었다. 엘사에게는\ldots

``정말 안 좋아.''

안나는 끙하는 소리를 냈다. 손으로 얼굴을 가려 달아오르려 하는 것을 가리고 있었다. 엘사는 아름다웠다. 엘사는 사울이 말한 모든 것들이었다. 덜 소름 돋는 방식으로 말이다. 안나는 바로 엘사의 모습을 넋을 놓고 바라보던 것이 떠올랐다. 완벽하고, 사실상 투명한 피부와 비단결 같은 백금발 머리카락과 입꼬리에 걸친 엷은 미소를\ldots

``주제넘은 소리를 해서 죄송합니다.''

사울이 말했다. 안나의 등을 어색하게 두드리고 있었다.

``아\ldots\,아뇨, 왕자님 탓을 할 순\ldots''

``뭐, 그렇죠.''

사울이 말했다.

``성에 있는 사람들 모두가 이 얘기를 떠들어대는 건 아시죠?''

``말 좀 그만 하세요.''

``여왕님이 화나 계시더라고요.''

안나는 사울이 깊게 생각에 잠겨있는 것을 보았다.

``이제 이해가 가네요, 아무 일도 없었다면요. 공주님의 명예를 지켜드리고 싶으신 거네요. 하지만 뜬소문을 퍼뜨리고 다니는 사람들에 대한 반응은 당연히 소문을 확인시켜 주기만 하니\ldots''

``뭘 하셨는데요?''

안나가 물었다.

``안데르센 사령관 기억하시죠?''

안나가 고개를 끄덕이자 사울은 미소를 지었다.

``마지막으로 듣기론, 알현실로 불려갔다는데요. 직접 가서 보시죠.''

\textbreak

엘사는 자신에 관한 말에는 신경을 쓰지도 않았다. 엘사는 물론 이들이 하는 말을 알고 있었지만—자신이 사악한 마녀라는 둥, 이 땅에 저주를 내린 괴물이라는 둥, 심지어 자신이 왕위를 강탈했다는 둥—자신의 행동을 다 알고 있었다. 오랫동안 엘사는 이들의 말에 무덤덤하게 있었지만, 안나에 관해 나쁜 소리를 하는 것은\ldots\,용납할 수 없었다. 안나는 엘사와는 달랐다. 안나는 자신과는 같은 소리를 들어서는 안 되었다. 엘사는 이를 가만두지 않을 생각이었다.

``안데르센 사령관. 난 자네의 임무가 우리의 왕국을 지키는 것으로 생각한다.''

엘사가 말했다. 차가운 눈빛으로 쏘아보고 있었다.

``그렇다면 왜 교양 없는 미개인처럼 하찮은 쑥덕공론에 끼어들어야겠다고 생각한 것이냐?''

이전에 알바르가 한 것들, 엘사는 알고 있었다. 안데르센이 본인 휘하에 있는 선원들에게 안나에 관한 악의에 찬 거짓말을 퍼뜨리라고 지시한 것은 놀랍지도 않았다. 이 거짓말들은 `최소' 이들의 부정한 관계에 관한 것이었다. 혐오감을 말로는 표현할 수 없는 노골적이고 외설적인 말들이었다.

``송구스러운 말씀이지만, 무슨 말씀인지 모르겠습니다, 폐하.''

안데르센이 말했다. 두려움과 반항기가 섞인 말투였다.

엘사는 왕좌의 팔걸이를 내려쳤다. 자신의 마법이 손끝을 간질이는 것이 느껴졌다. 짜릿한 전기와 차가운 얼음이 필사적으로 풀려나려 하고 있었다. 순전한 분노의 힘에 창문이 산산조각이 났다. 폭풍이 안으로 불어 들어오고 있었다.

``이제 온갖 수작은 지겹다. 입을 열겠느냐, 아니면 자네의 부하들과 같은 판결을 내려야 하겠느냐?''

안데르센은 창문을 흘끗 보고 다시 눈길을 돌렸다. 초조하게 침을 삼키며 머리를 조금 더 숙이고 있었다.

``폐하, 정말로 저는 아는 바가 없습니다.''

엘사는 마지막 남은 제어력을 쥐어짜 내서 격렬히 솟구치는 감정을 억제했다. 매우 느린 변화여서 엘사는 지금까지는 변화를 거의 알아채지 못했지만, 죽어 있던 감정이 매우 천천히, 그리고 확실히 돌아오고 있었다. 안나와 있을 때 엘사는 다시금 느낄 수 있었다. 초조한 기미와 오직 이 밝은 아이만이 줄 수 있는 끊임 없는 온기를. 

반면에, 과거의 기억이 이 감정들과 함께 돌아왔다. 자신의 집중이 풀릴수록, 엘사는 오랫동안 써 왔던 가면을 유지하는 것이 힘들어졌다. 심지어는 분노도 더 강하게 드러났다. 일단 무언가가 안나를 위협하기만 한다면\ldots

``내가 자신의 목숨을 지키려 발악하는 사람의 말을 들어야 하겠느냐, 아니면 죽어가는 사람의 말을 들어야 하겠느냐?''

엘사가 말했다. 엘사는 안데르센이 창백해지는 것에 잔인한 만족감이 솟구치는 것이 느껴졌다.

``많은 이들은 끝에 가서야 입을 연다, 사령관. 하지만 인간은 입을 열게 되어 있지.''

엘사 자신은 여전히 자신이 말한 인간이었을까, 자신에게 벌인 일에도 말이다. 안나 생각에 엘사는 여전히 자신이 인간이라는 느낌이 들었다. 안나는 자신이 그저 빈 껍데기가 아니라고 설득할 수 있었다. 그러나 안나의 온기가 근처에 있지 않아, 엘사는 자신이 실수한 것인지 궁금해했다. 엘사는 자신의 마법으로 정체성을 이루었다. 자신이 자유라고 생각한 것을 즐기던 때가 있었다. 자신이 인간보다 위의 존재라고 할 수 있는 때가 있었다. 엘사는 자신이 벌인 일 이후로 고통을 느끼지 않는다고 생각했다. 그러나 안나를 본 때부터\ldots

``저\ldots\,저는 전혀 모릅니다—''

``그게 마지막 말이라면, 자네의 말을 믿도록 하지.''

엘사가 말했다. 엘사는 안데르센이 희망을 품을 때까지 기다렸다. 본인의 처벌이 유예되었다고 생각하게 두었다. 말을 덧붙이기 전까지는.

``그렇지만 다른 잘못으로 처벌을 내려야겠다, 사령관. 자네는 분명히 아렌델의 공주를 이곳으로 데려오는 동안 귀빈으로 모시라고 한 내 명령을 기억할 것이다.''

안데르센은 다시 창백해졌다. 조금 전보다도 더욱 창백해졌다. 엘사는 멀리서도 식은땀이 맺히는 것을 볼 수 있었다.

``폐\ldots\,폐하—''

``어떤 변명도 듣지 않을 것이다.''

엘사는 딱 잘라 말했다.

자신의 힘을 해방한 지 너무 오랜 시간이 지났다.

손끝에서 얼음이 솟아 나왔다. 안데르센을 향해 호를 그리며 가면서 양탄자와 돌 바닥을 파고들었다. 매우 빨라 반응할 수도 없었다. 사람의 눈이 따라갈 수 있는 속도보다도 더욱 빨랐다. 얼음은 네 갈래로 갈라져 무력하게 무릎을 꿇고 있는 안데르센의 팔다리 주변에 얼어붙었다. 차가운 얼음은 더욱 차가워져 연기가 피어올랐고, 살이 타는 냄새를 맡을 수 있었다. 안데르센은 목멘 흐느끼는 소리를 냈다. 그러고는 피부가 검게 탄 껍질이 되자 비명을 질렀다. 그러나 얼굴에 얼음이 퍼지자 이 비명도 죽어버렸다.

뭐, 엘사는 편히 죽게 해줄 수도 있었다.

엘사는 손을 올렸다. 커다란 고드름이 손바닥에서 솟아나왔다. 몸 안에서 뼈를 천천히 빼내는 듯한 모습이었다. 완전히 모습을 갖추자, 이 얼음으로 된 창은 엘사의 손끝에서 떠 있었다. 길고 가시가 잔뜩 박혀있고 날이 끔찍하게 생긴 톱니 모양으로 되어있었다. 엘사는 창을 겨누어 날려 보낼 준비를\ldots

``여왕님!''

집중이 흐트러져 창은 산산이 부서졌다. 꿈에서 깨어난 듯, 살의는 안나의 목소리에 완전히 사라졌다. 엘사는 매우 놀란 채 안나가 들어오는 것을 보았다. 안나는 거칠게 숨을 몰아쉬고 있었고, 눈앞에 펼쳐진 모습에 눈이 휘둥그레져 있었다. 안나는 앞을 올려다보았다. 더 어둡고 따뜻한 색조로 된 파란 눈이 자신을 마주 보고 있었다. 엘사는 안나가 간청하는 것을 이해할 수 없었다.

`왜 용서해 달라는 거야? 너한테 끔찍한 짓을 했는데도?'

``제발요, 여왕님. 멈춰요. 여왕님답지 않아요.''

안나가 속삭였다.

자신의 몸이 자기 것이 아니게 된 듯, 엘사는 자신의 손이 스스로 움직이는 것을 느꼈다. 손을 한 번 휘젓자, 안데르센을 잡아놓은 얼음이 깨어졌다. 피부는 타고 숨을 헐떡이고 있었지만, 살아있었다.

``이 모습을 보지 않았으면 하는구나.''

엘사가 말했다. 안나가 자신의 잔혹한 모습을 보지 못하게 애쓰고 있었다.

`날 무서워하게 만들기 싫다고, 네가 다른 사람처럼 되기 싫다고.'

``가 봐. 부상은 치료하게 할 거야.''

``\ldots알았어요.''

안나는 조용히 말했다.

안나는 다른 말 없이 방을 나갔다. 문이 다시 닫히자, 엘사는 왕좌에 기대었다. 아주 오래간만에 두려움을 느끼고 있었다.

\textbreak

저녁 식사는 매우 긴장되었다. 두 사람 다 일어난 일에 관해 말을 꺼내고 싶지 않았지만, 마음을 돌릴 것을 떠올리지 못하고 있었다. 안나는 말없이 식사하고 있었다. 엘사는 다시 먹는 것을 거부하고 안나의 눈을 피했다. 긴장되어 입을 꼭 다문 채 팔로 몸을 감싸면서 입가에는 주름이 생겼다. 안나는 장갑이 다시 돌아온 것을 알아챘다. 방으로 돌아가서도 아무런 말이 없었다. 이들은 서로의 침대로 갔다.

거북한 중에도 잠은 쏟아졌다.

큰 소리가 안나의 선잠을 깨웠다. 바로 몸을 일으켰지만 아무 소리도 들리지 않아, 안나는 꿈을 꾸던 것인지 궁금해하고 있었다. 지난 몇 주 동안, 엘사는 아무런 소리를 내지 않고 잤다. 잠을 자기나 했으면 말이다. 안나는 엘사가 그러는 모습을 보이는 것으로 생각했다. 그리고 밤새 잠을 자지 않고 살폈을 때, 엘사는 정말로 그랬다. 창문으로 쏟아져 들어오는 달빛을 제외하고 주변은 온통 어두웠다. 침대 너머를 보자 엘사를 볼 수 있었다.

또 다른 큰 소리에 안나는 퍼뜩 정신이 들었다. 걱정되어 눈을 동그랗게 뜨고 있었다. 이제는 엘사가 비명을 지른 것을 확실히 알았다. 안나는 침대에서 빠져나와 서둘러 달려갔다.

``여왕님?''

안나는 작은 소리로 말했다. 머뭇거리며 엘사의 어깨에 손을 올리고 있었다.

엘사는 몸을 뒤척였다. 침대 위에서 몸을 동그랗게 말고 있었다. 몸을 떠는 것이 훤히 보였다. 안나는 이런 모습을 본 적이 없었다. 부상을 당했을 때보다 더욱 약해진 모습이었다. 엘사는 계속 머리를 좌우로 흔들고 있었다. 길고 알아들을 수 없는 말을 내뱉고 있었다. 고통을 받고 있는 듯 움찔거리며 이불을 한 움큼 쥐고 있었다.

악몽이다, 안나는 깨달았다. 잠을 자지 않으려 하는 것도 무리는 아니었다. 엘사가 다시 움찔거리자 안나는 입술을 깨물었다. 무엇을 해야 할까? 깨워야 할까? 자신의 약점을 알아챈 것에 화를 내고 창피해 할까? 하지만 안나는 그냥 둘 수 없었다.

엘사가 또다시 비명을 지르자 안나는 결정을 내렸다. 이번에는 심장이 있는 곳을 꽉 쥐고 있었다. 매우 센 힘으로 파고들어 손톱이 살에 상처를 냈다. 상처가 치유되고 있어도 핏빛 얼룩이 잠옷에 스며들고 있었다. 침대의 차양으로 얼음이 퍼져나가 커튼을 타고 지지대로 퍼져나갔다.

``여왕님!''

안나는 더 세게 엘사를 흔들었다.

엘사는 바로 눈을 팍 떴다. 안나에게 익숙한 부드러운 눈이 아니었다. 부상당한 동물과 같이 거친 눈이었다. 파란 눈이 매우 밝게 반짝여 안나는 정말로 빛이 났다고 생각했다. 그러나 잠깐일 뿐이었다. 엘사는 계속 가슴을 꽉 쥔 채 남는 손을 거칠게 휘둘러 안나를 밀쳤다. 몸을 굽히며 다시 고통에 찬 신음이 새어나왔다. 안나는 이번에는 무언가를 잃는 데서 나는 소리임을 알았다. 비탄에 찬 소리였다. 마치 무언가 소중한 것이 산산이 부수어진 것처럼.

엘사가 고통을 받는 모습에 안나의 심장이 고동쳤다. 버둥대는 것을 애써 진정시키며, 안나는 팔로 엘사를 감싸 머리가 자신의 어깨에 오고 이마가 자신의 목에 닿게 엘사의 몸을 받쳤다. 엘사가 갑작스럽게 본능에 따라 자신의 허리를 감싸 안고 거칠게 떠는 것에 안나의 놀란 마음은 안정을 되찾았다.

``아\ldots\,안나야?''

엘사가 속삭였다. 안나에게 매달리고 있었다. 엘사가 자신을 알아보자, 안나는 쏟아져 들어오는 어두운 달빛에 평소에는 표정에 변화가 없는 얼굴이 두려움으로 가득한 것을 볼 수 있었다. 그러나 감각은 확실히 돌아오지 못했다. 눈은 여전히 초점 없고 흐릿했다. 제정신이 아닌 눈빛으로 멍하니 바라보고 있었다. 악몽에서 깨어나 공포에 질린 채 여전히 꿈속인지 궁금해하는 것은 어떤 기분일까?

``저 안나예요. 저 여깄어요.''

엘사의 머리 위에 볼을 대면서 안나는 애써 떨지 않는 목소리로 말했다.

``안나\ldots?''

엘사가 중얼거렸다. 눈은 다시 천천히 감겼다.

``화\ldots\,확인해 봐야 해\ldots\,봐야만 해\ldots\,더는 망가지기 싫어\ldots\,그 탑\ldots\,안나야\ldots''

다시 마음이 가라앉아도 엘사의 팔은 풀어지지 않았다. 떨리는 몸은 진정이 되고 호흡은 다시 고르게 되었다. 엘사의 머리카락을 매만지면서, 안나는 부드럽게 껴안아주었다. 눈물이 마침내 떨어졌다. 안나는 고개를 아래로 숙였다.

``여왕님은 괜찮으세요.''

안나가 속삭였다.

엘사를 이토록 만든 것을 탑 안에 있을 것이다.

안나는 바로 엘사에게 고통을 주는 것과 대면하기로 했다.

