

\chapter[10장  추운 겨울 속에][10장\hspace*{.5em}추운 겨울 속에]{10장 \ 추운 겨울 속에}



안나는 용기가 사라지기 전에 길을 떠났다.

망토를 메고 마지막으로 엘사를 바라본 다음, 안나는 방을 나와 조용히 문을 닫았다. 안나는 눈을 감고도 다닐 수 있을 정도로 성 안을 잘 알았다. 안나는 오직 한 가지 생각으로 어두운 홀을 뛰어갔다.

대현관으로 가서, 안나는 벽 쪽에 있는 나선계단을 타고 위층으로 가서 발코니로 통하는 문으로 갔다. 앞길을 가로막으려는 듯, 이 밤 중의 폭풍은 거세었다. 망토 안으로 한기가 들이닥쳤고, 안나는 금방이라도 바람에 날아갈 것 같은 느낌이 들었다. 안나는 계속 나아갔다. 발코니의 반대편 끝에는 좁은 복도가 있었다. 계속 걸어 들어갈수록 석재 구조물은 점점 얼음으로 바뀌었다. 끝에 가서는 빙하 위를 걷는 듯한 느낌이 들었다.

그러고는 얼음에서 계단이 솟아올랐다. 매우 아름다운 파란 빛으로 은은히 빛나고 있었고, 온통 반짝이고 있었다.

``할 수 있어.''

안나가 중얼거렸다.

안나는 숨을 참고 발을 내디뎠다. 무언가에 맞으리라고 잠깐 생각하고 있었다. 아무 일도 일어나지 않았다. 침을 삼키고 공기가 희박한 것을 느끼며, 안나는 계단을 올라갔다. 올라갈 때마다 점점 힘들어졌다. 마치 보이지 않는 손이 어깨를 짓누르는 듯했다. 안나는 난간을 붙잡을 수밖에 없었다. 난간을 잡자, 압박감이 바로 사라졌다. 가락과 같은 소리와 함께, 얼음 안에 있는 무언가가 반응해 앞길을 열어주었다.

안나는 이유를 알 수 없었지만, 이 우연한 행운에 의문을 품지 않았다. 안나는 멈추지 않고 남은 층계를 뛰어 올라갔다. 한 계단씩, 두 계단씩, 결국은 세 계단씩 올라갔다. 심장은 고동쳤고, 기대감이 쌓이고 있었다. 안나는 마침내 문 앞에 다다랐다. 안나는 바로 이 문으로 가야 한다는 것을 알았다. 문이 잠겨 있었기 때문이다. 그냥 잠겨만 있는 것이 아니었다. 문고리도, 손잡이도 없었다. 문을 열 수 있는 수단이 전혀 보이지 않았다. 오직 눈송이 문양이 표면에 퍼지듯 새겨진 완벽하게 매끄러운 얼음판만이 있었다.

안나는 조심스럽게 손을 가져다 대었다.

얼음은 스스로 부서졌다. 눈송이 문양이 돌아가자 안나는 놀라 손을 떼었다. 문양이 돌 때마다 얼음은 중심부로 끌려가는 듯했다. 이렇게 문 전체가 사라지자 눈송이가 무수히 많은 작은 조각으로 깨어져 공중에 흩뿌려졌다. 앞을 막는 것은 아무것도 없었다.

안나는 안으로 들어갔다.

그러고는 자신을 바라보는 자신의 형상을 보았다.

안나가 움찔하자, 다른 안나도 똑같이 움찔했다. 그저 반사된 모습이었다. 안나는 수수한 원형 방 안에 들어섰다. 바닥과 벽과 천장은 밋밋한 회색 돌로 되어 있었다. 반대편에는 거울이 있었다. 안나는 가까이 다가갔다. 진정하려 했지만, 숨이 점점 가빠졌다. 그냥 거울이 아니라 깨어진 거울이었다. 절반이나 될까 한 거울이 동그란 틀에 끼워져 있었다. 모든 조각이 연결된 것도 아니었다. 이상하게 생긴, 은빛으로 된 룬 문자가 흑요석으로 된 테두리와 거울 자체에도 어지럽게 새겨져 있었다.

거울 밑바닥에는 검은색 궤가 수직으로 놓여 있었다. 가까이 다가가자, 안나는 윤이 나는 겉면은 그저 얼음판을 담아놓은 틀인 것을 깨달았다. 전기가 탁탁거리는 소리를 내며 흐르고 있었다. 일정한 시간 간격으로 전기가 흘렀다. 얼음에서 나는 안개 때문에 안나는 이를 명확히 볼 수 없었다. 조심스럽게 살펴보고 나서야—

얼음판이 아니라 관이었다.

투명한 얼음 아래에는 사람이 있었다.

안나는 소리 죽인 비명을 내며 뒤로 물러섰다. 바닥에 부딪히자, 안나의 손가락은 훨씬 많은 룬 문자 위를 스쳤다. 안나는 바닥에 무언가가 있는 것을 어렴풋이 알아챘다. 작은 홈이 바닥에 파여 있었다. 매우 얕아 겨우 알아챌 수 있었다. 바닥의 자국을 따라 손가락을 훑자\ldots

얕은 틈새에서 빛이 새어 나왔다. 바닥에 새겨진 홈을 따라 나아가다 벽에 있는 홈을 타고 올라갔다. 이상한 모습으로 가운데로 모이는 수많은 곡선을 밝히고 있었다. 자리에서 일어서자 안나는 마침내 알게 되었다. 안나가 서 있던 곳에는 거울의 테두리에 새겨져 있던 룬 문자가 똑갈이 새겨진 원이 있었다. 안나는 빛을 좇아 위를 보았다. 천장 가운데에는 꽃처럼 퍼져있는 모양으로 된 얼음 샹들리에가 있었다.

``뭐가 어떻게 된 거야\ldots?''

안나가 중얼거렸다.

바라보는 동안, 샹들리에는 눈높이까지 스스로 내려왔다. 날카로운 가장자리는 하나씩 하나씩 움츠러들었다. 날 하나하나가 안으로 들어가고 톱니 각각은 안쪽으로 접혀 들어갔다. 샹들리에의 가운데가 비워졌다. 안에 있는 무언가가 매우 밝게 빛나고 있었다. 매우 밝아 안나는 무엇인지 알아볼 수 없었다.

안나는 전혀 이해할 수 없었다. 더는 무슨 일이 일어나는지 알 수 없었다. 그러나 포기하기에는 너무 멀리 왔다. 파란빛이 사그라지자 안나는 가까이 다가갔다. 눈송이 하나가 있었다. 거울과 같은 온갖 무늬가 어지럽게 새겨져 있었다. 눈송이는 눈앞에서 계속 복제되었다. 무한히 나누어지고 또 나누어져 투명한 구 모습이 되었다. 구 안에는 이 눈송이가 중심에서 밝게 빛나고 있었다. 손바닥 안에 놓을 수 있는 크기로 된 완전한 형상이었다. 이은 자국도 모서리도 흠도 없었다. 순수하고 완벽했다.

안나는 소리를 들을 수 있었다.

낯선 생각이 자신에게 들어왔다. 투명함과 흐릿함 사이에 있는 어렴풋한 의식이었다. 안나는 의심 없이 바로 알아챘다. 이 구가 내는 것이었다. 아니, 이 구가 내는 것이 아니다. 구는 보호를 위한 외관일 뿐이다. 바로\ldots\,이 눈송이가 내는 것이었다. 하지만 아주 낯설지는 않았다. 친근하게 느껴졌다. 매우 친근했다. 굴레에 매이지 않은 힘과 지난 몇 주간 친근해진 편안한 차가움이 섞여 있었다. 안나는 이것이 어떻게 가능한지 알지 못했다. 그러나 마음속에서 이 속삭임을 느끼자 안나는 알아챘다.

``\ldots여왕님?''

확실히 알아보아야 했다. 안나는 손을 내밀었다.

손가락이 얼음 표면에 닿자마자, 이 구는 힘을 발산해 안나는 뒤로 넘어졌다. 구가 맹렬히 돌기 시작하자 안나는 믿을 수 없다는 듯 눈을 동그랗게 떴다. 흰 파동이 겉면에서 호를 이루어 밀려 나오면서, 구는 귀가 찢어질 듯한 높은 소리를 냈다. 경고가 있었지만, 안나는 너무 가까이 있어서 자신을 향한 얼음조각을 피할 수 없었다.

얼음조각은 심장을 관통했다.

혈관을 타고 한기가 퍼지자 안나는 무릎을 꿇고 주저앉았다. 한 번에 퍼지고 끝나지 않고, 지속해서 퍼졌다. 혈관을 타고 퍼져 전혀 내보낼 수도 없었다. 마음의 고통과 외로움과 체념이 한 번에 밀려왔다. 안나의 것은 아니지만, 고통스러울 정도로 강력한, 쌓이고 쌓인 감정이 굴레에서 버둥대다 마침내 풀려났다. 안나는 겨우 숨을 쉴 수 있었다. 눈물이 끊임없이 흘러나왔다. 고통의 환영에서 기절해 죽을 것 같은 느낌이 들었다.

그러고는 발소리가 들려왔다.

``정말로 해냈어, 정말로 성물을 만들었어.''

안나는 힘겹게 고개를 돌렸다. 토비아스가 걸어 들어오고 있었다. 방 안을 둘러보며 얼굴에는 승리의 기쁨과 환희가 비쳤다. 안나를 보자 크게 미소를 지었다.

``정말 고맙군.''

토비아스가 속삭였다.

``덕분에 여기까지 왔어.''

``뭐\ldots\,뭘 하시려는 거죠?''

안나는 헐떡이며 말했다. 안나는 자리에서 일어서려 했다. 뭐라도 하려 했다. 그러나 다시 숨을 허덕이며 바닥에 쓰러질 뿐이었다.

``알바르는 바보였지. 엘사를 죽이려 하다니. 우리 왕국은 엘사의 힘이 없으면 며칠 안 가 무너질걸. 엘사는 놓쳐 버리기에는 매우 가치가 있지.''

토비아스는 인정하며 말했다. 토비아스는 구와 안에 담긴 눈송이를 보았다. 목소리는 낮아져 쉰 소리가 났다.

``하지만 엘사의 힘이 여기 있어. 물체의 형상으로 말이지. 내 것으로 해서, 이 힘을 받아 통치자가 될 테다.''

``엘사의\ldots\,힘이라고?''

안나는 남은 힘을 쥐어짜 앞으로 기어가 토비아스의 다리에 매달렸다. 토비아스가 무엇을 꾸미고 있든 막아야만 했다. 이 모두 안나의 잘못이었으니\ldots

토비아스는 안나를 보고 얼굴을 찡그렸다.

``꼭 알아야겠다면, 엘사가 자신한테 무슨 짓을 했는지 말해주지. 너라도 엘사가 얼마나 비정상적인지는 알겠지. 뭘 먹지도, 마시지도, 숨을 쉬지도 않지만, 이것 때문에 살아있는 거지. 이건 오래된 마법이라고. 심장을 빼내는 거. 이런 걸 성물이라 부르지.''

바로 눈송이 말이다.

이것이\ldots\,엘사의 심장일까?

``이젠 인간도 아니란 말이지.''

토비아스는 비웃으며 말했다. 공포에 질린 안나의 얼굴을 보고 즐거워하고 있는 듯했다.

``성물은 마력을 강화하기 위한 희생의 결과지. 하지만 감정을 파괴해버려. 이게 무슨 말인지 아나? 지금 저게 바로\ldots\,엘사의 얼어붙은 심장이라는 거다. 도려낸 거지. 힘을 위해.''

``아\ldots\,아니야, 그럴 리가 없어.''

안나가 속삭였다. 아무리 힘을 써도 한기는 너무 빨리 퍼져나갔다. 눈꺼풀은 점점 무거워져 눈앞이 어두워졌다.

``\ldots흠, 그럴지도.''

토비아스가 말했다. 관을 바라보고 있었다.

``성물을 써서 아버지를 살려 두던 거군. 뭐, 내가 힘을 얻게 되면 곧 멈출 일이지. 그리고 거울도 여기 있고. 정말로 고마워해야겠군, 안나 공주. 필요한 모든 걸 다 줬으니 말이지.''

토비아스는 성물을 가지려 팔을 뻗었다.

안나는 어둠에 굴복하고 눈을 감았다.

\textbreak

\forceindent`안나.'

엘사는 고통을 느껴 깨어났다. 심장이 있던 곳을 찌르는 진정한 고통이었다. 안나가 위험에 처했다. 엘사는 자신의 성물이 거칠게 고동치는 것을 느낄 수 있었다. 그리고 이제 안나가 자신이 한 일을 알고 있으리라 생각했다. 그러나 엘사는 안나를 걱정하느라 안나의 반응을 헤아릴 수도 없었다.

엘사는 이불을 들치고 바닥으로 뛰어내렸다. 손가락을 양탄자 아래에 파묻고 있었다. 손가락은 아무런 저항 없이 안으로 파고들었고, 엘사는 얼음으로 된 굵은 기둥을 허리 높이까지 끄집어내었다. 기둥은 여전히 바닥에 연결되어 있었다. 엘사는 기둥을 단단히 붙잡을 채 몸을 앞으로 구부리고 쏜살같이 밖으로 나갔다. 기둥은 바닥을 헤쳐 나아가며 매우 빠른 속도로 복도를 향해 움직였다. 바닥도 엘사의 발밑에서 움직였다. 얼음으로 바뀌어 머리카락이 휘날릴 정도로 빠르게 엘사가 나아가게 했다.

모퉁이를 돌자, 움직이는 얼음 바닥은 발코니로 가는 계단에 다다랐다. 시간이 없었다. 머리 위에 낮은 천장이 없는 것을 확인하고, 엘사는 곧 다가올 충격을 흡수하려 무릎을 굽혔다. 얼음은 맹렬하게 위로 솟아올랐다. 엘사를 위층으로 올려보내고 있었다. 계단 난간에 이르자, 엘사는 손을 벌려 또 다른 움직이는 발판을 만들었다. 엘사는 발판을 타고 서둘러 문 앞으로 간 다음 안나가 있는 곳을 향해 전력으로 뛰어갔다.

``제때 도착하게 해 줘.''

엘사가 간청했다. 누가 들어주든 상관없이 그저 아무나 듣고 안나를 죽지 않게 해 주기를 바랐다.

엘사는 얼음 계단으로 가서 자신을 위로 데려가라고 재촉했다.

`제때 도착하게 해 줘.'

`\ldots제발 기다려 줘, 안나야.'

\textbreak

안나는 따뜻한 햇볕을 받아 깨어났다.

안나는 햇볕의 느낌을 겨우 떠올렸다. 밝은 여름날의 햇빛이 두꺼운 구름을 거쳐 들어와 약해진 빛이 아닌, 진짜 햇볕 말이다. 안나는 자신이 누워 있는 푹신한 바닥이 잔디밭이라는 것을 어렴풋이 알아챘다. 바닥이 매우 편안해서 안나는 기지개를 켜고 한동안 누워 있었다. 무언가 매우, 매우 잘못된 것을 알아채기 전까지는. 왜 햇볕과 잔디가 있을까? 안나는 눈을 뜨고 눈부시게 강력한 빛을 바라보며 눈을 깜빡였다. 눈과 우박에 가려지지 않은 채 하늘에 떠 있는 해를 이상하다는 듯 바라보았다. 이곳이 서던 제도이기는 할까?

안나의 생각은 부드러운 외침에 끊겼다.

``엘사야! 어딨니?''

안나는 바로 일어났다. 안나는 검소한 일 층짜리 집의 큰 마당 가운데에 있었다. 집은 옅은 붉은색 돌로 지어져 있었고, 지붕은 평평했다. 그러나 그리 멀지 않은 곳에 서 있는 아이에게 눈길이 가자, 자신이 있는 곳이 어디냐는 생각은 사라졌다. 고작 몇 걸음 거리에, 손을 뻗으면 닿을 수 있는 곳에는\ldots

``엘사 여왕님?''

안나가 중얼거렸다. 엘사는 매우 어렸다. 잘 해봐야 네다섯 살 정도였다. 얼굴은 미래의 모습처럼 조각과 같이 아름다운 모습이 아니라, 아직 배냇살로 둥그런 모습이었다. 옷은 흐르듯이 드리워진 얼음으로 된 우아한 드레스가 아니라, 평범한 평민이 입는 수수한 파란색 천으로 되어있었다. 그러나 안나는 다른 사람과 혼동하지 않았다. 똑같은 창백한 금발에, 똑같은 얼음과 같이 파란 눈에, 심지어 이 나이에도 틀림없는 품위가 있었다.

``가요, 엄마! 금방 갈게요!''

안나는 엘사가 씩 웃는 것을 보고 놀라 헉하는 소리를 냈다. 엘사의 눈은 장난기로 빛이 나고 있었다. 매우 행복해 보였다. 안나는 지금까지 엘사가 이렇게 웃는 것을 본 적이 없었다. 엘사는 마당에 낯선 사람이 서 있는 것이 대수롭지 않다는 듯 안나에게는 눈길 하나 주지 않았다. 쪼그려 앉아 꽃 몇 송이를 꺾는 데에 집중해 입술이 비죽 튀어나왔다. 안나는 조심스럽게 손을 내밀었다. 손은 엘사의 어깨에 닿지 않고 바로 뚫고 들어갔다.

``워우!''

안나는 놀라 뒤로 물러났다. 손가락이 없어지지 않은 것을 확인하려 꽉 주먹을 쥐고 있었다. 매우 이상한 느낌이었다. 손이 반쯤 사라지는 것을 보니 말이다.

안나는 진정하고 다시 시도해보았다. 결과는 같았다. 마침내, 안나는 옆으로 가서 엘사의 얼굴 바로 아래에 고개를 들이밀었다. 엘사의 눈을 올려다보고 있었다. 엘사가 자신의 몸을 뚫고 들어가 꽃을 계속 꺾자 안나는 서둘러 물러났다.

``나 못 보지\ldots''

안나는 크게 말했다. 엘사에게는 전혀 들리지 않는 듯했다. 안나는 그저 자리에 앉아 엘사가 노래를 흥얼거리는 것을 바라보았다. 안나는 엘사가 자라서 불행하게 되는 것을 상상해보았다. 하지만 지금 보는 모습을 무엇일까? 기억 속일까? 진짜이기는 할까? 안나는 성물과 토비아스를 떠올렸다. 그러고는 어둠을\ldots

엘사는 꽃을 꺾는 것을 끝내고 꽃다발을 들고 안으로 뛰어들어갔다. 안나는 이 나잇대의 다른 아이들과 같다고 생각했다. 안나는 미소를 짓지 않을 수 없었다. 자신이 어렸을 때가 떠오르고 있었다. 이것이야말로 정말 이상한 생각이었다. 안나는 자리에서 일어나 따라 들어갔다. 조심스럽게 열린 문 안으로 들어가 엘사가 자신의 어머니에게 달려가 다리를 껴안는 것을 보았다. 두 사람은 닮은 듯 보였다. 다만 엘사의 어머니는 백금발이 아닌 갈색 머리였다. 엘사의 아버지도 금발이 아니었다. 그러나 눈은 아버지를 닮았다. 같은 모양에 같은 푸른색이었다. 그리고 미래의 미소를. 입가에 걸리는 엷은 미소 말이다.

``엘사야, 손 더러워진 것 좀 봐.''

엘사의 어머니는 부드럽게 나무랐다. 그러면서도 엘사의 손을 문질러주고 있었다. 자신의 손에 흙이 묻는 것은 개의치 않고 있었다. 자신의 남편이 웃는 것을 보자, 엘사의 어머니는 미소를 지으며 고개를 저었다.

``반, 진짜. 애 부추기지 좀 마요.''

``엄마, 제가 만든 것 좀 봐요!''

엘사는 꽃다발을 자랑스럽게 내보였다. 엘사의 아버지는 다정한 미소를 띤 채 꽃다발을 받고 엘사의 머리를 쓰다듬었다. 엘사가 킬킬거리자 소리 없이 웃고 있었다.

``놀게 뒤요, 엘미라. 그리고 엘사야, 이건 꼭 꽃병에 꽂아 두마.''

반이 말했다. 안나는 집안 여기저기에 꽃이 있는 것을 알아챘다. 당연히 엘사의 작품이었다.

``이제 손 씻고 밥 먹자.''

행복한 모습이었다. 엘사는 음식을 가리고 있었고, 엘미라는 다 먹으면 후식을 주겠다고 약속했다. 반은 이야기를 들려주었다. 엘사는 이야기를 듣고 킬킬 웃고 있었다. 이렇게 거짓 없는 웃음이 꾸며낸 것일 리는 없었다. 안나는 엘사가 믿을 수 없을 정도로 기뻐하는 것에 미소가 점점 커졌다. 그러나 계속 바라볼수록 점점 더 혼란스러워졌다. 알고 있는 것과는 매우 달랐다. 엘사의 가족이 이렇게 화기애애하다면, 그 상처들은 대체—

온갖 빛깔의 소용돌이와 소리가 안나의 머리에 가득 찼다. 온 사방이 매우 어지럽게 돌아 안나는 거의 서 있을 수도 없었다. 다시 돌아오자, 안나는 처음에는 다른 장소에 있는 줄 알았다. 다만 모든 것이 거의 같았다. 약간 적적할 뿐이었다. 갑작스러운 한기 때문에 안나는 이런 느낌이 들었다. 창문 안에는 서리가 앉아 있었다. 안나는 이런 일을 벌일 유일한 사람을 찾아보았다. 정말로 엘사의 기억 안에 있다면, 엘사는 꼭 어딘가에 있을 것이다.

약속이라도 한 듯, 문이 열려 엘사가 안으로 들어왔다. 엘사의 모습을 보자 안나의 심장이 고동쳤다. 키는 약간 커졌다. 아마 한두 살 정도 나이를 먹었을 것이다. 그러나 왜인지는 모르겠지만, 옷은 닳아있었다. 단은 해어져 너덜너덜했고, 물이 빠져 있었다.

바로 이때 큰 고함이 들려왔다.

``엘사! 당장 이리 와!''

엘사는 물론 안나도 깜짝 놀랐다. 반의 목소리였을까? 말투는 매우 달라져 있었다. 다정하던 목소리는 분노에 차 낮고 거칠어졌다. 엘사는 달려가서 방 반대편에 있는 문을 열었다. 

안나는 엘사를 따라 들어갔다. 엘사의 부모는 부엌 탁자에 앉아 있었다. 그러나 이들의 모습을 보자 등골이 오싹해졌다. 전에 본 것과 똑같이 생긴—같은 사람들이었다. 그러나 딱딱하고 험악한 표정을 하고 있어 안나는 전에 본 애정이 넘치는 부모와 같은 사람이라는 것을 겨우 알아챘다. 엘미라는 경멸하는 시선으로 내려다보고 있었다. 반은 적개심을 감추지 않은 채 쏘아보고 있었다. 엘미라가 손을 올려 엘사의 얼굴을 때리는 것을 보고 안나는 소리를 질렀다. 엘사는 바닥에 넘어져 조그마한 손으로 볼을 감싸고 있었다. 이미 보랏빛으로 멍이 들고 있었다.

안나는 쓰러져 있는 엘사를 향해 달려나갔다. 엘사가 떠는 것을 보고 격노하고 있었다. 자신이 보이지도 않았지만, 안나는 엘미라를 쏘아보았다. 도대체 무슨 일일까?

``몇 번을 말해야겠어? 남들한테 마법 보이지 말라니까!''

안나는 공포에 질린 채 바라보았다. 엘미라는 엘사에게 일어나 방으로 가라고 소리쳤다. 그리고 저녁은 없다고 말했다. 엘사가 눈물이 맺힌 채 부엌을 빠져나가자, 안나는 엘사의 부모 주변을 맴돌았다. 어떻게 이럴 수가 있을까, 그저 엘사가 `다르다'는 것만으로 말이다.

안나는 탁자에 앉아있는 이 두 사람에게 정말로 해를 주고 싶었다.

온 사방이 다시 어지럽게 돌았다. 뿌연 것이 사라지자 창문이 잠겨있는 작은 방이 드러났다. 안나는 휑한 방의 구석에 있는 침대를 보았다. 그 위에는 엘사가 앉아있었다. 무릎을 꼭 쥐고 고개를 숙인 채 조용히 울고 있었다. 안나는 옆에 앉아 조심스럽게 손을 내밀었다. 머리를 쓸어주고, 눈물을 닦아주고 싶었다. 안나는 이 중 어느 것도 할 수 없다는 것이 떠올랐다. 안나는 그 무엇도 할 수 없었다. 안나는 천천히 손을 내려놓았다. 자신도 모르게 주먹을 쥐고 있었다.

``엄마, 아빠\ldots''

엘사는 더욱 웅크렸다. 마침내는 조용히 훌쩍였다. 안나는 어떻게 이렇게 어린 아이를 학대할 수 있는지 이해할 수 없었다.

``제발 울지 마.''

안나가 속삭였다.

바로 이때 문이 활짝 열렸다. 안나와 엘사 둘 다 고개를 들었다.

엘사의 얼굴에 공포가 퍼졌다. 엘사는 바로 본능적으로 뒷걸음질했다. 최대한 벽에 몸을 붙이고 있었다.

``아\ldots\,아빠, 죄송해요—''

``또 그랬지, 어?''

반이 가까이 다가오자 엘사는 세차게 고개를 저었다. 반은 이 모습에 이를 악물고 있을 뿐이었다.

``우리 다 죽게 생겼어! 우리가 얼어붙은 마당에서 살아야겠어?''

``일부러 그런 게 아녜요!''

엘사가 말했다.

엘사의 아버지는 멱살을 잡고 엘사를 들어올렸다. 안나는 자신이 아무것도 할 수 없다는 것을 알았지만, 여전히 이 남자를 넘어뜨리려 했다. 엘사를 구하려 했다. 그러나 뚫고 들어가 바닥에 부딪힐 뿐이었다. 잠시 뒤, 반은 가마니라도 되는 것처럼 엘사를 내동댕이쳤다. 엘사는 멀지 않은 곳에 쓰러졌다. 안나는 자리에서 일어나 반이 엘사 앞에 가서 서는 것을 보았다.

``그러면 혼을 내야겠다.''

``\ldots안 돼.''

안나가 속삭였다. 반이 긴 채찍을 꺼내자 공포에 질려 눈이 휘둥그레졌다. 엘사는 뒤로 물러났다. 두려움에 흐느끼고 있었다. 안나는 거의 소리를 지를 뻔했다. 왜 엘사의 마법이 엘사를 보호하고 있지 않을까? 지금쯤이면 나타나기 시작했을 것인데 말이다. 안나는 전에 그러는 것을 보았다.

`그런데 왜 아직도 안 끝나는 거냐고—'

채찍이 엘사를 때리자, 안나는 차가운 것이 자신의 마음을 죄는 것을 느꼈다.

``멈춰요!''

안나가 소리쳤다.

아무도 듣지 못했다. 엘사는 두 번째 채찍질에 울음을 터뜨리고 몸을 보호하려 뒤로 돌았다. 그러나 이제는 엘사의 등이 채찍에 맞고 있었다. 안나는 계속 바라보며 바닥에 무릎을 꿇고 주저앉았다. 간절히 눈을 감아버리고 싶었다. 하지만 참아내야 했다. 안나는 못 본 체할 수 없었다. 엘사가 엘사의 아버지라는 괴물에게 무자비하게 맞는 것을 어쩔 수 없이 바라보았다. 엘사는 말 잘 듣는 아이가 되고 다시는 마법을 쓰지 않겠다고 외치면서 멈추어달라고 빌고 있었다.

``이건 마법이 아냐.''

반이 말했다.

``널 괴물로 만든 저주지. 내 말 들려?''

또다시 채찍이 엘사를 때렸다. 전의 채찍질보다 더 셌다. 엘사의 등에 또 다른 피가 나는 자국을 만들고 있었다.

``말해!''

``제\ldots\,제 저\ldots\,저주를\ldots\,제 저주를\ldots''

엘사는 목이 메었다.

안나는 한 편으로는 엘사가 자신을 이렇게 생각하지 않기를 바랐다. 다른 한 편으로는 그저 고통이 끝나기를 바랐다. 엘사가 더는 고통을 받지 않도록.

``제발\ldots''

안나가 속삭였다.

``저주를 어쩌겠다고?''

반이 물었다.

다시 채찍을 휘둘렀다. 엘사가 외쳤다.

``제 저주를 감출게요!''

반은 마침내 방을 나갔다. 마지막으로 엘사를 노려보고 문을 세게 닫았다. 문이 잠겼다.

일 분도 채 되지 않았다. 안나는 상처를 바라만 보는 것으로 자신의 몸이 떨리는 것을 느꼈다. 엘사는 거의 기절할 것처럼 보였다. 창백한 얼굴은 땀이 맺혀 있었고 눈은 반쯤 감겨 있었다. 안나는 엘사가 여전히 매우 어리고 매우 약하다는 것을 깨달았다. 엘사의 마법은 엘사를 치유하기에는 아직 성숙하지 않았다. 그래서 상처가 여전히 남아있는 것이다. 절대로 없어지지 않을 과거의 흔적이 말이다.

갑자기 기억이 멈추었다. 지난번과는 달랐다. 갑작스럽게 눈앞에서 재생되던 장면이 회색 조로 변해 산산이 부수어지고 소용돌이쳐서 알아볼 수 없는 모습이 되었다.

안나는 다시 현기증을 느꼈다. 그러고는 다시 원래대로 돌아왔다.

`잠깐, 뭐야?'

엘사는 자신의 부모를 바라보며 행복하게 미소를 짓고 있었다. 두 사람은 엘사가 마당에서 노는 것을 지켜보고 있었다. 표정은 지난 두 기억에서처럼 난폭해 보이지 않았다. 안나는 다시 애정이 넘치는 부모를 볼 수 있었다. 눈빛은 사랑으로 가득했다. 오직 엘사만이 전의 기억에 비해 더 자란 듯 보였다. 대체 무슨 일일까? 가벼운 바람에 안나의 눈에 먼지가 들어갔다. 안나는 눈을 깜빡거렸다.

그러고는 사방이 다시 멈추었다. 다시 눈을 뜨자, 같은 장면이 매우, 매우 다르게 펼쳐졌다. 마당에는 얇게 서리가 내려와 있었고 엘사는 조그마한 눈사람과 외롭게 있었다. 구명줄이라도 되는 양 꽉 끌어안고 있었다. 안나는 가까이 가 엘사 옆에 쭈그려 앉았다. 엘사가 매우 마른 것을 보자 가슴이 아파졌다. 매우 말라 해진 옷이 앙상한 몸 위에 불편하게 걸쳐져 있었다. 눈 주변은 검게 되어 있었다.

``부모님이 대체 무슨 짓을 한 거야?''

``생일 축하해.''

엘사가 속삭였다.

안나는 얼어붙었다.

``엄마하고 아빠가 다시 사랑해주시기만 하면 좋겠어.''

엘사는 계속 말했다. 안나가 간절히 껴안아 주려고 하는 것은 알지 못하고 있었다. 오직 엘사 자신이 만들어 낸 차가운 눈만이 엘사를 안아주고 있었다.

``이제부턴 말 잘 듣는 아이가 될 거야, 정말로\ldots''

``넌 아무 잘못도 없어.''

안나가 속삭였다.

집 문이 열려 엘미라가 걸어 나오자 엘사는 뒤를 돌아보았다. 안나는 조심스럽게 지켜보았다. 마치 전혀 다른 사람과 같았다. 처음 본 다정한 어머니와 지금 보고 있는 냉혹한 사람 말이다. 엘사가 소리를 지르자 안나의 생각은 한쪽으로 밀려났다. 엘미라는 거칠게 엘사의 팔을 잡았다.

``이젠 주체할 수가 없어.''

``죄\ldots\,죄송해요. 어떻게 멈추게 하는질 몰라서—''

``그럼 내가 멈추게 해 주마.''

안나는 엘사가 손을 뿌리치고 눈사람 옆에 보호하듯 서 있는 것을 보았다. 엘미라가 따귀를 때려 엘사는 눈 위에 엎어졌다. 눈사람은 엘사를 달래주는 유일한 상대였을 것이다. 어머니가 눈사람을 부수자, 엘사는 부수어진 눈사람 앞으로 가서 쓰라린 눈물을 흘렸다. 헤진 입술에서 피가 떨어져 눈을 검붉게 물들이고 있었다.

``얼마나 오랫동안 봐야 하는 거야?''

안나가 중얼거렸다. 매우 가슴이 아팠다. 엘사가 이토록 학대받는데도 자신은 아무것도 할 수 없는 것에 매우 가슴이 아팠다.

그러고는 사방이 멈추고 빙빙 돌아갔다. 온갖 빛깔은 회색 조가 되었다. 안나는 눈을 감고 다시 마주할 소름이 끼치는 장면을 기다렸다.

탁탁거리는 소리가 들렸다. 안나는 놀라 눈을 팍 떴다. 엘사가 화로 앞으로 끌려가는 것을 보자 심장이 마구 뛰었다. 자신의 키만큼 큰 불이 이글거리고 있었다. 하얗게 빛나는 불은 불꽃을 내고 있었다. 엘사는 끌려가지 않으려 했다. 반과 엘미라가 가까이 끌고 가면서 훌쩍거리며 소리를 지르고 있었다.

``우리가 고쳐주마.''

반이 내뱉듯 말했다.

``멈춰요!''

안나의 비명은 무시되었다. 안나는 엘사처럼 열기를 느낄 수 있었다. 화로에 가까워질 때마다 커지는 통렬한 불기운이었다. 오래지 않아, 깜빡거리는 주황빛이 엘사의 창백한 얼굴에 드리워졌다. 눈물마저도 말라붙었다.

``엄마, 아빠, 제발—''

``다 너를 위한 거야.''

엘미라가 말했다.

엘미라는 엘사의 손을 잡아 앞으로 밀어 넣었다.

안나는 더는 바라볼 수 없었다. 눈을 감고 뒤로 물러났다. 그러나 엘사의 귀청을 찢는 듯한 비명과 살이 타는 끔찍한 냄새를 막을 수 있는 것은 아무것도 없었다. 안나는 거의 토할 뻔했다. 영원과도 같던 몇 초가 지나자, 온 사방이 조용해졌다. 안나는 계속 눈을 감고 있었다. 더는 아무것도 보고 싶지 않았다. 

`꺼내줘. 이제 더는 보기 싫어. 좀 꺼내줘.'

``자, 자. 얘야, 이젠 괜찮아.''

안나는 다른 목소리를 듣고서야 눈을 떴다. 굵직하고 매우 부드러웠다. 이 남자는 엘사 옆에 무릎을 꿇고 앉아 떨고 있는 엘사를 안아주었다. 그러나 처음으로 무언가 다른 것이 안나의 주의를 끌었다. 엘사 옆에 몇 발자국밖에 떨어져 있지 않은 곳에는 엘사의 부모가 쓰러져있었다. 이들의 눈은 흐리멍덩했다. 소리 없는 비명을 지르려 입이 벌어져 있었고, 몸이 꿰뚫린 상처에서 피가 쏟아지고 있었다.

``제\ldots\,제가 부모님을 죽였어요.''

엘사가 속삭였다. 남자에게 매달리며 떨고 있었다. 안나는 엘사의 말에 우두커니 서 있었다. 그러나 형식적인 반응일 뿐이었다. 안나는 엘사가 안전한 것이 다행일 뿐이었다.

``이러려는 건 아니었어요. 정말 무섭고 화가 나서요. 그리고 저주를 제어할 수도—''

``이들은 비열한 쓰레기야.''

마르쿠스는 내뱉듯이 말했다. 안나는 아렌델에 있을 때 초상화에서 본 적이 있어서 마르쿠스임을 알았다. 마르쿠스는 전쟁군주의 모습이었다. 굳은 얼굴은 뚜렷이 각져 있고 얇은 입술은 굳게 다물어져 있고 볼은 홀쭉했다. 눈빛은 강렬했다. 

엘사는 자신의 부모를 바라보고는 눈을 떼었다. 더 심하게 떨고 있었다.

``하\ldots\,하지만 제 잘못인데—''

``그건 능력이라고 하는 거란다.''

마르쿠스는 엘사의 어깨에 손을 올리고 엘사를 똑바로 바라보았다. 얼굴을 더욱 찡그리고 있었다.

``항상 기억하렴, 얘야. 넌 저주가 아니라 특별한 능력을 지닌 거야. 절대로 감추지 마렴. 이 사람들 말이니?''

마르쿠스는 엘사의 부모를 흘끗 보았다. 입꼬리가 올라가고 있었다.

``이들은 네 아래에 있었어. 이들이 한 일을 알면, 널 탓할 사람은 없단다.''

``이젠 어떡하죠?''

엘사가 간청했다. 엘사는 간절히 어떠한 지도라도 바라고 있었다. 안나는 알 수 있었다. 엘사가 악몽을 꾸고 있을 때 정확히 같은 표정을 보았다. 멍하고, 불안해하고 있었다.

``\ldots넌 혼자가 아니란다.''

이들의 눈앞에서 마르쿠스는 손을 들었다. 칠흑 같은 어둠이 손가락 주위에 감돌았다. 안나도 놀랐지만 엘사는 더욱 놀랐다. 눈은 휘둥그레지고, 놀라고 안도된 채 입이 벌어졌다.

``저\ldots\,저랑 같으시네요?''

``난 너처럼 타고나지는 않았단다. 너와는 비할 데가 없지.''

마르쿠스가 말했다.

``하지만 작은 일을 할 수 있을 정도로는 터득했지. 널 인도할 정도로는. 아마도 이게 내 소명일지도 모르겠구나. 이게 내 운명일지도 모르지.''

``절 인도하는 거요?''

엘사가 물었다.

``나에게 오렴. 널 지켜주고, 가르쳐 주마.''

마르쿠스가 말했다. 자리에 서서 손을 내밀고 있었다. 눈빛은 부드러워졌다.

``네가 지닌 건 능력이란다, 엘사야. 그걸 지닐 운을 타고난 걸 기뻐해야 해. 내가 너와 같은 선물을 찾아서 기쁜 것처럼.''

안나는 숨을 죽인 채 바라보았다. 엘사는 자신의 부모를 바라보다가 눈을 감았다. 엘사는 깊게 숨을 들이마셨다. 엘사는 결정을 내리고 눈을 떴다.

엘사는 마르쿠스의 손을 잡았다.

