

\chapter[12장  그림자 뒤의 조종자][12장\hspace*{.5em}그림자 뒤의 조종자]{12장 \ 그림자 뒤의 조종자}



안나는 안전했다. 그 밖에는 상관이 없었다. 그러나 토비아스는\ldots

``여기서 썩어가는 걸 보러 오신 겁니까?''

엘사는 쇠창살 사이로 토비아스가 사슬에 매인 채 바닥에 앉아있는 것을 보았다. 남은 손은 조롱하듯 무릎 위에 늘어져 있었다. 엘사는 토비아스의 손이 손을 완전히 감싸는 수갑에 가려 보이지 않는 것을 알아챘다. 만일을 위해 토비아스는 도서실의 깊숙하고 어두운 곳에서 마법을 배워놓기는 했지만, 엘사가 밤새워 지켜보는 탓에 거의 탈출할 수도 없었다. 하지만 엘사가 없어도\ldots

``그게 필요하다고는 생각지 않는다.''

엘사가 말했다. 토비아스를 매어 놓은 사슬을 고개로 가리키고 있었다.

``자네에게는 어떠한 마법 능력도 보이지 않는다. 탑에서 내 도움 없이 살아 나올 수도 없었겠지. 내 생각이 맞는다면, 자네는 직접 소문을 퍼트렸다.''

``맞습니다.''

토비아스는 수갑을 흔들어댔다. 사슬이 덜그럭거리자 조용히 웃고 있었다.

``소문이 다 퍼졌겠지만, 여왕님은 모두 알고 계시겠죠.''

``\ldots무슨 말이냐?''

엘사가 물었다.

``또 수수께끼 같은 말을 하면 잘린 손의 고통을 수천 배로 할 것이다.''

토비아스는 위를 올려다보았다. 눈은 분노에 불타오르고 있었다. 토비아스는 갑작스럽게 앞으로 달려들었다. 엘사마저도 거의 움찔할 뻔했다. 토비아스는 수갑에 싸인 손으로 창살을 후려쳤다. 족쇄는 틀림없이 고통스럽게 발목을 조였겠지만, 엘사에게 소리치면서 고통을 무시하고 있었다.

``말은 잘하시는군요. 자기 성물도 조절할 수 없는 주제에 말이지요.''

바닥과 돌기둥에 살얼음이 퍼졌다. 토비아스는 엘사의 반응에 되레 더 기뻐하는 듯 보였다. 엘사는 감정을 조절했다. 얼음이 퍼지는 것이 멈추었다. 그러나 얼음이 이미 퍼져버렸다. 사실상 확인해 보인 것과 다름이 없었다. 두 사람 다 알고 있었다. 특히 엘사의 제어력이 매우 적어져 얼음이 퍼지는 것을 막을 수 없을 때에는. 토비아스는 뒤로 물러나 벽에 털썩 기대었다.

``어떻게 알았지?''

엘사가 물었다.

``그리고 성물 자체도. 마르쿠스께서 생각해내신 일이고, 어디에도 기록을 남기시지 않았는데.''

``여왕님께만 알려주신 건 아니죠.''

토비아스는 웃으며 말했다.

``\ldots자네에게?''

엘사가 아는 한, 마르쿠스는 결코 토비아스를 좋아하지 않았다. 하지만 이를 본인의 아들들에게 전하는 것을 상상할 수도 없었다. 마르쿠스는 이들 대부분을 경계하라고 했다. 엘사는 마르쿠스의 후계자였다. 오직 엘사만이 마르쿠스에게 직접 교습을 받았다. 그렇다면, 누가\ldots

``말씀하셨다시피, 전 마법 능력이 없습니다.''

토비아스는 다시 냉정한 모습으로 돌아갔다. 눈빛은 어두워지고, 생각에 사로잡혀 있었다. 입을 굳게 다물면서 웃음은 사라졌다.

``왜 여기 계신 겁니까, 여왕님?''

``호기심에서다.''

엘사는 한쪽 무릎을 꿇고 앉아 토비아스를 똑바로 바라보았다. 놀라 눈을 치켜뜨는 것을 바라보고 있었다.

``왜 그런 일을 벌이게 된 건지 알고 싶다. 특별히 자네를 위한 것은 아니지만\ldots\,이해가 가지 않는다. 난 이 왕국을 위해 할 수 있는 모든 일을 해 왔다.''

``진심으로 하는 소리는 아니시겠죠.''

엘사는 무슨 말이냐는 듯 고개를 갸우뚱했다.

토비아스는 코웃음을 치고 고개를 뒤로 젖혔다. 눈을 감은 채 킬킬거리고 있었다.

``아버지께서 여왕님을 정말로 망쳐놓으셨군요, 이해를 못 하신다면요. 정말 유감입니다, 여왕님. 정말로요.''

``수수께끼 같은 말을 하면 어떻게 한다고 했지?''

``물론 알고 있죠.''

토비아스가 말했다. 조롱하듯 자신의 손을 들어 보이고 있었다.

``항상 일에 이유가 있는 건 아닙니다. 힘을 추구하는 건 인간의 본성이라고요. 그리고 뭔가 원대한 이상을 찾으시는 거라면, 그런 건 없습니다. 거창한 계시 같은 것도 없고요. 전 인간이라 탐욕스럽고, 협잡스럽게 행동하죠. 주변의 모든 사람도 그럴 것으로 생각하세요.''

``그 말은 믿지 않는다.''

엘사가 말했다. 말하는 동안 한 사람이 떠올랐다. 마르쿠스는 아니었다. 이를 예상하고, 아마도 예전부터 그러했을지도 모르겠지만, 아니었다. 지금은\ldots\,다른 사람이 떠올랐다. 엘사가 믿는 유일한 사람이 있었다.

``여왕님의 애완동물 말이십니까?''

토비아스는 다시 웃음을 터뜨렸다. 몸이 떨려 숨소리를 내며 웃는 것에 사슬이 맞추어 덜그럭거렸다.

``아, 정말 잘 선택하셨네요. 죽어가면서도 저를 막으려고 한 걸 말해야 했는데 말이죠. 이름이 안나 맞죠? 지금은 어떤가요?''

``자네보다는 낫다.''

토비아스는 고개를 끄덕였다.

``그럴 법도 하네요. 흥미롭군요. 하지만 경고 하나 드리죠, 여왕님. 항상 믿는 도끼에 발등을 찧는 법입니다. 경계를 늦추면 배신감은 깊어지기만 할 겁니다.''

``자네의 경험인가?''

엘사가 물었다.

토비아스는 눈을 팍 떴다. 자신의 머리카락에 가려진 채 엘사를 바라보며 천천히 눈을 깜빡이고 있었다.

``항상 그러시듯, 절 꿰뚫어 보시는군요. 여왕님이 이긴 겁니다. 그리고 이 모든 일에도 절 살려주셨고요.''

토비아스는 중얼거리는 목소리로 말했다. 팔꿈치를 벽에 받힌 채 자리에서 일어나려 하고 있었다. 수갑이 벽에 긁히고 있었다. 자리에서 일어나자, 토비아스가 말했다.

``최소한 이 말은 드려야 할 것 같군요. 전 혼자가 아닙니다. 다른 사람이 있다고요.''

``그 사람은 성물에 관해 알고 있는가?''

엘사는 눈살을 찌푸렸다.

``누구지?''

토비아스는 답을 하려 입을 열었다.

말을 끝낼 수는 없었다.

말을 시작하자, 피를 토해낼 뿐이었다.

한동안은 엘사마저도 놀라 움직일 수 없었다. 정신이 들자, 엘사는 감옥을 둘러보았다. 무엇이 이런 일을 벌이고 있는지를 보고, 그것이 무엇이든 멈추려 했다. 그러나 아무것도 보이지 않았다. 마치 보이지 않는 손이 목을 찌부러트리는 듯했다. 토비아스는 단말마를 냈다. 이마저도 곧 사라져버렸다. 숨통이 끊겼다. 몸부림치는 동안 검은 룬 문자가 얼굴에 새겨졌다. 창백한 피부에 검어진 피처럼 퍼져나갔다.

``ᄒ\ldots\,ᄒ—''

토비아스는 무릎을 꿇고 주저앉았다. 가슴을 쥐며 경련하고 있었다. 거친 속삭임마저도 죽어버렸다. 토비아스는 의지를 모아 고개를 들었다.

엘사는 토비아스가 애원하는 것을 볼 수 있었지만, 아무것도 할 수 없었다. 멈추게 할 수 없었다. 토비아스의 눈과 코와 귀에서 피가 쏟아지자 엘사는 일어서서 뒤로 물러났다. 토비아스는 소리 없는 비명을 지르며 입을 벌렸다.

엘사는 토비아스의 죽음을 바라보았다. 토비아스는 비밀을 간직한 채 숨을 거두었다.

\textbreak

지저분한 일이다.

엘사는 몇 시간 되에야 겨우 방으로 돌아갔다. 뒷정리를 끝내고 약식으로 장례를 치러주었다. 엘사는 이 불가사의한 죽음을 곰곰이 생각해 보았지만, 구체적인 답이 나오지 않았다. 불안한 마음속에서 여러 가설만이 계속 쏟아질 뿐이었다. 그러나 안나가 계속 기다리고 있는 것을 보자 다른 생각은 달아났다. 아마도 일어난 모든 일이 충격이 되어 제대로 쉬지도 못했을 것이다. 안나는 확실히 엘사를 걱정하고 있었다.

``안 좋은 일이라도 있으세요?''

안나가 갑자기 물었다.

엘사는 매우 놀라 문을 닫는 것도 거의 잊을 뻔했다. 그러고는 안나가 당연히 알고 있으리라고 생각했다. 안나의 심장에는 성물의 조각이 박혀있다. 이 조각은 자신이 성물에 묻어 둔 기억을 보여주었다. 안나가 이제는 자기 생각을 알고 있으리라는 것도 아주 놀라운 일은 아니었다.

이상하게도, 불편하지가 않았다.

``아무것도 아니야.''

엘사가 말했다. 반사적인 대답이었다.

``알았어요\ldots''

안나는 눈을 깜빡였다. 손으로 감싸고 있는 뜨거운 차가 담긴 잔을 내려다보며 얼굴을 찡그리고 있었다. 잠시 후 안나는 어깨를 으쓱이고는 침대 옆자리를 툭툭 쳤다. 엘사는 마침내 안나가 자신을 안나 본인의 침대로 초대하고 있는 것을 알아챘다.

``이제 무슨 일인지 말해주실 거예요?''

엘사는 대신 의자를 가져와 침대 옆에 앉았다. 안나가 부루퉁하게 있는 모습을 보자 미소를 겨우 감추고 있었다.

``그게 나을 거야. 넌 분명히\ldots\,''

``저한테 여왕님 심장 조각이 있다고요?''

안나가 말을 끝맺었다. 안나는 남은 흰 머리 한 가닥을 들어 보였다. 뿌리에서 끄트머리까지 완전히 하얘져 있었다.

``이거 원래 이러는 거예요?''

``모르겠어.''

엘사가 말했다.

``이런 건 본 적이 없거든.''

``보기 흉하나요?''

``아니.''

``너무 빨리 대답하셨잖아요! 그건 생각도 안 해봤단—''

``내가 생각해 봤으면 망설였다고 할 거였잖아.''

엘사가 말했다. 안나가 조용히 중얼거리자 미소를 지었다.

``정말 귀엽구나.''

안나는 그대로 굳었다. 엘사는 잠깐 너무 직설적이지 않았나 하고 생각했다. 그러나 안나가 얼굴이 빨개진 채 찻잔에 얼굴을 파묻고 벌컥벌컥 들이마시는 것을 보자 더욱더 혼란스러워졌다. 사실 안나의 온갖 유별난 점이 혼란스러웠다. 안나는 다시 고개를 들었다. 약간 진정한 듯 보였다.

``여왕님은 더 빵빵하세요.''

안나가 말했다. 그러고는 입을 크게 벌리더니 덧붙였다.

``살 말고요. 살 안 찌셨잖아요. 훨씬 예쁘시단 뜻이에요.''

엘사는 최대한 웃음을 숨기려 했다. 최대한 숨겨 기침하는 시늉을 했다. 아주 뻔한 행동이라 바로 후회하기는 했지마는 안나는 바로 밝아져 같이 웃음을 터뜨렸다. 엘사는 웃음소리를 듣고는 웃는 것이 나쁜 일은 아닐지도 모르겠다고 생각했다. 안나가 즐거워한다면.

``웃는 게 귀여우세요.''

안나가 무심코 말했다.

``\ldots뭐라고?''

엘사는 안나가 입을 벌리더니 찻잔에 파묻혀 다시 차를 벌컥벌컥 마시고 고개를 드는 것을 지켜보았다. 귀 끝이 몹시 빨개졌다. 엘사는 되레 따뜻한 귀를 만져보고 싶었다.

``제가 사회성이 부족하다는 거 말고 다른 얘기 하면 안 될까요?''

안나가 물었다.

``네?''

꽤 어울리는 짝이다, 엘사는 생각했다. 사회성이 부족하고, 정서상에 문제 있는 짝 말이다.

엘사는 자신도 모르게 생각을 입 밖으로 낸 듯했다. 안나는 또다시 빨개졌고—엘사는 안나가 왜 이러는지 궁금해했다—날카로운 소리를 냈다.

``짜\ldots\,짝이요? 그게 무슨 소리예요?''

``우린 두 명이잖아.''

엘사가 천천히 말했다.

``아, 그렇지.''

안나는 헛기침을 했다. 엘사의 시선을 어떻게든 피하고 있었다. 잠시 뒤, 안나는 움직임을 멈추고 갑자기 말했다.

``저기요, 방금 비꼰 거죠? 그럴 수 있을 줄은 몰랐는데요!''

``난 웃을 수 있을지도 몰랐어.''

엘사가 말했다. 다시 입술이 저절로 올라가려는 것이 느껴졌다.

``죽은 줄 알았던 감정이 돌아오고 있어.''

`네 덕분에.'

``그거 잘된 일이네요.''

안나가 말했다.

그랬을까? 엘사는 얼마나 그러했는지는 깨닫지 못할 채 이를—감정을 느끼는 것을 그리워했다. 여태 억눌러 온 것을 어떻게 받아들일까? 낯설고 모순적이었다. 엘사는 감정을 버려왔다. 이에 심지어는 후회라는 감정도 남지 않았다. 그러나 이제 감정이 조금이나마 돌아오니\ldots

안도감과 고통이 한 번에 밀려왔다. 엘사는 자신이 전보다 훨씬 더 떨어진 것을, 자신이 완벽하지 않은 것을 알 수 있었다. 마치 눈이 멀게 된 화가나 귀가 먹게 된 작곡가나 벼락 없는 폭풍과 같이. 엘사는 감정이 있을 때의 생활을 떠올릴 수 있었다. 그러나 떠올릴 수 있는 감정은 오직 기억에 불과했다. 자신의 부족한 점을 어렴풋이 기억하고 있는 것보다는 완전히 없앤 것이 더 낫지 않을까.

결정은 어렵지 않았다.

``\ldots잘된 일이지.''

엘사가 말했다.

안나는 크게 미소를 지었다. 엘사는 옳은 선택을 했다고 생각했다.

\textbreak

안나는 한편으로는 엘사가 그렇지 않다는 말을 할까 두려워하고 있었다. 그러나 엘사의 말을 들으니\ldots

뭐, 안나는 최소한 기뻤다.

``그래서요, 절 살리려고 뭘 하신 거예요?''

안나는 배개에 기댄 채 물었다.

``정말로 엄청 추웠던 건 기억이 나는데, 그리고 진짜로 얼어붙은 것도요\ldots''

엘사는 고개를 저었다.

``조각을 빼낼 제어력이 없었어. 아마도 거울이 뭔가를 한 것 같긴 한데, 확실하지는 않아. 그냥\ldots\,시간이 거꾸로 돌아가는 듯했어.''

``그러면 왜 거울이 여왕님께, 어\ldots\,반응하는지는 아세요?''

안나가 물었다. 엘사가 모른다고 답하자, 안나는 인상을 쓴 채 중얼거렸다.

``아오, 그 아저씬 거의 아무것도 말 안 해주셨네.''

``그 거울은 마르쿠스께서도 완전히 이해를 못 하는 물건일지도 모르지. 그래도 이유를 아셨다면, 알려주지 않으신 이유가 있을 거야.''

엘사는 정말로 사실인 듯한 말투였다. 다른 모든 것들은 가능성조차도 생각할 수 없다는 듯이. 안나는 직접 기억을 보지 않았으면 곧이곧대로 믿었을 것이다. 마르쿠스에게는 무언가 어긋난 점이 있었다. 안나는 확신했다. 그러나 지금 마르쿠스의 동기를 묻는 것은 아무 데도 쓸모가 없을 것이다. 엘사를 다시 가면으로 돌아가게 하기만 할 것이다.

``정 그러시다면요.''

안나가 말했다. 엘사가 거의 가려지지 않은 이 회의적인 태도를 지적하기 전에, 안나가 덧붙였다.

``그래서, 생각해 보던 건데요. 뭐 마법 같은 게 생기거나, 뭐 그럴 일은 없는 거죠? 그렇다면 진짜 좋겠는데, 토비아스 왕자님을 생각해보면\ldots? 으엑. 그건 안 좋은데.''

``그런 일은 없을 거야. 토비아스가 원한 건 아주 다른 거지.''

엘사가 말했다. 안나는 길게 숨을 내쉬었다.

``토비아스는 성물의 제어력을 빼앗으려 했어. 하지만 보호가 안 되고 있던 게 아니었지. 봤지? 녹지 않는 얼음이 감싸고 있잖아. 영원히. 그런데 넌\ldots\,네가 만지니까\ldots''

``조각이 진짜로 저한테 왔어요.''

안나는 눈을 끔뻑였다.

``흠. 그냥 절 더 좋아하시나 보네요.''

엘사는 미소를 지었다. 대답하려 하자 문을 세게 두드리는 소리가 났다. 대답하기도 전에 알렉이 문을 벌컥 열어젖히고 들어왔다. 거의 누구를 죽일 듯한 모습이었다. 뒤에는 사울이 미안해하는 모습으로 들어왔다. 알렉은 엘사를 보자마자 굳은 표정으로 성큼성큼 걸어 들어왔다. 안나는 자신도 모르게 움츠러들었다.

``야단 떨지 마라.''

엘사가 말했다. 말투는 다시 냉랭하고 고압적으로 돌아갔다. 키 차이에도 엘사는 고개를 위로 들고 알렉을 내려다보았다. 알렉은 도끼눈을 뜨고 엘사를 바라보고 있었다. 안나는 지금까지 알던 모습과 다른 모두가 보는 모습의 차이에 또다시 놀랐다.

안나는 이제야 왜 엘사의 차가운 가면이 매우 자연스럽게 보였는지를 알게 되었다. 안나는 심장이 울렁거렸다.

``죄송합니다—''

사울이 말을 꺼냈다. 알렉은 말을 자르고 소리쳤다.

``왜 토비아스 형님이 죽은 겁니까?''

``토비아스 왕자님이 돌아가셨다고요?''

안나가 물었다.

알렉은 마침내 안나를 알아보았다. 눈은 분노로 이글거리고 있었고, 이를 세게 악물고 있었다. 안나는 근육이 조여드는 것을 볼 수 있었다. 그러고는 소문이 떠올랐다. 알렉이 생각하기에는 이들이—

``워, 그렇고 그런 거 아녜요!''

안나가 말했다. 담요를 치우고 바로 앉고 있었다.

``그, 그릇된 변덕이나 그런 거 아녜요. 진정해요.''

엘사는 얼굴을 찡그렸다. 혼란스러운 듯 보였다. 그래도 안데르센에게 일어날 뻔한 일을 생각하면 이것이 최선일 것이다. 안나는 서둘러 엘사와 알렉 사이에 서서 둘을 떨어뜨려 놓았다. 물론 안나는 둘을 밀어낼 힘은 없었지만, 둘 다 물러났다. 안나는 자신감이 붙어 최대한 굳은 표정으로 둘을 노려보았다. 안나는 자신이 아주 험하게 노려보고 있다고 생각했다.

``두 분 다 진정하고 얘기할 준비 되셨나요?''

안나가 물었다. 엘사는 영문을 모르겠다는 듯 고개를 갸우뚱했지만, 천천히 고개를 끄덕였다. 안나는 알렉을 돌아보았다. 알렉은 불쾌하다는 표정으로 끄덕였다. 사울은 이들 뒤에서 믿을 수 없다는 듯이 바라보고 있었다. 눈길은 엘사에게 가 있었다.

``대체 어떻게\ldots?''

사울은 헛기침했다.

``뭐, 다시 사과드립니다. 여기 들어오기 전에 알렉한테 기다리라고 했는데, 소식이 들어오니\ldots''

``설명해 주십시오.''

알렉이 딱딱거리며 말했다.

``몇 시간 전에 뵀는데, 여전히 잘난 척이던데요.''

안나가 말했다. 생각해 보면, 안나는 토비아스에게 무슨 일이 일어났는지 전혀 알지 못했다.

``정말로 확실해요?''

``그 자리에 있었다.''

엘사가 대답했다. 안나는 냉담한 말투에 거의 놀랄 뻔했다. 사람이 죽은 이야기가 아니라 날씨 이야기를 하는 듯했다. 안나는 알렉이 성을 내는 것도 당연하다고 생각했다.

``토비아스 형님은 전혀 신경도 안 쓰이지만, 그래도 형제였습니다. 처음엔 알바르 형님에, 이젠 토비아스 형님입니까? 대체 얼마나 죽이려는 것입니까?''

알렉은 다시 앞으로 나아가려 했다. 엘사 앞에 선다면 안나를 밀쳐 버릴 수도 있을 듯했다. 그러나 사울이 붙잡고 있었다.

``내가 죽이지 않았다.''

알렉은 비웃으며 말했다.

``그걸 믿으라는 겁니까?''

``저기요, 말할 기회를 좀 줘요.''

안나가 나무랐다. 알렉이 성을 내며 조용히 있자, 안나는 엘사에게 돌아서서 간청했다.

``그리고 좀\ldots\,점잖게 말씀하시면 안 돼요?''

엘사는 말없이 서 있었다. 안나는 한동안 엘사가 거절하리라 생각했다. 안나는 왜 그럴지 이해할 수 있었다. 전쟁 포로의 요청에 응하는 것은 권위 있는 모습이 아니니 말이다. 안나는 엘사가 자신의 방식이 아닌 다른 방식으로 무언가를 하는 것에 익숙하지 않으리라고 생각했다. 그러나 길고도 긴장되는 침묵 끝에, 엘사는 눈을 감고 한숨을 쉬었다.

안나는 곁눈으로 사울이 얼굴을 찡그리는 것을 보았다.

``난 그 일에도 토비아스를 죽이지 않았다.''

엘사는 천천히 말했다.

``반역을 저지른 뒤에 죽이는 것이 합당한 일이기는 하지만, 그러지 않았다.''

``\ldots반역 말입니까?''

알렉이 물었다.

``네. 탑에서 절 죽게 내버려 뒀다니까요!''

안나는 입을 다물었지만, 말은 이미 나와버렸다. 엘사가 관자놀이를 문지르는 것을 보니, 안나는 너무 많은 정보를 말했다고 생각했다.

``탑에 계셨다고요?''

사울이 서둘러 물었다.

``무슨 일이 있었습니까?''

``그건 자네가 상관할 일이 아니다.''

엘사가 대꾸했다. 사울은 물러났다. 마음에 타격을 받은 듯 보였다. 엘사는 말을 멈추었다. 사과하려는 듯—안나는 초연하게 죄책감을 느꼈다. 연결된 마음을 건너 엘사에게서 온 것을 알고 있었다—입을 열었지만, 아무 말도 하지 않았다. 그러고는 알렉을 돌아보았다.

``토비아스에 관해선, 누가 죽인 건지는 모르지만, 방법은 알고 있다.''

``알겠습니다. 들어보죠.''

알렉이 말했다.

``하지만 거짓말이기만 하다면\ldots''

``주제를 알라. 자네를 진정시킨다고 거짓말할 일은 없다.''

엘사가 말했다. 안나는 과하게 대립적인 말투에 얼굴을 찡그렸다. 알렉은 여전히 아무 말도 하지 않고 있었다. 어차피 사실이니 말이다.

``토비아스는 또 다른 사람이 있다고 말했다. 정체를 말하려는 순간 봉인이 나타나 말을 못하게 되었다.''

``또 다른 누군가가 마법을 알고 있다는 것입니까?''

사울이 물었다. 누가 보아도 회의적인 말투였다.

``정말 그럴싸하구먼.''

알렉이 비웃으며 중얼거렸다.

``그 저주받은 마법을 지닌 사람은 여왕님뿐이란 말입니다. 그러면 이 마법이란 거에 증거는 있습니까?''

마법. 안나는 손을 쳐들고 공중에 손을 휘둘렀다. 매우 갑작스럽게 무언가가 떠올랐다.

``왕자님도 보셨잖아요! 도서실에 있을 때 제가 넘어진 거 기억나세요? 제가 조심성이 없어서 그런 게 아니라고요! 어떻게 그렇게 멀리 날아가겠어요? 전 엿듣고 있었는데 뭔가가 밀친 거리고요!''

알렉은 얼굴을 찡그렸다.

``토비아스 형님일 수도—''

``토비아스에게는 마법이 없었다.''

엘사가 말했다.

``안에 누가 있는 걸 들었다고요. 혼잣말하는 줄 알았는데, 다른 사람이 있던 거면요?''

안나가 말했다.

``도서실에서 뭔가를 하는동안 혼잣말하는 사람은 많습니다. 이해하기 어려운 걸 말로 내뱉거나 하는 식으로요.''

사울이 지적했다.

``그리고 저희 중 누구도 마법 같은 건—''

``나는 안나를 믿는다.''

엘사가 말했다. 사울은 말을 멈추었다. 표정은 아주 멍해졌다. 하지만 안나는 사울이 애써 말을 참고 있는 것을 알 수 있었다. 사울은 안나를 잠깐 보다가 눈을 내리깔았다.

``그리고 토비아스의 말과도 들어맞는다. 증거가 더 필요하다면 토비아스의 시체를 살펴보고, 룬 문자가 새겨진 것을 보아라.''

``\ldots저도 안나 공주님을 믿습니다.''

안나는 씩 웃었다. 하지만 알렉은 눈을 감은 채 숨을 깊게 들이마시고, 사형대에라도 올라서는 듯 크게 내뱉을 뿐이었다.

``그렇다면 사죄드립니다, 여왕님. 경비대장으로서 이 살인자를 찾아내는 데에 최선을 다하겠습니다.''

아주 불쾌한 듯한 말투여서 안나마저도 본인이 내뱉은 말을 역겨워한다고 생각했지만, 엘사는 고개를 끄덕였다.

``그렇지만 알바르 형님의 복수는 틀림없이 할 것입니다.''

알렉은 엘사를 노려보며 계속 말했다. 마지못한 말투는 거친 말투로 바뀌었다.

``그렇다면 토비아스를 죽인 사람을 찾는 데에 정말로 최선을 다해야 할 것이다.''

아무도 엘사의 말을 이해하지 못했다. 그러나 안나는 엘사가 몰래 만족해하는 낌새를 느꼈다. 마침내 어려운 문제의 결론에 도달했을 때 느끼는 기쁨이었다. 알렉의 눈에 혼란스러워하는 빛이 보였다. 그러나 알바르에 관한 일도 놓칠 수는 없었다. 평소대로 믿지 못한다는 말투로 알렉이 물었다.

``이번 건 대체 무슨 말입니까?''

엘사는 눈썹을 추켜세웠다.

``자네는 자네의 형제를 잘 알 것이다. 항상 무고한 자를 보호해야 한다고 말하고 다니던 알바르가 안나를 쏜다는 것이 이상하지 않느냐?''

안나는 알렉이 한동안 말없이 있는 것을 보고 얼굴을 찡그렸다. 입술은 떨어졌지만, 말은 나오지 않았다. 그러고는 안나를 돌아보고 말했다.

``이게 사실입니까?''

안나가 대답하기 전에 알렉은 세차게 고개를 저었다.

``하지만 형님이 그러실 리가\ldots\,믿을 수가 없네요. 절 만났을 땐 아무 말도 하지 않으셨잖습니까. 그러면 여왕님은 거짓말을—''

``아녜요.''

안나가 작은 소리로 말했다. 안나의 말에 알렉은 놀란 눈으로 뒤로 물러났다. 심란해진 듯했다. 여태 쌓인 분노가 갑자기 사라져 알렉은 자리에 겨우 서 있었다. 사울은 알렉을 부축해 자리에 앉혔다. 알렉은 간신히 쓰러지지 않고 있었다. 고개를 숙인 채 눈을 내리깔고 있었다.

``그건\ldots\,그런 줄은—''

``그럴 필요는 없다.''

엘사가 말했다. 알렉은 고개를 들었다.

``알바르가 방아쇠를 당겼을지는 모르지만, 본인의 의지는 아닐 것이다. 전까지는 혼란스러웠지만, 이제 이해가 된다. 토비아스에게 저주를 내린 사람은 알바르도 이용한 것이다. 혹은\ldots\,더 정확히 말하면 죽음으로 내몬 것이지.''

알렉은 아무 말도 하지 않았다.

``왜\ldots\,왜죠?''

안나가 알렉을 대신해 물었다.

``알바르가 정말로 나를 죽일 수 있으리라고 생각한 사람은 없을 것이다. 그리고 안나 너를 쏜 데에서 암살이 목표가 아니라는 게 확실하지.''

엘사가 말했다.

``그러니\ldots''

``이 모든 일이 여왕님을 자극해서 알바르를 죽게 하도록 한 것으로 생각하시는 거네요.''

사울이 말했다.

엘사는 고개를 끄덕였다.

``아마도 알지 말아야 할 걸 알게 됐겠지. 그리고 이 마법사가 충동을 불어넣어, 내가 알바르를 죽게 하게\ldots''

``알바르를 없애려고 여왕님의 손을 빌린 거군요.''

사울은 머리를 흔들었다.

``모두 잘 들어맞긴 하지만, 추측에 불과합니다. 이런 소설 같은 일을 대체 누가, 그리고 왜—''

사울의 말은 거친 끙하는 소리에 끊겼다. 누가 반응하기도 전에 알렉은 자리에서 일어나 문을 활짝 열어젖히고 방을 나갔다. 안나는 바로 알렉을 쫓아가려 했지만, 한 발짝을 떼고 엘사를 돌아보았다.

``날 보기 싫어할 거야. 둘 다 어서 쫓아가 봐.''

엘사가 말했다.

안나는 고개를 끄덕였다. 사울은 뭐라 말을 하려는 듯했지만, 인사하고 안나를 따라 나갔다. 안나를 만난 뒤로 처음으로 언짢은 표정을 짓고 있었다.

\textbreak

방을 나오고 갈림길에 가까이 가면서, 안나는 묻지 않을 수 없었다.

``왜 모든 일이 이렇게 믿기지가 않죠?''

사울은 미소를 지었다. 매우 엷고, 누가 보아도 억지로 지은 미소였다.

``아마도 저한텐 확실한 게 있는 것 같네요. 이 모든 마법은 낯설기만 하답니다.''

``매일 보고 사시잖아요.''

안나가 말했다. 얼음 성을 손으로 가리키고 있었다.

``그리고 여왕님도요! 왕자님은 그 뭐냐, 익숙하실 줄 알았는데요.''

``네. 그래도 이건 모두 진짜로 일어난 일입니다. 믿음직하지 않은 정보에서 나온 추측은—''

사울은 숨을 깊게 들이마시고 천천히 내뱉었다.

``뭐, 공주님이 저보다는 더 많이 아시겠죠. 갈라져서 찾아봅시다.''

안나가 말을 꺼내기도 전에 사울은 오른쪽 갈림길로 갔다. 안나는 왼쪽으로 가면서 사울의 말을 곱씹어보았다. 처음에는 `믿음직하지 않은 정보'에 약간 성이 났다. 당연히 조롱하는 말이었으리라. 정말로 아무 이유 없이 뒤로 크게 넘어질 정도로 조심성이 없다고 생각한 것일까? 그러고는 사울이 자신을 시샘한다는 것을 깨달았다. 더 많이 알 것이라는 말이\ldots

뭐, 안나는 정말로 그러했다. 이 생각에 자리에 멈추어 움직이지도 않고 있었다. 자신이 그 누구보다도 엘사를 더 잘 알리라는 것은 생소했다. 안나는 엘사의 기억을 직접 보았고, 이제는 엘사의 생각을 느낄 수도 있었다. 안나는 자기 자신을 아는 만큼 엘사를 잘 알았다.

``혹시\ldots''

안나는 이 말을 중얼대고 나서 엘사의 생각에 집중했다. 정말로 엘사를 느낄 수 있었다. 존재감은 멀리 떨어져 있었지만, 확실히 있었다. 빛이 쏟아지는 모퉁이처럼. 안나는 숨을 깊게 들이마시며 생각을 멈추었다. 이 일을 알아보아야 할 것이다. 나중에라도.

안나는 알렉을 찾으려 홀을 돌아다녔다. 어디에서도 보이지 않았다. 바라건대, 어디서 애먼 행동을 하지 않고 그저 기분을 풀러 간 것이어야 할 것이다. 안나는 아마도 이 불가사의한 마법사 생각을 하고 있던 모양이다. 자신도 모르게 도서실로 가고 있었다. 이상하게도, 문이 살짝 열려있었다. 안나는 조심스럽게 안을 엿보았다. 안에서는 밝은 빛이 빛나고 있었다.

마법은 아니었다. 그저 불꽃일 뿐이었다. 안나는 안으로 들어갔다. 안에서는 에드문드가 향로를 들고 무릎을 꿇고 있었다. 불을 바라보고 있는 눈은 깜빡이지도 않았고 초점도 잡혀있지 않았다.

``\ldots에드문드 왕자님?''

안나는 에드문드를 불렀다.

에드문드는 안나를 돌아보았다. 놀라 입술을 동그랗게 하고 있었다. 에드문드는 자리에서 바로 일어나 바지에 묻은 가루를 털어내었다. 그러나 떨어지지 않고 손에 달라붙었다. 에드문드는 다시 바닥에 쭈그려 앉고 손바닥을 바닥에 쳤다. 거의 넘어질 뻔하자 안나는 미소를 지었다. 에드문드는 떠는 채로 웃음을 터뜨리며 다시 일어섰다.

``미안해요, 놀라서요.''

에드문드가 말했다.

``뭐 하세요?''

안나는 향로를 들여다보며 물었다.

``그\ldots\,토비아스 형님 소식은 들어보셨나요?''

안나가 고개를 끄덕이자 에드문드는 다시 앉아 옆자리를 두드렸다. 안나가 앉자 말을 계속했다.

``형님을 위해 조그맣게 장례식을 하고 있었습니다.''

``가까운 사이였나요?''

에드문드는 코웃음을 쳤다.

``발정기 때 두 수컷 순록만큼이요.''

안나는 눈을 깜빡일 뿐이었다. 에드문드는 어깨를 으쓱였다.

``크리스토프한테 주워들었죠.''

``그러면 장례식은 왜 하시는 거예요?''

``그래도 형제였으니까요. 그 뭐냐, 아무도 좋아하지는 않았죠. 그래서 신경 써주거나, 뭔가를 해줄 사람이 없을 것 같아서요. 그래서 향을 좀 피우고 있었죠. 도서실을 아주 좋아하셨으니, 영혼이든 뭐든 여기 있을 것 같아서요.''

``\ldots아.''

``유령을 무서워하시나요?''

안나는 얼굴을 찡그렸다.

``아뇨! 그냥\ldots''

안나는 한숨을 쉬었다. 향 하나를 집어 불을 붙이고 있었다.

``뭐, 형제분이 돌아가셔서 유감이라고요.''

``정말로 운이 안 좋으신 거 같네요. 여기 오신 지 한 달도 안 됐는데 벌써 열세 명 중에 둘이라니요.''

에드문드가 말했다. 부드러운 미소도 악감정을 감추어주지는 못했다.

``하지만 공주님 잘못은 아니죠. 공주님이 한 게 아니니까요.''

``\ldots여왕님을 탓하시는 건가요?''

안나가 물었다.

``알렉 왕자님은 그러셨어요. 갑자기 와서 거의 공격하려 했다니까요.''

``오해하지 마세요! 여왕님을 탓하는 게 아니랍니다.''

에드문드가 말했다. 꽤 서두르는 말투였다.

``진짜 아녜요. 여왕님은 정말\ldots\,완벽하시죠.''

``\ldots사울 왕자님처럼 그러시는 건 아니죠?''

에드문드는 웃음을 터뜨리고는 고개를 저었다.

``아뇨, 그냥 여왕님을 정말 존경한답니다. 여왕님을 누나로 생각한다고 봐도 될 거예요. 제가 갖춰야 할 소양을 정말 많이 갖추고 계시죠. 서던 제도에 여왕님이 계셔서 정말 기쁘답니다. 저희 형제 중 누구라도 그 자리에 있는 건 생각도 못 하겠네요.''

``전 안 그랬으면 한다고요.''

안나는 작게 말했다.

``정말 힘들어하세요.''

``네, 알아요. 어릴 때 생각이 나네요. 여왕님은 그렇게\ldots''

``메말라 있지 않았다고요.''

안나가 말을 끝맺었다.

``너무 자신을 낮게 보지는 말자고요. 밖을 보세요.''

에드문드가 말했다. 안나는 밖을 바라보았다. 마침내 변화를 알아채자 안나는 매우 놀랐다.

``네, 눈보라가 드디어 멈췄답니다. 한 오육 년 동안은 멈추리라 생각도 안 했는데요.''

``제 덕분으로 생각하시는 거예요?''

``공주님 덕분인 걸 잘 알죠. 누가 여왕님을 도울 수 있다면, 그건 바로 공주님이에요. 공주님만이\ldots\,얼어붙은 심장을 녹이실 수 있습니다.''

에드문드는 대자로 누워 눈을 감았다. 한 손으로 팔베개하고, 다른 손으로 관자놀이를 문지르고 있었다.

``도서실에 불나면 깨워주세요. 알았죠?''

안나는 멍하니 고개를 끄덕였다. 생각에 잠겨있었다.

``내가\ldots\,여왕님을 도울 수 있다고\ldots?''

안나는 그렇다고 생각했다. 안나는 엘사를 잘 알고 있었다. 모든 것을 본 뒤로, 안나는 이 일을 해야 한다는 것을 알았다. 다른 누군가가 할 수는 없는 일이다. 바로 안나가 다시 감정을 느낄 수 있도록 엘사를 도와야 한다.

``이게 바로 내가 할 일이지.''

