

\chapter[13장  한 끊임없는 생각][13장\hspace*{.5em}한 끊임없는 생각]{13장 \ 한 끊임없는 생각}



\forceindent``알렉!''

한스는 방의 가장자리에서 사울이 복도를 뛰어가는 것을 보았다. 사울은 끊임없이 외치고 있었다. 뭐, 한스는 잘 처신하고 있었다. 알렉은 조금 전에 이곳을 지나갔다. 평소보다도 더욱 비참해 보였다. 한스는 눈에 띄지 않기로 했다. 알렉이 왜 누군가를 죽일 듯한 표정을 하고 있는지는 아무도 몰랐다. 알렉은 항상 한스를 얕잡아보았다. 아마도 알렉에게 무모한 일 같은 것을 살짝 찔러 보거나, 혹은 어떤 일을 벌여 죽게 할 기회일지도 모르겠지만, 한스는 알렉의 기분에 무언가 거친 일을 하게 하지는 않았다. 한스는 더 나은 것을 알고 있었다. 반면에 사울은\ldots

``귀찮게 하지 않는 게 좋을 것 같습니다.''

한스는 밖으로 나오면서 말했다. 사울이 움찔하자 미소를 지었다.

``아, 놀라게 해서 죄송합니다.''

``아니, 알아채지 못해서 미안하네. 알렉한테 집중하고 있어서.''

사울이 말했다. 항상 그러듯 친절했지만, 한스는 다른 사람의 눈에 띄지 않는 데에 익숙했다. 한편으로는 사울이 자신의 말이 얼마나 꾸며질 수 있는지를 알고 있는지 궁금해했지만, 더는 거의 상관할 일이 되지 않았다.

``알렉 형님은 훈련장으로 가셨습니다. 저라면 평소대로 칼질하게 내버려두겠습니다. 그게 효과가 있다고 생각합니다.''

한스가 말했다.

``어쩌다 그렇게 되셨습니까?''

사울은 발뺌하기 시작했다.

``말하자면 길지. 어디에서 시작해야 할지도 모르겠네.''

``흠. 엘사 여왕님 때문이신가요?''

``말하자면 그렇지.''

사울은 천천히 말했다. 이제는 팔짱을 껴 팔꿈치를 감싸 쥐고 있었다. 추위 때문은 아니었다. 한스는 알 수 있었다.

``하지만 여왕님이 잘못하셔서는 아니지. 그냥—''

``아뇨, 이해합니다. 그런 식으로 말하려는 게 아니었습니다.''

한스가 말했다. 사울이 조금 마음을 놓자 미소가 커졌다. 안전하다고 생각하게 하고, 방어를 내려놓아 약점을 드러내게 하는 것이 최고의 방법이다. 그러고는 말 한마디로 혼란스럽게 하는 것이다. 마음을 어지럽히라. 상황을 이끌어라.

``그래도 형님도 여왕님이 오랫동안 우리를 부당하게 대해온 것을 인정할 겁니다.''

이 말에 사울은 바로 방어적으로 되었다. 얼굴은 쇠처럼 굳어졌지만, 마음은 어지러워졌다. 한스는 이를 알았다.

``엘사 여왕님은 우리의 정당한 통치자이시다. 어떠한 결례도 넘어가지 않을 것이다.''

한스는 항복하는 척 손을 올렸다.

``아, 잊고 있었네요. 형님은 항상 여왕님을 지지하시죠. 우리가 여왕님의 명령 아래에서 괴로워하는 동안에도 여왕님의 통치를 지지하시니까요. 짐을 덜어주시려고 뒤에서 쉬지 않고 작업하시고요.''

``무슨 말을 하려는 것인가?''

``제 말은 그렇게 모든 것을 해 드려도 여왕님은 형님을 알아주지도 않으신다는 겁니다.''

한스가 말했다. 목소리는 매우 부드러웠지만, 악의가 드러나 있지 않아 더욱 쓰라린 말이었다. 사울은 그대로 굳었다. 입을 잠깐 벌리고는 마른 침을 삼켰다. 입 안이 마르고 말문이 막혔다.

``더 나은 대접을 받을 자격이 있다고요, 형님. 왕이 되어야 하는 형님이 말입니다.''

``무\ldots\,무슨 말인지 난 모르겠네.''

사울은 서둘러 말했다. 머리를 흔들며 뒤로 물러나고 있었다.

``난 항상 자네를 형제로서 존중해왔네. 그러니 자네도 똑같이 하기를 바라네. 이런 이야기는 그만 하세.''

``우리가 형제니까 이런 말을 하는 겁니다. 여왕님은 아버지께서 그렇게 했기 때문에 정당한 통치자일 뿐이라고요. 그 누구도 엘사 여왕님이 제일 나은 선택이 아니라는 걸 알 겁니다.''

사울은 계속 머리를 천천히 흔들었다. 하지만 어떠한 반박도 하지 않았다. 한스는 앞으로 나아가 미소를 띤 채 덧붙였다.

``바로 형님이 그렇죠.''

사울은 말없이 있었다. 아래를 내려다볼 뿐이었다. 그러나 침묵은 충분한 대답이 되었다. 사울도 전에는 이를 생각해보았다. 왕실 혈통이 아닌 평민 소녀가 갑자기 이들에게 돌아갈 왕위를 빼앗은 것을 말이다.

``우리 열셋 중에 형님이 가장 낫습니다.''

한스는 계속 말했다. 피비린내를 맡는 상어와 같이 서성거리고 있었다.

``우리 중 형님이 가장 현명하십니다. 가장 능력 있으시다고요. 이 왕국을 엘사 여왕님이 아닌 형님께서 물려받을 수도 있는데, 그렇게 헛되이 계시다는 게 말이 안 됩니다.''

``그만 하게.''

사울이 말했다.

``형님이 여왕님을 사랑하신다는 거 압니다.''

한스가 말했다. 한스의 어깨에 손을 올려놓고 있었다. 사울은 데기라도 한 듯 바로 움찔했다.

``그리고 아마도 이 때문에 이 아주 우스운 일이 계속되게 두는 것이고요. 하지만 형님\ldots\,엘사 여왕님은 절대 알아주지도 않습니다. 형제로서 한 마디 해드리죠. 형님은 무능력하고 아무짝에도 쓸모없는 아렌델 여자아이보다 더 나은 대접을 받을 자격이—''

``그만 하라!''

사울은 한스의 손을 뿌리쳤다. 깊게 숨을 들이마시고 이를 세게 악물고 있었다. 한스는 볼의 근육이 불룩거리는 것을 볼 수 있었다.

``이건 반역이다!''

``형님이 냉대를 안 받는 것도 아니잖습니까.''

한스가 말했다.

``그리고 안나 공주요. 안나 공주가 형님께는 비할 바도 없다는 것도 아니잖습니까. 형님은 항상 여왕님 곁에 계셨습니다. 하지만 안나 공주는요? 안나 공주는 형님의 것을 앗아가기만 하지 않았습니까? 이런 일을 당하고도 여왕님을 안 가지시겠다고요?''

``자네는 이미 할 말이 많지 않은가? 그렇다면 말 좀 해보지 그러나? 많이 알고 있는 것 같은데.''

사울이 도발했다.

한스는 미소를 지었다.

``질문을 질문으로 답하시는군요. 그건 발뺌이죠.''

``이놈이—''

``바보같이 남을 위한 행동으로 왕위를 저버리지 마시라고요.''

한스가 말했다.

``왕국과 여왕님을 둘 다 가지실 수 있다고요. 형님이 형님 자신을 위해 행동한다면요. 서던 제도와 엘사 여왕님 둘 다 정당하게 형님의 것입니다. 그리고 안나 공주는요? 안나 공주는 그저 걸림돌일 뿐이고요.''

``더는 듣지 않겠다.''

사울이 말했다. 이를 악문 채 말하고 있었다. 사울은 돌아서며 손이 떨리지 않게 주먹을 쥐었다. 그러나 한스는 온몸을 떠는 것을 알아챘다.

``잘 있게, 한스.''

``저기, 전 진실을 말한 겁니다.''

한스가 말했다. 사울이 떠나는 것을 지켜보고 있었다. 한스는 사울을 막지 않았다. 씨앗은 이미 심어졌다. 이제 싹이 트도록 두기만 하면 된다. 나중에 다룰 수도 있는 일이다.

그러는 동안에는 항상 안나가 있었다.

\textbreak

엘사는 집무실의 창문으로 밖을 내다보았다. 엘사는 지난 한 주 동안 자주 창밖을 보아왔다. 자신의 눈이 잘못된 것이 아닌가 하고 있었다. 엘사의 폭풍이 멈추었다. 본인이 조절할 수 있는 폭풍이 아니라, 엘사의 성물이 일으키던 폭풍 말이다. 거의 육 년 동안 폭풍은 끝나거나 약해질 기미 없이 몰아쳐 왔다. 그러나 이제는 잦아들었다. 거센 눈보라 없이 고요한 눈밭만이 펼쳐져 있을 뿐이었다.

엘사는 하루 대부분을 안나와 지냈다. 이상하게도 이는 주로 안나의 요청이었다. 엘사는 지난 한 주 동안에 있던 안나의 행동이 어느 정도는 혼란스러운 것을 인정했다. 안나는 무엇을 하든 같이 있겠다고 했다. 심지어는 서류작업을 할 때에도. 엘사는 안나가 내리 몇 시간을 움직이지 않고 조용히 있는 것을 거의 즐기지 않는다는 것을 알고 있었다. 솔직히 말하자면, 엘사는 난처했다.

싫지는 않았다. 옆에 누군가가 있다는 것이 다소 위안이 되었다. 가끔은 안나가 아무래도 너무 열정적이 되어도, 단조로운 생활에서 반가운 휴식이 되었다. 바로 지금 안나는 시계를 보더니 밖으로 뛰쳐나갔다. 무어라고 소리치면서 금방 돌아오겠다고 했다. 엘사는 안나의 유별난 점에 익숙해져서 신경을 쓰지도 않았다. 이것이야말로 평화일까. 안나와 있는 것이 말이다.

그러나 지금 어떤 기분이 들어도, 평화처럼 느껴지지는 않았다.

머리가 아파졌다.

다시 머리가 지끈거리자 엘사는 우거지상을 지었다. 지금까지 억눌러 온 다른 기억이 다시 떠오르고 있었다. 기억은 점점 더 선명히 떠올랐다. 평소에 손쉽게 하던 대로 엘사는 기억을 다시 덮어놓았다. 기억을 기계적으로 마음속 어둡고 깊숙한 곳에 넣는 모습을 상상하고 있었다. 이들은 오직 머릿속을 뒤죽박죽으로 하는 장애물일 뿐이었다. 엘사는 이들을 젼혀 원하지 않았다. 문드러져 없어지기를 원했다.

안나는 감정을 없애는 것은 자기 자신을 속이는 것이라고 말했다. 그러나 엘사는 확신이 서지 않았다. 행복·들뜸·따뜻함—안나 곁에서 느끼는 감정, 엘사는 이들을 원했다. 그러나 기억과 약점과 고통은? 불행한 생각을 피하려 하는 것은 인간의 본성일 뿐이다. 사람은 과거에 잠기면 넋을 잃는다. 과거에 안주하지 말고 미래로 나아가야 한다는 말도 있지 않은가. 엘사는 여기서 더 나아갔지만, 논리적인 비약일 뿐이었다.

또다시 머리가 깨질 듯한 고통이 밀려왔다. 아무리 관자놀이를 문질러도 고통은 사라지지 않았다. 오래전에 엘사는 과거 생각이 떠오를 때마다 생각를 돌리는 법을 알아내었다. 엘사는 본능에 따라 외운 문구를 읊는 데에 매달렸다. 머릿속에서 쪽과 구절을 정확히 볼 수 있었다. 괴테의 《파우스트》, 제오 막 천백십이 줄에서 천백십칠 줄까지였다.\begin{verse}두 영혼이, 아아, 나의 가슴에 깃들이고 있다네. \\ 그 하나가 다른 하나로부터 떨어지려고 한다. \\ 그 하나는 심한 애욕으로 \\ 달라붙는 도구로, 현실 세계에 집착하고 있다. \\ 또 하나는 억지로 티끌세상을 피해 \\ 높은 영들의 세계로 오르려 하고 있다.\footnote{괴테, 김애경 역(1989), 《파우스트》, 청목, p. 47}\end{verse}그러고는 셰익스피어의 《맥베스》, 웹스터의 《하얀 악마》, 메리 셸리의 《프랑켄슈타인》이 뒤를 이었다. 엘사는 눈을 감고 책의 모습을 떠올렸다. 글자 하나하나에 가장자리가 해진 모습에 여백에 달아놓은 각주까지 선명했다. 엘사는 뒤죽박죽이 되어 알아볼 수 없어질 때까지 문구를 흩어놓았다. 그러고는 한 줄을 뽑아내어 원래 자리에 놓아 다시 정돈될 때까지 재구성했다. 이상한 습관이지만—그리고 몹시 혼란스러운 모습이니 어떻게 이것으로 진정이 되는지 이해할 수 없겠지만—엘사에게는 심란하게 하는 기억을 몰아내는 매우 좋은 방법이었다.

심란하게 있을 겨를이 없었다. 서던 제도를 계속 유지해야 하고, 마르쿠스를 다시 살리려면 서둘러 거울 조각을 찾아야 했다. 아렌델 정복 이후 거의 한 달이 지났다. 더할 나위 없이 놀랍게도 아렌델에는 조그마한 조각이라도 있다는 낌새조차 없었다. 엘사는 어느 정도는 느낄 수 있었다. 완성을 바라는 조각들의 속삭임을 들을 수 있었다. 그러나 아무것도 없었다. 엘사에게 아렌델은 불가사의였다.

그리고 보이지 않는 곳에 숨어있는 이 마법사 일은\ldots

엘사는 생각에 빠져 문이 열리는 것을 알아채지 못했다. 책상 위에 서류 더미가 떨어지고 나서야 엘사는 눈을 떴다.

``괴로운 일이 있으신 것 같습니다.''

구스타프가 말했다. 가장 나이 많은 왕자의 존재를 알린 것은 바로 이 목소리였다. 산사태나, 혹은 돌끼리 갈리는 것과 같은 깊으면서도 길게 늘인 목소리였다. 어느 정도는 마르쿠스가 떠올랐다. 구스타프는 본인의 아버지와 매우 비슷해 같은 사람으로 보일 정도였다.

엘사는 이에 이가 갈릴 뿐이었다.

엘사는 이마에서 손을 치워 두통을 숨겼지만, 엘사의 무관심도 구스타프에 비하면 하찮은 것이었다. 구스타프에게는 엘사가 감탄할 만한 가면이 있었다. 냉담함과 무심함이다. 마르쿠스는 전통적인 장자 상속을 절대로 좋아하지 않았다. 전통보다는 실리를 택했다. 그리고 떠다니는 말로는 야망이 부족하다 하여 가장 나이가 많은 유력한 황태자 후보를 다른 이로 교체했다고 했다. 엘사는 이면을 알고 있었다.

구스타프는 엘사가 성에 발을 들여놓기도 전에 왕위를 빼앗으려 했다.

``무엇인가?''

엘사가 물었다. 구스타프가 대답하기도 전에 서류를 넘기며 훑어보고 있었다. 글이 드러나자마자 눈은 단어를 살펴보고 있었다.

``마을의 보고서인가?''

``한가할 때 보시죠. 더 나은 때에 말입니다.''

구스타프가 말했다.

엘사는 서류를 한쪽으로 밀어놓았다. 구스타프를 상대하려면 완전히 집중해야 했다. 엘사의 머리를 식혀주려고 보고서를 가져왔을까? 좀스러워 보였다. 하지만 그렇지 않다면 왜 직접 가져왔을까?

``최근에 혼란스러운 일이 많은 것은 알고 있다. 그래도 모든 일이 잘 되고 있으니 염려할 것 없다.''

``여왕님의 능력은 전혀 의심치 않습니다.''

구스타프는 허락 없이 소파에 앉았다. 큰 몸집과 어두운 털가죽 외투는 소파의 흰색을 거의 완전히 가리고 있었다. 구스타프는 굳은 눈빛으로 엘사를 바라보았다.

``다만 동기를요. 솔직히 말씀드리자면, 통치하는 건 여왕님께는 어울리지 않습니다.''

엘사는 이 오래된 조롱에 얼굴을 찡그렸다. 왕위를 강탈했다는 소문 말이다. 그러나 구스타프의 입에서는 모욕에 가까웠다.

``무슨 말을 하려는 것이냐?''

``다른 사람이 생각할법한 것과 완전히 반대지요. 통치권을 원치 않으시다는 거 알고 있습니다.''

구스타프는 어깨를 으쓱이며 말했다.

``아버지께서 부당하게 짐을 지우신 것이죠.''

``부당하지 않다. 마르쿠스께서 해주신 것들을 생각하면.''

``아버지께서 정말로 그러셨을까요?''

구스타프는 흠 하는 소리를 냈다.

``뭐, 믿고 싶으신 대로 믿으십시오. 하지만 그렇게 뻔히 보이는데 제게 통치하는 걸 원하신다고는 못할 겁니다.''

``그러면 누가 대신 통치하겠는가?''

엘사가 물었다. 얼음이 자신의 감정에 터져 나오지 않게 주먹을 쥐고 있었다. 엘사는 정곡을 찔렸다. 진저리나고 보람 없는 일이고, 간절히도 내려오고 싶은 자리였다.

``구스타프 자네가? 자기 아버지의 자리를 강탈하려 한 자네가?''

일부러 더 화나게 하려는 듯 구스타프는 그저 웃어넘길 뿐이었다. 추악한 과거를 털어낼 수 있다는 듯 손을 젓고 있었다.

``젊을 때의 어리석은 생각이었죠. 그, 이상주의 말입니다. 세상을 더 낫게, 정의를 실천할 수 있으리라고 생각했죠.''

``\ldots더 할 일이 있느냐?''

엘사는 편두통이 다시 돌아오려는 것을 느낄 수 있었다.

``아닙니다. 그저 만나뵙고 싶었을 뿐입니다.''

구스타프는 힘들어하는 듯한 모습으로 자리에서 일어서며 말했다. 양손으로 무릎을 눌러 몸을 지탱하고 있었다.

``그냥 옛정으로 말이죠. 저희와 가족처럼 지내시던 때가 정말 오래전이군요. 너무 오래 떨어져 있으면 길을 잃게 되는 법입니다.''

``잊지 않았다. 해야 할 일은 잘 알고 있다.''

엘사가 말했다.

``아버지와 아버지께서 맡기신 일을 얘기하는 게 아닙니다.''

문으로 반쯤 가면서, 구스타프는 잠깐 멈추어 서고 고개를 살짝 돌리며 말했다.

``그, 여왕님. 어리실 적에는 더 개방적이셨다고요. 그때가 어떤지는 기억나십니까? 아마 뭔가를 잃으신 걸지도 모르겠습니다.''

대답하기도 전에, 구스타프는 밖으로 나가 문을 닫았다.

\textbreak

안나는 점심때가 한참 지났는데 엘사가 `여전히' 종일 아무것도 먹지 않은 것을 깨닫고 바깥으로 달려나갔다.

식료품 저장실에서 돌아오면서, 안나는 거의 구스타프와 부딪힐 뻔했다. 부주의하게 모퉁이를 뛰어다니다 세게 부딪힌다고 생각하기 직전에 멈추었다. 손에 들고 있는 덮개가 덮인 접시는 위험하게 흔들렸다.

``워, 죄송해요.''

안나가 말했다. 구스타프가 징그러운 벌레를 보듯 바라보자 초조하게 웃고 있었다.

``계신 줄 몰랐네요.''

길고도 긴장되는 불편한 침묵 끝에—그리고 그냥 무시하고 지나갈까 생각하려는 찰나—구스타프는 마침내 웃음을 터뜨렸다.

``지금은 아무 일도 안 일어났지만, 그래도 다음엔 조심하세요. 너무 잘\ldots\,흥분하시니까요.''

``조금은요.''

안나는 어깨를 으쓱였다.

``뭐, 그게 매력이라고 해야 할까요?''

구스타프는 다시 킬킬거리기 시작했다. 안나는 이런 구스타프를 바라만 보고 있었다. 칭찬에 어떤 말을 해야 할지 확신이 서지 않고 있었다.

``전 가보죠. 체스 하러는 언제든 찾아오시고요.''

``물론이죠.''

안나는 다른 방향으로 가는 구스타프를 보고 손을 흔들었다. 또 체스를 두러 갈 일은—그리고 날아오는 체스 말에 머리를 맞아 죽으러 갈 일은—단연코 없으리라고 생각하고 있었다. 그 자리에 다른 누군가가 있어도 이런 일이 일어나겠지만\ldots

뭐, 어쨌든.

안나는 발걸음을 재촉했다. 한 손으로는 접시의 균형을 잡고 다른 손으로는 자신도 모르게 희어진 머리카락을 만지작거리고 있었다. 방에서 나온 지 오래되어 안나는 엘사가 본인의 방에 없으리라고 생각했다. 엘사는 잠을 잘 때 외에는 거의 방에 있지 않았고, 거의 잠을 자지 않기 때문에 안나는 그저 일하지 않을 때에 방 안에 있는 것임을 알았다. 그러니 집무실에 있을 것이다. 안나는 바로 근처에 있었다. 겨우 몇 초 거리에 있었고—또 누군가와 부딪치는 일이 없게 천천히 가도 말이다—구스타프가 방금 엘사의 집무실에서 나왔으리라고 생각하고 있었다.

문을 열자, 엘사는 불쾌함이 다 드러나는 얼굴로 안나를 올려다보았다. 미간을 일그러트린 채 우거지상을 짓고 있는 모습이 다소 놀랍기는 했지만, 안나인 것을 알아보자 표정은 바로 풀어졌다. 접시를 멍하니 흘끗 바라보고 나서, 엘사는 한숨을 쉬며 다시 보고서를 내려다보았다.

``이젠 다들 노크도 없이 막 들어온다니까.''

엘사가 중얼거렸다.

``그냥 열어놓는 게 낫겠네요.''

안나는 농담조로 말했다. 그래도 엘사를 위해 문을 닫아주었다.

``그래야 할지도 모르겠어.''

엘사가 말했다.

``남들이 널 보고 따라 하는 거 같아.''

``정말 말도 안 돼.''

안나는 볼멘소리로 투덜거렸다.

``그래서요, 구스타프 왕자님이 뭐라 하셨어요? 밖에서 방금 뵀는데, 사실 부딪칠 뻔한 거지만요, 정말 어색했—''

``구스타프는 조심해야 해.''

엘사가 말했다. 얼굴을 더욱 찡그리고 있었다. 서명하는 손에 힘이 들어갔다. 잉크가 튀었지만 거의 알아채지 못한 듯했다.

``왜요? 꽤 괜찮으신 거 같은데요. 체스 두는 데도 불러주셨고요. 그래도 금방 두고 나와야겠지만요. 키루스 왕자님하고 파비안 왕자님은 좀 거칠어지시니까요.''

``왕자들 앞에선 조심해야 해. 이건 그냥 만약을 위한 거지만, 구스타프 앞에선 특히나 더 조심해야 해.''

엘사가 말했다.

``넌 모르겠지만, 구스타프는 마르쿠스의 왕위를 빼앗으려 했다고.''

``\ldots와. 정말 행동으로 사람을 볼 줄 모르시네.''

안나가 중얼거렸다. 이 왕자 중에 구스타프가, 종일 체스를 두고 손글씨를 연습하는 구스타프가 말인가. 안나는 토비아스 정도나 그러리라고 생각하고 있었다.

``어떻게 그러셨대요?''

``마르쿠스께서 날 찾으시기 전이었어. 듣기론 궁정 관리들이 왕위에서 물러나게 하게 했대. 나이가 많아 통치할 수 없다는 이유로—''

``아뇨, 제 말은\ldots''

안나는 엘사의 말을 끊고 말했다.

``그, 왜 그런 일을 벌이셨냐고요. 이유가 있을 거 아녜요.''

펜을 쥔 손이 멈추었다. 안나가 하리라고 예상하지 못한 질문에 매우 놀란 듯했다.

``모르겠어. 그런 질문은 생각도 못 했으니까.''

``최소한 토비아스 왕자님처럼 잔인해 보이시진 않으신데요.''

안나가 말했다.

``그래서 지금도 계신 거 아녜요?''

``어느 정도는.''

엘사가 대답했다. 남는 손으로 다시 관자놀이를 문지르고 있었다. 안나는 금세 이것이 버릇임을 알아챘다.

``그래도 마르쿠스께서는 살려 두셨어. 어쨌든 당신의 아들이셨으니까.''

``또 두통이 오는 거예요?''

안나는 단 위로 올라가 접시를 내려놓고 엘사의 손에서 펜을 잡아챘다. 안나는 손이 닿지 않는 곳에 펜을 놓았다.

``좀 쉬셔야 할 것 같아요.''

엘사는 고개를 젓고 펜을 집으려 했다. 안나는 다시 펜을 낚아채고 보고서까지도 가져가 버렸다.

``안 돼. 아직 할 게 많아. 특히 코로나는. 물자가 부족하지만, 지금은 배분도 잘 돼 있지 않아서—''

안나는 한편으로는 아렌델의 상황이 궁금했다. 안나는 여전히 집을 그리워했고, 집을 매우 좋아했다. 안나는 정말로 그러했다. 그러나 엘사가 누가 보아도 편두통으로 고생하고 있고, 금방이라도 상태가 더 안 좋아질 것처럼 보이는데 이런 상황에 이보다 더 중요한 화제는 결코 없었다. 안나 자신의 머리도 아파지기 시작했다. 그리고 연결된 마음에서 느껴지는 것조차도 이 정도라면\ldots

``여왕님, 지금 상태론 어떤 것도 못 끝내요. 뭐 드시긴 했어요?''

``그럴 필요 없어.''

엘사가 말했다.

``너도 알잖아, 내 마법만으로 충분한 거.''

``그건 그럴 이유가 안 된다고요! 건강한 게 아니라고요, 그\ldots\,마법 얼음만 먹고 사는 거요.''

안나가 말했다. 안나는 접시를 밀어놓고 덮개를 치웠다. 먹음직스럽게 놓여 있는 `건강한' 음식들의 모습이 드러났다. 여태 초콜릿을 먹고 싶어 했겠지만, 초콜릿만으로 가득하지는 않았다.

``너부터나 건강하게 먹어야지.''

엘사는 접시를 밀어놓고 손을 뻗었다. 안나가 보고서를 옆에다 던져버리고 고개를 치켜들자 심기가 불편한 듯 입술을 꽉 다물었다.

``안나야, 장난치고 있을 때가 아니야. 이럴 시간 없다고.''

``장난치는 거 아녜요. 과로로 죽기 전에 좀 쉬시라는 거죠.''

안나는 다시 엘사에게 접시를 내밀었다. 엘사는 다시 도로 밀어놓을 뿐이었다.

``\ldots안나야, 먹을 필요도 없고 그러고 싶지도 않아.''

엘사가 말했다. 무언가 사나운 빛이 엘사의 눈에 비쳤다. 안나는 알아채고도 무시했다.

``먹게 될 거예요. 그런 줄 아세요.''

``그냥 시간 낭비라고—''

안나는 또다시 시도했다. 실패할 뿐이었다. 하지만 금방 포기할 안나가 아니었다. 안나는 계속 시도했다. 매번 접시를 더 가깝게 들이밀었다. 엘사의 표정은 점점 사나워졌다. 갈수록 짜증을 내고 있었다. 마침내 안나가 거의 억지로 먹일 지경이 되자 엘사가 소리쳤다.

``안 먹는다고 했잖아!''

엘사의 목소리가 거칠어졌다. 엘사는 자리를 박차고 일어나 팔을 세게 휘둘렀다. 안나의 손에 들린 접시를 쳐 접시가 날아갔다. 얼음이 손끝에서 나와 손을 휘두른 방향을 따라 날아갔다. 책상으로 날아간 얼음은 책상 위에 얇게 깔리더니 뾰족한 가시가 되어 솟아올랐다.

두 사람 다 그대로 굳었다. 안나는 벽에 부딪혀 미끄러져 내려가는 음식에, 엘사는 자신의 얼음에 굳었다.

제정신이 돌아오자 엘사는 뒤로 물러서며 시선을 피했다. 꽉 쥔 손을 감싸 쥐고 깊게 숨을 들이마시고 있었다.

``이러려던 건\ldots\,미\ldots\,미안해. 안나야, 좀\ldots\,그냥 내버려둬.''

다시 피하려 하고 있었다. 엘사는 안나를 다치게 하는 두려움에 다시 피하려 하고 있었다. 그러나 안나는 그럴 일이 없으리라는 것을 알고 있었다. 실수로라도 말이다. 얼음이 가까이 오자마자 멈추었기 때문이다.

안나는 조심스럽게 얼음 가시를 지나 엘사에게 갔다. 엘사는 의자에 주저앉아 손을 더 안쪽으로 파묻고 안나의 모든 행동을 눈으로 좇고 있었다. 놀라기는 했지만, 안나가 떨리는 손을 잡아줄 때 엘사는 가만히 있었다. 엘사가 움직이지도 않자, 안나는 작게 한숨을 내쉰 다음 남는 손을 잡아 꽉 쥔 손을 펴고 부드럽게 주물러주었다.

``자, 아무 일도 없잖아요. 안 무섭다니까요.''

안나가 말했다. 엘사가 놀라 말없이 바라만 보고 있자 미소를 지었다.

``계속 미안해할 필요 없다니까요.''

``하지만\ldots''

``그럴 수도 있었는데 아무 일도 없잖아요.''

안나가 말했다.

``그냥 좀 쉬셨으면 했어요. 좀 세게 몰아붙였죠, 알아요. 하지만 정말 휴식이 필요하긴 하고, 또\ldots\,여왕님 자신을 좀 신경 써줬으면 해요.''

엘사는 고개를 저으며 일어선 다음 손을 가볍게 당겨 안나를 떼어놓았다. 안나가 무엇을 하느냐고 묻기 전에, 엘사는 두 걸음 만에 방을 가로질렀다. 접시가 벽에 부딪혀 깨진 자리에 쪼그려 앉고는 빵을 집어 털어내 다음 천천히 뜯기 시작했다.

``나도 알아.''

엘사가 속삭이듯 말했다.

안나는 무언가 따뜻한 것을 느꼈다. 심장에서부터 피가 퍼지듯 온몸에 퍼졌다. 안나는 이것이 자신의 감정인지 엘사의 감정인지 알지 못했다. 안나가 알고 있는 것은 미소가 그칠 줄 모른다는 것이었지만, 그래도\ldots

``아무래도 다시 가져와야겠어요.''

안나는 어깨를 으쓱이며 말했다.

``다 더러워진 데다가—''

``이건 먹어 본 것 중에 정말 가장 맛있는 음식이야.''

엘사가 말했다. 지저분한 빵 조각을 세상에서 가장 맛있는 것인 양 음미하고 있었다.

``네가 가져다줬잖아.''

``이\ldots\,일부러 그러시는 거죠?''

안나는 주먹을 서로 부딪치며 초조하게 웃고 있었지만, 엘사는 부드럽게 미소를 지었다. 말을 다시 주워담으려는 기색도 보이지 않았다. 엘사는 일부러 말한 것이다.

``초콜릿도 아니잖아요. 그러니 최고는 아니죠.''

``그러면 다음엔 초콜릿 가져오면 되겠네.''

엘사는 다시 흩어진 음식을 둘러보았다. 대부분은 먹을 수 없게 되었다. 안나는 접시 조각이 몇몇 음식에 박혀있는 것을 볼 수 있었다.

``그러다 다쳐요!''

안나는 앞으로 달려들어 엘사를 멈추어 세웠다.

``드셔서 좋긴 한데, 꼭 그럴 필요는 없어요. 이젠 먹지도 못하게 됐잖아요.''

``애써 가져와 줬는데 그냥 버리기 미안해서 그래.''

엘사가 말했다.

``그러면 이 대신에 할 수 있는 게 있는데, 해 주실 거예요?''

안나는 두 손으로 볼을 감싼 채 물러났다. 최대한 들뜬 모습을 감추려 하고 있었다. 그래도 뛰면서 걷는 것을 감출 수는 없었다. 매우 크게 미소를 짓고 있어서 안나는 자기 생각에 이렇게까지 빠지지 않았으면 얼굴이 아파졌으리라고 생각했다. 안나는 결국 낄낄거리는 소리를 내지 않으려 입술을 깨물었다. 아주 뜬금없는 생각이었지만, 영감이 떠오르니 이제는 잊히지 않았다. 안나는 더 기다릴 수 없었다. 매우 완벽한 계획이었다.

``뭐든지.''

엘사는 약속하며 말했다.

``같이 눈사람 안 만들래요?''

