

\chapter[14장  같이 눈사람 만들래][14장\hspace*{.5em}같이 눈사람 만들래]{14장 \ 같이 눈사람 만들래}



\forceindent``같이 눈사람 안 만들래요?''

안나가 예상한 수많은 반응 중에, 겁내는 것은 들어있지 않았다.

``그건 안 하는 게 나을 거 같아.''

엘사가 말했다. 눈 깜짝할 새 태도가 바뀌었다. 몸을 구부리고 팔을 가까이 끌어안아 어깨까지도 위로 올라가 있었다. 마치 이런 질문 자체도 소름이 끼친다는 듯이. 안나는 연결된 마음에서 무언가가 새어나오는 것을 느꼈다. 무언가 불편하고 불쾌한 것이 몸 안으로 스며들어 생각이 의심과 망설임으로 물드는 것을 느꼈다. 두려워하는 것이었을까?

``왜요?''

안나가 물었다.

``그\ldots''

엘사는 집무실을 둘러보았다. 내동댕이쳐진 보고서를 보자 마음이 놓였다.

``탄원서 다 읽고 결정을 내려야 해—''

``그건 기다릴 수 있어요.''

안나가 말했다.

``한나절 동안 그렇게 세세하게 관리 안 한다고 갑자기 망하거나 하진 않아요.''

``난 모르겠어, 안나야. 아무래도—''

``저기, 알겠다고 할 때까진 계속 이럴 거예요.''

안나가 말했다. 안나는 무언가가 엘사를 괴롭히는 것을 알았지만—누구나 알 수 있을 것이다—동시에 엘사는 이것이 필요했다. 파멸된 어린 시절이 남긴 것이었다. 극복해야 할 것이었다.

``그럼 이번 한 번만이야.''

안나는 씩 미소를 지은 다음 엘사의 손을 잡아 답답한 집무실 밖으로 끌고 나와 복도로 갔다. 모든 하인이 믿을 수 없다는 시선을 보내는 것이 느껴졌다. 엘사는 불편한 듯했지만, 안나를 계속 따라갔다. 험악한 눈초리로 하인들을 째려보아 중얼거리는 소리를 죽이려 잠깐 멈추었을 뿐이다. 하인들은 엘사의 눈빛에 달아났다. 안나는 더 크게 미소를 지을 뿐이었다. 오래지 않아 이들은 문을 박차고 밖으로 나갔다. 나가는 동안 문은 세차게 흔들렸다.

영원하던 눈보라가 멈추어서 바깥은 그렇게 나쁘지 않았다. 눈과 얼음이 세찬 바람을 타고 날아다녀 몸으로 달려들지 않으니, 안나는 겨울의 아름다움을 알아볼 수 있었다. 엘사의 눈은 함박눈이기까지 했다. 얼음과 같은 눈이 아니라 부드럽고, 꽉 쥐면 손가락 사이로 빠져나오는 그런 눈 말이다.

순수한 하얀색이 펼쳐져 있는 것을 보자 아이와 같은 놀라움이 번졌다.

``자, 어서 와요!''

안나는 밖으로 멀리 달려나갔다. 엘사는 뒤따라가고 있었다. 마지못한 듯했지만, 안나는 마음속에서 조그마하게 들떠있는 것을 느낄 수 있었다. 확실히 엘사에게서 온 것이다.

안나는 탄성을 내지르며 눈밭 위에 누웠다.

``어, 와. 진짜 차가워.''

안나는 팔과 다리를 벌리고 좌우로 흔들어댔다.

엘사가 내려다보자 안나 위에 그림자가 졌다. 엘사는 매우 난처한 듯했다.

``뭐 하는 거니?''

``천사 모양 만들어요.''

안나가 말했다.

``한 번도 안 해보셨어요?''

엘사는 천천히 고개를 저었다.

``간단해요! 자, 그냥 옆에 누워서 제가 하는 대로 따라 하세요.''

안나는 팔을 위아래로 흔들어 보였다.

``자, 간단하잖아요.''

``\ldots알았어.''

엘사는 안나처럼 퍼질러 눕지 않고, 조심스럽게 쪼그려 앉고는 가시방석에 있는 듯 천천히 누웠다. 그러나 눈밭에 눕자 엘사는 작게 헉하는 소리를 냈다. 안나는 잠깐 엘사의 심정을 알 수 있었다. 탁 트인 하늘을 바라보고, 주변의 모든 눈송이가 엘사가 온 것을 기뻐하며 노래를 부르듯 흥얼대는 것을 듣는 것은\ldots

이것이 바로 자유다.

``들리세요? 그러니까, 눈송이 소리가 들리시냐고요?''

안나가 물었다. 고개를 돌리자 엘사가 눈을 감은 채 평화롭게 미소를 짓는 것이 보였다.

``눈송이 각각은 서로 다 달라. 자기들만의 목소리가 있지. 그렇다고 얘들이 뭘 느끼거나 그러는 건 아니고. 그래도 다 살아있어. 자기들만의 방식으로.''

엘사가 설명했다.

``그래도 다 살아있어. 자기들만의 방식으로.''

엘사는 팔을 벌려 안나가 한 대로 따라 했다. 손가락이 눈밭을 스쳤다. 안나는 또다시 눈송이 하나하나가 손에 달라붙어 마음을 만족한 듯한 흥얼거림으로 채우는 것을 느낄 수 있었다.

이때 엘사가 웃음을 터뜨렸다.

항상 그러듯 소리 없는 웃음이 아니라, 진정으로 기쁨에 찬 웃음이었다. 또렷하고 밝았다. 이전의 매섭고 냉담한 얼음과 같은 모습과는 전혀 달랐다. 마치 눈과 같았다. 그 누가 상상할 수 있는 것보다도 훨씬 많은 빛깔이 담겨 있었다. 눈은 떠오르는 해의 따뜻함을 그 무엇보다도 훌륭히 비추었다. 엘사는 그 누가 알던 것 이상이었다—안나는 자신이 듣는 엘사의 웃음이 엘사가 듣는 눈송이의 노래와 같으리라고 생각했다. 안나는 이 이상으로 아름다운 소리를 들어보지 못했다. 한동안 이 소리에 놀라 말이 나오지 않았다.

``왜 쳐다보는 거니?''

엘사가 갑자기 물었다.

``안 쳐다봤어요!''

안나는 헛기침을 했지만, 얼굴은 점점 달아올랐다. 엘사도 추위 때문에 빨개지는 것이 아니라는 것을 알았다. 미소가 커지는 것으로 볼 때, 엘사는 정말로 즐기고 있었다.

``이게 또 그 귀엽다는 웃음이니?''

엘사는 놀리듯 말했다.

``세상에, 그때 정말로 들었네요.''

안나는 잠깐 눈 속에 파묻혀 다시는 나오고 않고 싶다는 생각이 들었다. 하지만 엘사는 어렵지 않게 눈 속에서 꺼내줄 수 있을 테니 안나는 그저 성을 내며 팔을 더욱 빠르게 흔들어 진정하려—

손가락이 엘사의 손과 스쳤다.

그냥 넘길 수 있는 일이었을 것이지만, 엘사는 안나의 손을 잡았다. 안나는 바로 멈추었다. 전에 손을 잡아본 적이 없는 것은 아니지만, 이런 일이 예상치 못한 때에 오니\ldots

``괜찮니?''

엘사가 속삭였다.

``네\ldots\,네!''

안나는 엘사가 손을 빼려는 것을 느꼈다. 안나는 바로 손을 붙잡았다. 엘사가 다시 미소를 띠자 옳은 선택이었다고 생각했다. 게다가 이를 원하지 않은 것도 아니었다. 실은 그와 반대였다.

``그래도, 어\ldots\,서로 겹쳐서 조금 이상하게 보일지도 모르겠네요\ldots''

``괜찮아.''

엘사가 말했다.

그러니 손을 맞붙잡은 채로 이들은 계속 천사를 만들었다. 안나는 손에서 땀이 날 것을 걱정했지만, 다행히도 차가우면서도 기분 좋은 엘사의 피부 덕분에 괜한 걱정이 되었다. 그래도 여전히 심장은 빠르게 뛰고 있어서 숨이 멎지 않게 계속 숨을 들이 내쉬어야 했다. 안나는 엘사와 손을 잡고 있는 것에 정신이 없어졌다.

마침내 이들은 자리에 서서 만든 작품을 바라보았다.

``네, 좀 이상하네요.''

안나가 말했다.

``그, 날개가 다\ldots''

``아마도 서로 가까이 있나 보지.''

엘사가 말했다.

``서로 손잡고 있는 모습이 보여.''

안나는 이 말에 여전히 엘사의 손을 잡고 있는 것을 깨달았다. 안나는 초조하게 웃으며 손을 놓고 뒤에 쌓여있는 눈을 가리켰다.

``이제, 어\ldots\,눈사람 만들자고요! 이\ldots\,이거 때문에 나온 거잖아요. 눈사람이요.''

안나는 쭈그려 앉고는 눈을 한데 모아 공 모양이 되게 다듬었다. 엘사가 오지 않자 안나는 뒤를 돌아보았다. 무슨 이유에서인지 엘사는 다시 주저하고 있었다. 평소와 다르게 불편하다는 듯 눈 위에 계속 발을 비비고 있었다. 공포와 같은 것이 연결된 마음에서 새어나왔다. 안나는 차가운 손이 마음을 쥐는 듯한 느낌이 들었다.

``날 싫어했어.''

엘사가 말했다. 안나는 본인의 부모 이야기를 하는 것을 알아챘다. 엘사는 자신의 손을 내려다보았다.

``내 능력 때문에. 눈사람 때문에.''

``괜찮아요.''

안나가 말했다.

``이젠 숨기라고 할 사람이 없잖아요. 마음껏 즐길 수 있어요. 진정한 모습을 보일 수 있다고요. 여왕님? 눈사람 만들자고요. 괜찮죠?''

``\ldots그래. 고마워, 안나야.''

``그러면 먼저 하세요!''

안나는 눈덩이를 땅에 내려놓고 옆으로 물러났다. 엘사는 깊게 숨을 들이마신 다음 무릎을 꿇어앉고 아주 느리게 손을 뻗었다. 엘사는 눈덩이 위에서 멈춘 채 안나를 돌아보았다. 안나는 고개를 끄덕여 보였다. 이런 다음에야 엘사는 마침내 눈덩이를 굴렸다. 눈이 달라붙어 눈덩이가 점점 커지자 미소도 덩달아 커졌다.

``이제 가운데 거 만들어야지.''

엘사가 말했다.

``알겠어요!''

안나는 경례를 붙이며 말했다. 엘사는 재미있다는 듯 고개를 저었다.

안나는 다른 눈덩이를 만들어 굴렸다. 눈덩이를 따라가면서 모퉁이가 나타나자 크게 돌았다. 특히나 급한 모퉁이를 돌자 엘사와 거의 부딪칠 뻔했다. 미끄러지며 멈추면서 거의 빙판 위에 넘어질 뻔했다. 엘사는 계속 조용히 웃으며 눈덩이를 굴릴 뿐이었다. 안나는 언제부터 속도가 느려졌는지 알지 못했다. 자신의 눈덩이를 다 만들었을 때쯤 엘사는 윗부분과 아랫부분을 완성했다. 그리고 둘 다 완벽한 모습이었다. 완벽한 구형이었다. 반면에 안나가 만든 것은\ldots

``조금\ldots\,못생긴 거 같아요.''

``조금은?''

엘사가 말했다.

이는 정말로 에두른 말이었다. 아무래도 안나는 너무 크게 기대한 것 같았다. 안나의 커다란 눈덩이는 온통 울퉁불퉁하고 찌그러진 모양이었다.

``또 비꼬시네요.''

안나는 볼멘소리를 냈다. 손날로 튀어나온 부분을 잘라내려 했다. 눈덩이는 단단하게 얼어 꿈쩍하지도 않았다. 안나는 손을 흔들며 작게 욕을 내뱉었다.

``내가 고쳐줄게.''

엘사가 말했다.

엘사는 눈덩이를 향해 손을 휘저었다. 안나도 울퉁불퉁한 모양이 매끄럽게 되기를, 눈덩이가 완벽한 모양이 되기를 기대했다.

눈덩이가 폭발했다.

눈이 바깥으로 튀어나와 안나를 세게 밀쳤다. 안나는 밀려나서 뒤로 구르다 가까이에 있는 분수대에 등을 부딪쳤다. 그러고 나서야 안나는 멈추었다. 엘사는 공포에 질린 채 자신의 손을 바라보고는 안나에게 달려갔다. 바로 몇 걸음 떨어진 곳에서 엘사는 얼어붙었다.

``이\ldots\,이러려던 건—''

``괜찮아요!''

안나는 기침하며 말했다.

``괜찮아요, 정말요. 전 괜찮아요.''

그러나 엘사는 전혀 진정한 것으로 보이지 않았다. 안나는 머리로 피가 몰려 공포만을 남기고 모든 생각이 사라지는 것을 느꼈다.

``그러면 눈사람, 내가 고쳐줄게. 할 수 있어—''

엘사는 다시 손을 휘저었지만, 휘젓기보다는 볼품없이 손을 흔드는 것으로 보였다. 무언가가 만들어지기 시작했다. 기괴한 눈사람 모양이 만들어지기 시작했다. 안나는 톱니 모양 이빨이 생기고 등에 가시가 솟아나오기 시작하는 것을 보았다. 엘사는 곧 움찔했고, 눈사태가 덮쳐 남아있는 모든 것을 없앴다. 엘사는 뒤로 물러났다. 거칠게 숨을 몰아쉬고 있었고, 손은 크게 떨리고 있었다.

`큰 일은 더 쉽지. 어릴 땐 더 많은 걸 만들어낼 수 있었어. 그런데 마법은 점점 더 강력해졌고, 지금은\ldots\,뭐.'

안나는 마침내 이해했다. 어릴 때에 받은 영향 이상으로, 이것이 바로 엘사가 눈사람을 만들고 싶어 하지 않은 이유였다. 엘사는 눈사람을 만들 수 없었다. 안나가 마지막으로 엘사가 마법으로 파괴하는 것이 아닌 일을 하는 것을 본 때가 언제일까? 엘사는 어릴 때처럼 무언가를 만들어내고, 무언가를 설계할 수 있도록 섬세하게 제어할 수 없었다. 마법이 너무 강하기 때문이다. 성물을 만든 것 때문이다. 엘사에게 위안을 주던 것이 파괴되어 버렸다. 안나는 엘사가 다시 상실감을 느끼게 했을 뿐이다.

``정말 죄송해요.''

안나가 속삭였다.

이는 잘못된 말이었다.

`그런 말은 안 듣고 싶어!'

안나는 휘청거리며 일어섰다. 엘사가 몸을 안으로 굽힌 채 깊고 고르지 않게 숨을 몰아쉬는 것을 바라보고 있었다. 엘사는 심장이 있던 곳을\ldots\,혹은 심장이 있어야 하는 곳을 움켜쥐고 있었다.

``여\ldots\,여왕님\ldots''

안나가 다가가자 엘사는 뒤로 물러났다. 얼음으로 된 벽이 솟아올랐다. 투명해서 엘사의 모습을 볼 수는 있었지만, 손을 댈 수는 없었다. 엘사는 매우 가까이 있었다. 그러면서도 매우 멀리 있었다. 안나는 천천히 손을 내렸다. 자신의 공포가 엘사의 두려움과 분노—도망치고, 물러나고, 다시는 안나를 다치게 하지 않으려는 생각과 섞였다. 절망감이 홍수와 같이 밀려왔다. 너무 많은 것이 한꺼번에 밀려와 안나는 겨우 서 있었다.

``네 동정은 안 받고 싶어. 누구의 동정도 받고 싶지 않다고! 무슨 말인지 알겠어?''

엘사는 거의 소리를 지르고 있었다. 다시 눈이 내리고 있었다. 이들이 서 있는 곳에 매여 있던 눈보라가 갑작스럽게 풀려났다. 매우 강력해서 엘사마저도 거친 바람에 눈을 가려야 했다.

``이\ldots\,이건 동정이 아녜요. 전 그냥—''

엘사는 뒷걸음질했다. 머리를 천천히 흔들며 자신을 끌어안고 있었다.

``그냥 내버려둬, 안나야. 제발 좀. 그냥 혼자 있고 싶어. 혼자 있어야 해.''

`혼자, 너를 다치게 할 수 없는 곳에서.'

안나는 막고 싶어도 그럴 수 없었다. 안나는 얼음 벽 뒤에서 엘사가 폭풍을 몰며 가는 것을 바라만 보고 있었다. 지는 해의 어두운 보라색으로 물든 하얀 눈밭은 갑자기 더는 순수하고 완벽해 보이지 않았다.

\textbreak

\forceindent`넌 왕이 될 수 있어. 꼭 될 수 있단다. 내가 짐을 지우지만 않으면. 해줄 수 있는 일은 이것뿐이구나. 정말 미안하구나, 한스야\ldots\,난 사라져야겠어.'

``어머니!''

한스는 손을 뻗어 허공을 붙잡고 있는 채 꿈에서 깨어났다. 그러나 아무리 다가가려 해도, 그 어디에도 위안이 되는 것은 없었다. 아무리 이를 갈망해도 악몽은 한스를 괴롭혔다. 모든 것이 마음을 아프게 했다. 한스는 식은땀을 흘리며 깨어났다. 숨을 몰아쉬고 있어 거의 숨을 쉴 수도 없었다. 한스의 비명에 한스가 이날 밤을 위해 선택한 하녀도 같이 일어났다.

``한스 왕자님\ldots?''

한스는 이 하녀의 이름을 알지 못했다. 이 하녀는 졸린 눈을 깜빡이며 손을 뻗었다. 다시 한스의 몸에 손을 대려 했다. 한스는 이 생각에 매우 욕지기가 나 정말로 토가 나오겠다는 생각이 들었다.

``괜찮으십니까?''

한스는 팔을 휘둘렀다. 하녀는 비명을 지르며 침대 밑으로 떨어졌다.

``저리 가! 저리\ldots\,이젠 필요 없다고—''

``하\ldots\,한스 왕자님?''

바보 같은 계집. 이 하녀는 자리에서 일어나 다시 `위안'을 주려 한 듯했지만, 한스는 왜 이 하녀가 같이 있는지를 알고 있었다.

``저리 가랬지!''

한스는 세게 하녀의 손목을 붙잡았다. 이번에는 하녀의 눈에 고통과 두려워하는 빛이 섞인 것을 보았다. 마침내 다시 지배하고 있다는 것을 보여주는 기분 좋은 두려움이었다.

``어느 면전에서 이러는 것이냐? 넌 매춘부일 뿐이야. 내가 산 거라고. 이제는 필요 없으니까 나가! 저리 가라고!''

한스는 다시 하녀를 밀쳤다. 하녀는 바로 물러났다. 옷을 반쯤만 걸치고 있었지만, 필사적으로 도망갔다. 한스는 침대에 앉아 손 안에 얼굴을 파묻은 채 숨을 들이 내쉬는 데에 집중하고 있었다. 표정과 호흡을 조절하는 것. 지금은 이마저도 힘들었다. 한스는 마침내 일어서서 세면대에서 세수한 다음 정처 없이 밖을 거닐었다.

아무리 부정하려 해도, 한스는 이미 어디에 다다를지 알고 있었다. 정처가 없는 것을 아니었는지도 모르겠다. 그렇게 긴 시간이 지났어도 여전히 가고 싶은 것인지도 모르겠다.

우선은 마구간으로. 마구간에서는 크리스토프 비오르그만이 여전히 열심히 일하고 있었다. 평소대로, 이들은 정중하게 인사를 주고받았다.

``시트론을 데리러 온 건가요?''

크리스토프가 물었다. 나중에 생각난 듯 말을 덧붙였다.

``전하?''

``그래. 고맙네.''

한스가 말했다. 한스는 크리스토프가 늦은 시간에도 더 묻지 않고 그저 고개를 끄덕인 후 자신의 말을 데려오리라는 것을 알고 있었다. 예상한 대로, 크리스토프는 바로 갈색 말을 데려와 고삐를 넘겨주었다. 시트론은 한스를 보자 행복하게 울음소리를 냈다. 한스는 엷은 미소를 띠었다.

``폭풍은 멈추었지만, 그래도 외투를 걸치시는 게 좋을 겁니다.''

크리스토프가 말했다. 크리스토프는 외투 걸이로 가 특히 두꺼워 보이는 외투를 낚아챘다.

``이걸 가져가시죠. 에드문드 왕자님이 남기신 겁니다.''

한스는 외투를 받아 걸쳤다. 몸이 따뜻해지고 나서야 얇은 옷이 눈으로 차가워진 것을 알아챘다. 더 말을 꺼내지 않고, 크리스토프는 다시 일하러 돌아갔다. 한스는 길을 떠났다.

시트론을 타고 다니는 것이 거의 흥미 없는 일이 되었다. 말은 짐을 나르는 짐승이 아니라 벗이었다. 한스는 걸어갔다. 시트론을 몰려고 고삐를 잡고 있을 뿐이었다. 그러나 시트론은 한스만큼 길을 잘 알고 있었다. 성에서 멀리 떨어지고, 마구간에서는 훨씬 더 멀리 떨어진 곳에는 한때는 성을 둘러싸는 정원이 있었다. 지금은 죽은 나무의 숲이 되어 있었다. 말라 비틀어진 가지는 조그마한 힘에도 부러질 듯했다. 이들이 살아있기만 했다면\ldots

``다 왔어.''

한스가 속삭였다. 시트론은 머리를 숙였다. 정원에는 다른 것과 다를 것이 없어 보이는 나무가 있었다.

``다시 한 해가 지났습니다, 어머니.''

한스 앞에는 어떠한 표시도 없었다. 무릎을 꿇고 애도를 보일 비석도 없었다. 한스의 어머니가 죽은 곳에는 오직 나무만이 있을 뿐이었다. 한스의 어머니는 생전 그 누구도 귀찮게 하지 않았듯 본인의 죽음으로 아무도 귀찮아지지 않게 아무런 소리소문없이 사라졌다. 밧줄은 여전히 가지에 매여있었다.

``올해는 올 필요가 없으리라고 생각했지만, 그래도 왔습니다.''

한스가 말했다. 손을 뻗어 밧줄을 쓸고 있었다. 한스는 한편으로는 밧줄을 내리고 싶었다. 다른 한편으로는 유품으로 남겨두고 싶었다. 이 위치를 표시해주는 것은 아무것도 없었다.

한스가 뒤로 물러서자, 시트론은 부드럽게 울부짖은 다음 앞으로 가 갈기의 부드러운 감촉과 자신의 온기를 느낄 수 있게 한스의 손바닥 아래로 머리를 들이밀었다. 한스는 갈기를 쓰다듬었다. 이들은 밤 동안 같이 서 있었다.

``어머니가 세상을 뜨게 한 제 형제 말씀이십니까, 어머니? 그중 둘이 죽었습니다. 어머니의 원수를 갚는 데에 이만큼 가까워졌습니다.''

한스가 말했다.

``제가 자랑스러우세요?''

마음속 무언가가 아니라고 답했다.

한스는 머릿속에서 이 작은 목소리를 매우 자주 들었다. 평소대로 한스는 무시해버렸다.

``\ldots전에 느껴본 적 없이 아주 기쁘네요. 알바르가 절 괴롭히고, 토비아스가 어머니에 대한 거짓말을 퍼트리던 때가 떠오르네요. 아주 시원하네요. 더러운 걸 잘라 내버린 것 같습니다. 하지만\ldots\,다시 혼자가 됐네요.''

``가끔은 왜 이 일을 하는지 잊어버릴 때가 있습니다. 그럴 때면 어머니를 위해서라고 혼잣말하곤 하죠. 하지만 이제는 어머니가 거의 기억이 나질 않네요. 확신이 서지 않아요. 아마도 저 자신을 위한 것 같습니다.''

한스는 인정하며 말했다.

``이게 바로 어머니께서 느끼신 건가요? 저를 위한 거라고 말씀하셨나요? 애초에 어머니 당신을 위한 거라는 생각도 듭니다.''

시트론은 울음소리를 냈다. 한스는 뒤돌아섰다.

``가자, 시트론.''

\textbreak

안나는 어디로 가야 할지 알지 못했다.

안나는 어디로 향하는지 모르는 채 몇 시간 동안 성을 거닐었다. 그래도 어디에도 있고 싶지 않아 안나는 계속 돌아다녔다. 같이 있고 싶은 사람도 없었다. 이제는 안나와 같이 있기를 원하지 않을 한 사람은 제외하고.

정처 없이 돌아다니는 동안 안나는 많은 왕자와 마주쳤다. 알렉은 코빼기도 보이지 않았지만, 사울은 안나를 한 번 보고는 다시 어수선한 표정으로 지나쳐 갔다. 안나는 왜 그러느냐고 물어보지 않았다. 심지어는 파비안도 놀리거나 조롱하지 않고 넓은 침상을 내어주었다. 안나는 자신이 매우 괴로운 듯 보여 이런 반응을 보이는 것을 겨우 알아차렸다.

``괴로운 일 있다면 칼리그라피를 추천하죠.''

구스타프가 라운지에서 말했다.

``\ldots지금 하시는 게 그건가요?''

안나가 물었다.

구스타프는 고개를 끄덕이고 잉크를 묻힌 펜으로 양피지에 크고 정교한 글씨를 계속 썼다. 모두 서로 다른 서체였다.

``이게 생각을 정리하는 데에 효과가 있죠. 다른 서체를 따라 쓰며 주의를 집중하고, 자유로운 형태로 쓰며 상상력을 펼치는 거죠. 아마도 한번 해 보시는 것도 좋을 거예요.''

``나중에요.''

안나가 말했다.

밤이 깊었다. 모든 이는 잠자리에 들었고, 원래부터 별다른 활동이 없던 성은 완전히 조용해졌다. 안나는 이때야 크리스토프를 본 지 오래되었다는 것이 생각났다. 지난 며칠 동안 있던 일 때문에 안나는 마구간에 들르는 것을 잊고 있었다. 아마도 성에서 벗어나는 좋은 방법일 것이다. 안나는 밖으로 나가 잘 다니던 길을 따라갔다.

마구간은 여전히 불이 켜져 있었다. 안나는 문을 열고 안을 들여다보았다.

``전하?''

크리스토프가 불렀지만, 안나가 안으로 들어가자 크리스토프는 말을 바꾸었다.

``아, 안나 공주님. 전 어\ldots\,아녜요.''

``다른 분인 줄 알았나요?''

안나가 물었다.

``한스 왕자님이 곧 시트론을 몰고 올 거예요.''

크리스토프는 어깨를 으쓱이며 말했다.

``아.''

``네. 조금 전에 오셨어요. 실은 꽤 자주 오시죠. 항상 늦은 시간에요. 가끔은 그냥 여기서 시트론과 대화를 나누시기도 하고요. 그럴 때면 전 나와서 다른 일을 한답니다.''

크리스토프는 의자를 내어왔다. 안나는 의자에 앉아 부츠에 묻은 눈을 털어내었다.

``공주님은 왜 오셨나요?''

``그냥 오고 싶었어요.''

안나가 말했다.

안나는 삼십 분 동안 크리스토프와 이야기를 나누었다. 크리스토프는 당연히 왜 이렇게 늦은 때에 나와 있는지 걱정했지만, 안나는 이 문제를 피하고 있었다. 결국, 크리스토프는 포기하고 스벤과 함께 기운을 북돋아 주려 했다. 둘은 믿을 수 없을 정도로 죽이 잘 맞았다. 스벤은 표정을 지어 보였고 크리스토프는 스벤이 말하는 것을 해석했다. 대부분은 즉석에서 지어낸 시시한 말이었다.

``동트기 전이 가장 어두운 법이지.''

크리스토프는 굵은 목소리로 말했다. 스벤은 웬일인지 미소를 지으며 진심인 듯 눈을 깜빡였다.

``어\ldots\,남의 풀이 더 맛있어 보이나?''

``어, 그건 정말 스벤이 할 법한 말이네요.''

``이건 다 스벤이 말한 거예요. 정말로요.''

그러고는 다시 문이 열렸다. 한스는 안나의 모습에 어리둥절하게 서 있었다. 안나는 미소를 지어 한스를 맞았다. 이상하게도, 한스는 어떤 반응을 보여야 한지 모르겠다는 듯 잠깐 멈추어 서 있었다. 마침내 대답하고 나서 한스는 크리스토프에게 고삐를 넘겨주었다. 크리스토프는 시트론을 우리로 데려갔다.

``꽤 늦은 시간에 나와 계시네요.''

한스가 말했다.

``모셔다 드리죠.''

``지금은 아직 안 돌아가고 싶어요.''

안나가 말했다.

``이제 가셔야 할 거예요.''

크리스토프가 말했다.

``한스 왕자님 말이 맞아요. 여긴 꽤 춥고, 전 이제 갈 거라고요.''

``안나 공주님은 내가 모셔다 드리지.''

한스는 안나가 일어설 수 있게 손을 내밀어 주었다. 작별인사를 나누자 마구간에는 이 둘만이 남았다.

``아직 돌아가고 싶지 않으시니까, 식료품 저장실에나 갈까요?''

안나는 고개를 끄덕였다. 찬 공기를 느끼고 손에 입김을 불어 따뜻하게 하고 있었다. 안나는 자신이 어느 때보다도 훨씬 비참하다고 생각했다. 성의 온기도 안나를 따뜻하게 할 수 없었다. 혹은 주방의 불기운도. 안나는 나무 탁자에 가 앉았다. 분명히 일꾼들이 쓰고, 아마도 식사도 해결했을 자리일 것이다. 안나는 말없이 돌 벽을 바라보고 있었다.

한스는 안나 옆에 앉아 물었다.

``그래서 왜\ldots?''

``잠이 안 와서요.''

안나가 말했다. 아주 틀린 말은 아니었다. 그저 엘사를 대면할 수 없었다. 아마도 지금은 안나를 싫어할 터이다.

``왕자님은요?''

``저도 잠이 안 와서요.''

한스가 말했다. 매우 엷게 미소를 띠어서 미소로 보이지도 않았다. 거의 우거지상에 가까웠다.

``같이 한잔할까요?''

안나는 한스가 저장고로 가 병 몇 개를 꺼내오는 것을 호기심에 바라보았다. 포도주. 술. 물론 안나는 마셔보았다. 질 좋은 포도주를 음미할 줄 아는 것은 거의 왕족의 규칙이었지만, 안나는 씁쓸한 맛과 목이 타는 듯한 느낌과 특히 마신 뒤에 찾아오는 멍한 어지러움을 전혀 좋아하지 않았다. 그래도 이제는 전에 배운 것을 이용할 수 있으리라고 생각했다. 실은 반가웠다.

``물론이죠.''

안나는 다 채워지기도 전에 잔을 낚아챈 다음, 예절은 생각지도 않고 바로 목으로 넘겼다. 끔찍한 맛이 났다. 쓰고 시었다.

``꼭 취하고 싶으신 것처럼 마시네요.''

한스가 말했다. 그래도 한스는 안나를 따라 마시기 전에 거쳐야 할 절차를 생략하고 쭉 들이켰다. 향을 맡지 않고, 잔 안에서 흔들어보지도 않고, 입 안에서 굴리지도 않고 말이다.

``무슨 일이 있었나요?''

``다 망쳤어요. 다 망쳐버렸다고요.''

안나가 말했다.

``정확히 뭘 말이죠?''

``뭐겠어요? 멈출 때를 알아야 했는데 그냥 밀어붙였어요. 전 바보같이 도움이 된다고 생각했고요. 이제 여왕님은\ldots''

안나는 머리를 흔들고 나서 한스가 호기심에 바라보는 동안 다시 포도주를 들이켰다. 목이 타는 느낌이 가시자 안나가 말했다.

``이젠 절 싫어할 거예요. 절 다시 내쳐버릴 거라고요.''

``전 절대 그러지 않을 겁니다.''

한스는 나지막이 말했다.

뭐라? 안나는 한스를 자세히 들여다보았다. 심장이 고동치고 있었다. 오해한 것은 아닐까?

``공주님은 정말 솔직하세요. 고귀한 핏줄을 타고난 사람치고 그 고귀함에 사람이 바뀌지 않으셨으니까요.''

한스가 말했다. 희망에 찬 미소를 지으며 손을 잡으려 하자 안나는 그대로 굳었다. 안나는 겨우 숨을 쉴 수 있었다. 그러나 진정한 짝을 만났을 때 느끼리라 예상한 짜릿함이나 `옳다는 느낌'에서가 아니었다.

``갑작스러워서 죄송합니다만, 안나 공주님\ldots\,공주님을 지켜드리고 싶습니다. 허락해 주신다면, 전—''

술기운이 생각을 흐릿하게 해도\ldots

안나는 손을 뒤로 뺐다.

``미안해요.''

안나는 재빨리 말했다.

``저\ldots\,전, 그게\ldots\,죄송해요.''

한스는 손을 뺐다. 입술은 씁쓸한 미소를 짓고 있었다.

``예상해야 했는데요. 죄송합니다.''

한스의 웃음소리는 씁쓸했다. 맑으면서도 흐릿했다.

``전 진정한 사랑을 아직 느껴보지도 못했답니다. 사랑을 보일 수 있을지도 모르겠고요. 하지만\ldots\,공주님 곁에선 느낄 수가 있네요.''

안나는 한스에게 본인에 관해 물어본 것이 떠올랐다. 한스는 대답하기를 거절했다. 그러나 바로 지금 이때에는 진정한 한스가 보였다.

``누군가를 마음으로 사랑해본 적은 있으세요?''

``마음으로 사랑하는 게 대체 뭔가요?''

갑자기 무언가를 깨달아서 그런 것인지도 모르겠다. 항상 알고 있던 것인지도 모르겠다. 혹은 취중이라 그런 것인지도 모르겠다. 무엇 때문이든, 안나는 계시라도 받은 듯 바로 답이 떠오르는 것이 느껴졌다.

``자신이 중요해지지 않을 때에요. 마음이 오직\ldots\,여자분 게 될 때에요.''

안나는 한스의 관점에서 말하려 했다. 그러나 `여자분'이라는 말을 꺼내자, 오직 한 사람밖에 떠오르지 않았다.

``어떤 고통이 와도, 아무리 마음이 아파도 그냥 내버려둘 수 없게 되는 거예요. 그냥 등을 돌릴 수 없게 되는 거요. 선택권 없이, 주저하는 것도 없이요. 그냥 해야만 하는 거요.''

한스는 그대로 굳은 채 안나의 말을 반복했다. 우리말이 아닌 양 각 단어를 천천히 되뇌고 있었다.

``그냥 해야만 한다\ldots?''

한스는 자리에서 일어나 자리를 피해 안나에게 등을 보이고 있었다. 안나는 더는 한스의 얼굴을 볼 수 없었다. 한스는 다시 차분한 목소리로 말했지만, 한스의 말에는 가려지지 않은 솔직함이 담겨 있었다. 전까지는 없던 것 말이다.

``사실대로 말할게요, 공주님. 전 많은 여자분을 만났지만, 솔직히 말하면\ldots\,그 누구도 사랑하지 않았답니다. 절 사랑한 여자분은 없었습니다. 사랑이 뭔지 모르겠고, 그런 건 믿지도 않습니다.''

``왜죠?''

안나는 부드러운 말투로 물었다.

``아버지께서는 제가 어릴 때에 제 어머니를 버리셨어요. 제 어머니를 사랑하지 않으셨던 거죠. 아니면 저를요. 오직 자신과 권력만을 사랑하셨죠.''

한스가 말했다.

``어릴 때부터 절 신경 써준 사람은 아무도 없었습니다. 제가 있든 없든 신경을 쓰지도 않았죠. 그리고\ldots\,제게 `그냥 해야만 한다'같은 말을 해준 사람은 확실히 없었고요.''

``오늘이 어머니의 기일입니다. 제 어머니를 기억하는 사람은 아무도 없겠죠. 어머니께서는 가치 없는 일로 돌아가셨어요. 간통을 저질렀다는 오명을 벗을 수 있다고 생각하셔서였죠. 그리고 저를 위한 척이라도 하셨을까요? 어머니의 마지막 생각은 저에 관한 게 아니었죠. 그랬으면 돌아가시지도 않았을 거고요.''

``그래서 제가 저 자신만 신경 쓰는 겁니다.''

한스는 웃으며 말했다.

``제 삶을 보호하고, 저의 욕망을 채우는 거죠. 그 누구한테도 마음을 쏟지 않을 겁니다. 왜냐면\ldots\,그럴 가치가 있는 사람은 없으니까요.''

안나는 일어서서 한스에게 다가가 조심스럽게 어깨에 손을 올려놓았다.

``그냥 왕자님만 상처를 받으신 거예요. 부모님께선\ldots''

한스는 홱 돌아섰다. 이를 악물고 있었고, 눈빛은 격한 감정으로 이글거렸다. 그러나 손찌검하지는 않았다. 한스는 떠는 채 웃음을 터뜨리며 천천히 숨을 내쉬었다.

``그러면 왜인지 말해주시죠. 제가 너무 신경 써서 그런가요?''

``누군가에게 마음을 쏟고 싶다면 의심을 품지 마세요.''

안나가 말했다.

``왕자님이 줄 수 있는 모든 걸 주는 거로 충분하다고요. 사랑하는 사람을 억지로 싫어할 순 없어요. 상처만 남을 테니까요. 자기 마음을 무시하는 건\ldots\,고통을 받는 것보다 더 안 좋은 거니까요. 안 그런가요?''

``\ldots그럴지도 모르죠. 하지만 정말로 제 얘기하는 거 맞으신가요?''

한스는 미소를 짓고 다시 탁자로 돌아갔다. 병을 들어 바로 들이키고 있었다. 포도주가 턱 아래로 흘러 외투에 떨어졌지만, 전혀 개의치 않은 듯했다.

``뭐, 술로 다 잊자고요.''

안나는 한스의 말대로 했다.

