

\chapter[16장  초콜릿과 같이][16장\hspace*{.5em}초콜릿과 같이]{16장 \ 초콜릿과 같이}



엘사는 부드럽고 주기적으로 뛰는 소리를 들으며 깨어났다. 어르는 듯한 소리에 안정되었다. 엘사는 자신의 몸을 정확히 누르고 있는 온기를 알아챘다. 점점 정신이 들면서, 자신의 팔이 무언가\ldots라기보다는 누군가에게 감겨있는 것을 깨달았다. 머리는 어깨 위에 올라가 있었고, 팔은 날씬한 허리를 감싸고 있었다. 조용히 누워있는 동안 숨을 쉬면서 가슴이 오르내리는 것이 느껴졌다. 다른 팔이 엘사를 부드럽게 감싸고 있었다. 볼은 머리에 가볍게 놓여있었다.

안나다. 전날 밤의 기억이 돌아오자 엘사는 어렴풋이 알아챘다.

이들은 사실상 침대에 앉아있었다. 안나는 불편한 자세로 머리판에 기대고 있었다. 엘사는 부드러운 천이 피부에 닿는 것을 느꼈지만, 담요는 몸 아래에 감겨있었다. 안나는 담요나 베개 없이 앉아있었다. 얇은 잠옷만이—부드러운 천의 정체이다—따뜻이 지켜주고 있었다. 엷은 빨간색에 얇고 비치는 재질이었다. 허벅지 중간까지 겨우 내려와 있었다. 꽤 추울 것이다. 특히 엘사와 가까이 붙어있을 때에는. 엘사는 조금 옆으로 물러났다. 조금씩 뒤척이는 소리가 들렸다.

``여왕님?''

안나가 중얼거렸다.

자신을 감싸고 있는 팔을 풀고, 엘사는 물러나서 담요를 어깨까지 덮어주었다. 졸린 채 눈을 깜빡이며, 안나는 바로 앉았다. 엘사는 눈을 돌렸다. 침묵이 드리워졌다. 엘사는 무슨 말을 해야 할지 몰랐다. 할 말이 없었다. 엘사의 예상과 다르게, 안나도 아무 말을 하지 않았다. 할 말이 생각이 나지 않아서든 침묵이 편안해서든, 안나를 보지 않고서는 알 수 없었다. 그래도 엘사는 여전히 안나가 바라보는 것을 느낄 수 있었다. 당황하지도, 주저하지도 않는 듯했다.

침묵이 계속 이어지자, 안나가 부드럽게 말했다.

``또 악몽을 꾸셨어요.''

기억이 돌아왔다. 장면들이 머릿속에 어른거렸다. 마지막으로 악몽을 꾸기 시작한 지 여러 해가 지났다. 마르쿠스가 처음 이곳으로 데려왔을 때, 엘사는 매일 밤 부모의 꿈에 거의 잠을 잘 수가 없었다. 그때의 요령은 지쳐 쓰러져 자신을 괴롭히는 것조차도 떠오르지 않고, 꿈도 꾸지 않을 정도로 훈련하는 것이었다. 성물을 만든 이후에는 마치 남의 기억인 것처럼 마음 한구석에 치워둘 수 있었다. 더는 잠을 잘 필요도 없었다. 잠을 자도 꿈 없이 잘 뿐이었다.

기억이 통렬하게 돌아오기 전까지는. 발코니에서 있던 일 이후의 기억은 흐릿했다. 안나는 어떻게든 엘사를 방으로 데려갔다. 이 시간 동안 있던 일에 대한 기억은 꿈과 현실 사이에 있었다. 모두 이만저만한 기억이 아니었다. 그래도 안나가 자신의 침대로 온 것은 떠올랐다. 안나가 있는 것만으로 진정이 되었다. 그러나 이제 깨어있고 정신이 맑아지니, 둘 사이에 무언가가 바뀐 것을 알 수 있었다. 장벽이 무너졌다. 엘사는 어떻게 대처해야 할지 전혀 감이 잡히지 않았다.

엘사는 어물쩍하게 고개를 끄덕이고 침대에서 일어섰다.

혹은 그러려고 했다. 안나는 바로 허리를 껴안아 뒤로 끌어당겼다. 엘사는 뒤로 떨어져 침대 가장자리에 앉았다. 갑자기 당기는 것에 놀라 크게 헉하는 소리를 냈다.

``지금은 이상한 일 안 하는 게 좋을 거예요.''

안나는 뒤에서 중얼거렸다.

``그러지도 않을 거야.''

엘사가 말했다. 바로 긴장이 사라지면서 온몸의 근육이 풀어지는 것을 느꼈다. 그저 안나였다. 정확히 무엇을 걱정하고 있던 것인가?

안나의 손을 살며시 잡아 부드러운 온기를 즐기며, 엘사는 고개를 돌렸다. 안나가 부루퉁하게 있는 모습을 보자 부드럽게 미소를 지었다. 아랫입술은 삐져나와 있고, 빨간 머리카락은 마구 헝클어져—그리고 볼 때마다 과할 정도로 기분이 좋아지는 한 줄기 흰 머리에—안나는\ldots

``너 귀엽네.''

엘사가 말했다.

안나는 끙하는 소리를 내면서 엘사의 허리를 더 세게 안았다. 마지막으로 꼭 한 번 껴안아 준 다음, 허리를 놓아주고 드러누웠다.

``또 놀리시네요. 우스운 모습인 거 다 알거든요.''

``그럴지도. 그래도 네가 깔끔하고 단정하게 있는 모습이 상상이 안 가.''

엘사는 누운 다음 아무 생각 없이 안나의 머리카락을 쓸었다. 희어진 머리털을 반듯이 하고 있었다. 안나가 머리털을 그대로 둔 것에 묘한 짜릿함이 왔다. 잘라버릴 생각이 그저 아직은 떠오르지 않은 듯했지만. 한편으로는 여전히 자신이 손을 대는 것에 물러나리라고 생각했지만, 안나는 위험을 거의 알아채지 못한 듯했다.

``정말 공주답죠, 그죠?''

안나가 물었다.

엘사는 그대로 멈추었다. 자신이 무엇을 하고 있는지 이미 알아챈 듯했다. 안나는 멍한 채 자리에서 일어났다.

``제가 그렇게 부끄러우세요?''

``당연히 아니지. 그냥 정신이 팔려서.''

``지금도 피곤하신 것 같네요. 충분히 쉬지 않으신 것 같아요.''

안나는 침대에서 일어나—엘사는 안나의 좋지 못한 자세 때문에 관절에서 뚝 소리가 여러 번 나는 것을 들었다—욕실로 뛰어들어갔다. 목소리는 물소리를 지나 들려왔다. 물론 따뜻한 물이었다. 엘사 자신은 물 온도에 단 한 번도 신경을 쓰지 않았지만, 안나가 편하게 가스난로를 설치하게 했다.

``그냥 누워서 좀 더 주무세요!''

`그럴 필요 없어. 네가 더 걱정된다고.'

엘사는 말하고 싶었다. 엘사는 편히 잤다. 지난 몇 년보다 더욱 편안했다. 안나야말로 불편했을 것이다.

십 분도 채 되지 않아, 안나는 조금 전과 비하면 놀랍도록 단정한 모습으로 나왔다.

``금방 올게요!''

엘사가 뭐라고 말하기 전에 안나는 잠옷 위에 망토를 걸치고 밖으로 나갔다.

``대체 어딜 가는 거야?''

엘사가 중얼거렸다. 엘사는 관자놀이를 문질렀다. 편두통의 징조가 나타나고 있었다. 엘사는 정신이 팔렸다고 말했지만, 실은 반대였다. 엘사의 눈이 뜨였다. 두통은 더욱 심해졌다.

엘사는 거의 잊을 뻔했다. 안나는 자신의 것이 아니다. 안나는 아렌델의 공주이다. 이곳에 있는 이유는 오직\ldots

엘사는 헝클어진 앞머리를 뒤로 넘기려 했다. 생각을 최대한 오래 밀쳐놓으려 했다. 마침내 생각을 흩트려 놓는 것을 찾았다. 고정되어 있게 마법을 쓰지 않아 엘사의 머리는 뜻대로 되지 않았다. 긴 머리는 얼굴 양옆으로 내려가 있었다. 나쁘지만은 않았다. 엘사에게 일거리를 던져주었으니 말이다. 잠옷 끝자락을 만지작거리며 언제 갈아입었는지를 궁금해하는 것을 제외하고는.

``아침 가져왔어요!''

안나는 손수레를 끌고 들어왔다. 엘사는 이 모습에 유쾌해지면서도 심란해졌다. 안나가 이런 일을 하는 것은 예상하지 못했을 것이다. 안나는 엘사를 흘끗 본 다음 물었다.

``무슨 일이세요?''

엘사는 고개를 저었다.

``아무것도 아냐.''

안나는 믿지 않는 듯 보였지만, 더 묻지는 않았다.

``뭐, 단 거 엄청 가져왔어요!''

안나는 덮개를 치웠다. 수많은 과자가 드러났다. 단 내는 공중에서도 바로 느껴졌다.

``케이크하고 트뤼프하고 캐러멜하고 퍼지하고 초콜릿 엄청나게 가져왔죠—''

``이 많은 걸 언제 다 가져온 거니?''

``아.''

안나는 초조한 듯 웃음을 터뜨렸다. 머리카락 몇 가닥을 귀 뒤로 넘기고 있었다.

``사실, 그\ldots\,어제 다 준비했던 거예요. 그런데\ldots\,그 왜\ldots\,눈사람 일이요\ldots''

``그러면 어서 먹어야지.''

엘사는 침대 가장자리로 돌아앉았지만, 안나는 고개를 저었다. 엘사는 그대로 멈추었다.

``그냥 거기 계세요.''

안나가 말했다. 안나는 손수레를 가까이 끌고 온 다음 침대 위로 뛰어 올라가 초콜릿이 담긴 접시를 낚아채—각각은 둥그스름한 눈송이 모양이었다—둘 사이에 놓았다.

``이제 준비됐어요.''

``이불 더러워질 거야.''

엘사는 부드럽게 말했다.

``제가 더럽다는 거예요?''

안나는 성을 내며 말했다.

``\ldots아니. 그리고 맞아. 말하기 전에 망설였어.''

안나는 계속 화를 내면서도 웃고 싶은 듯했다. 킬킬거리는 소리가 새어나오자 어떻게든 멈추려 했다. 엘사는 비명과 콧바람 사이쯤 되는 조용한 소리를 들었다. 새의 지저귐이 떠올랐다. 안나는 공포에 질려 눈을 동그랗게 떴다. 얼굴이 빨개졌다. 볼을 감싸면서 아랫입술을 깨물고 있었다. 엘사는 오래전에 이 습관을 알아챘다. 켕기면서도 보기 좋은 모습이었다. 특히 이 뒤에 혀를 내밀어 입술을 핥는 것을 볼 때에는. 이러는 모습을 볼 때마다 엘사는 이상한 느낌이 들었다.

``그거 좀 소름 끼쳤는데요.''

안나는 투덜거리며 말했다. 안나는 망토를 벗어—엘사는 눈을 돌려주었다—침대에 놓았다.

``자, 이제 소풍 느낌 좀 내자고요. 제가 어색해한단 얘기는 그만 하고요.''

``그 소리에 내가 망설이는 건 정당화되겠지, 아마도.''

안나가 얼굴을 가리자 엘사의 미소는 더욱 커졌다. 엘사는 초콜릿을 집어 들고 모양을 살펴보았다. 자신의 눈송이와 비슷했다. 각각의 모양은 조금씩 달랐지만, 미묘한 차이여서 원래는 같은 모양으로 만들려 했으리라고 생각했다. 이상한 일이다. 엘사는 초콜릿을 조심스럽게 입에 넣고 깨물었다.

딱 한 번. 엘사는 바로 그대로 굳었다.

``정말 심란한 것처럼 보이는데요.''

안나는 얼굴을 찡그리며 말했다.

``마\ldots\,맛없나요?''

``\ldots왜 물어보는 거니?''

엘사는 입 안에 초콜릿을 굴렸다. 한쪽으로 밀어놓고 갑자기 숨을 쉴 필요가 없다는 것이 고마워졌다. 물 몇 모금이 나쁘지는 않을 것이다. 엘사는 방 안을 둘러보았지만, 그런 운은 없었다.

``저도 먹어볼게요.''

안나는 초콜릿 눈송이를 집어 들었다. 보석 감정사처럼 초콜릿을 살펴본 다음 입 안에 넣었다. 안나는 초콜릿을 깨물었다. 얼굴이 바로 창백해졌다. 잠깐 엘사처럼 보일 정도였다. 안나는 쓰레기통으로 달려가 초콜릿을 뱉었다. 얼굴은 고통에 일그러졌다.

``정말 맛없어! 설탕 대신 소금을 쓴 것 같아요. 아오—''

``네가 만들었다고?''

엘사가 물었다. 엘사는 초콜릿을 삼켰다. 그렇게 나쁘지는 않았다. 짭짤한 초콜릿은 새로운 것이었다. 그냥 평범한 초콜릿보다는 더 나았다.

``네\ldots\,네.''

안나는 손수레에서 천천히 다른 접시를 꺼냈다.

``이걸로 먹어볼까요?''

엘사는 바로 다른 초콜릿을 집었다. 설탕이 뿌려진 작고 동그란 밀크 초콜릿이었다. 엘사는 조심스럽게 초콜릿을 깨물었다. 초콜릿 맛이 터지듯 입 안에 퍼졌다. 엘사는 최대한 빨리 삼키면서 태연히 미소를 지었다.

``아, 정말 말도 안 돼\ldots''

안나는 한 입 먹고는 바로 초콜릿을 밀어놓았다. 아주 성이 난 눈빛으로 쏘아보다가 높은 소리로 외쳤다.

``상한 우유를 썼다고? 어떻게 그랬을 수가 있지?''

엘사는 태어나서 처음 웃는 듯 웃음을 터뜨렸다. 옆구리가 아파졌고—숨을 쉴 필요가 없는데도 어떻게 그럴 수 있는지는 몰랐다—기뻐 눈물이 흘러나왔다. 배워온 대로 소리를 낮추거나 입을 가리려 해도 그럴 수 없었다. 안나가 소금과 상한 우유를 썼다는 생각에 다시 멈출 수 없이 웃음이 터져 나왔다.

``저기요! 그\ldots\,어\ldots''

안나는 머리를 흔들며 조금씩 웃었다.

``알았어요. 그럴 만도 하죠. 와, 이런 일은 정말 처음이야.''

``모양은 맘에 들어.''

엘사가 말했다. 여전히 킬킬거리고 있었다. 엘사는 다른 초콜릿을 집어 먹었다.

안나는 공포에 질린 듯했다.

``계속 드실 건 아니죠? 식중독 걸리실지도 몰라요! 상한 초콜릿 때문에 앓으실지도 모른다고요!''

``그게 그렇게 쉬운 거면.''

엘사는 짭짤하고 시고 좋지 못한 뒷맛이 나는 초콜릿을 먹으며 얼굴을 찡그렸다. 그러면서도 맛있다고 생각했다. 안나가 초콜릿 접시를 가져가려 하자 접시를 잡아 다시 내려놓았다.

``네가 만들었잖아. 버릴 순 없어.''

``먹을 거 가져올 때마다 일이 생긴다니까요.''

``상한 우유를 찾아낸 게 더 놀라운걸.''

``상했을 줄은\ldots''

안나는 어깨를 으쓱이고는 간청하는 눈으로 엘사를 바라보았다.

``이런 일이 생길 줄은 알았어요. 상한 우유는 아니었지만, 그래도 뭘 만들어 본 건 이번이 처음이에요. 그래서 전문가들한테 몇 개 좀 만들어달라고 했죠. 그거 먹자고요, 알았죠?''

잠깐 생각해본 다음, 엘사는 그러기로 했다. 어쨌든 자신은 이런 걸 먹어도 아무런 탈이 안 나겠지만, 안나는 그러지 못하니까. 엘사는 안나가 자기 혼자 상한 초콜릿을 먹는 짐을 지게 두지 않으리라는 것을 알고 있었다. 솔직히 전혀 싫지 않았지만. 사실 점점 맛있어지고 있었다. 맛이 익숙해진 모양이다.

엘사는 접시 두 개 위에 손을 휘저었다. 넘쳐흐르는 힘을 조심스럽게 조절해 얼음으로 된 덮개를 만들어내었다. 넘쳐나는 힘을 천천히 쓰는 것은 아주 힘든 일이었다. 마법이 조금만 나오게 집중해야 했다. 다른 날이면 실패했으리라는 것을 알았지만\ldots\,오늘은 더 쉬웠다. 과거가 잠깐 생각이 났다. 자연스럽게 원하는 것을 모두 만들어 냈 수 있던 때가. 아주 잠깐이었지만, 어쨌든 기운이 났다.

``삼중 초콜릿 퍼지 케이크예요!''

안나가 말했다. 커다란 케이크를 통째로 바로 가져오지 않고, 손수레에서 조각을 내어 엘사의 접시에 올려놓았다.

``초콜릿으로 덮고, 초콜릿으로 채우고, 초콜릿 딸기하고 초콜릿 가나슈로 장식했어요.''

``좀 과하지 않니?''

엘사는 케이크 조각을 바라보며 말했다. 어디에서부터 시작해야 할지 감을 잡지 못하고 있었다.

``초콜릿에 그런 게 어딨어요?''

안나는 포크를 휘두르듯 집어—엘사는 식기를 가볍게 다루는 것을 감탄했다. 칼을 다루는 듯했다—자신의 조각 위에 있는 딸기를 찍었다. 엘사도 똑같이 자신의 딸기를 포크로 찍었다. 안나처럼 극적이지는 않았다. 케이크는 안나가 만든 초콜릿보다 더 맛있게 느껴지지는 않았다.

생각을 입 밖으로 내자 안나는 놀란 채 말했다. ``정말 이상하세요. 제 건 이거에 비하면 정말 맛없다고요.''

안나가 말했다. 한 입이 점점 많아지더니 곧 입 안이 가득 찼다.

``꽤\ldots\,즐기는 것 같네.''

``당연하죠! 자유롭게 먹을 때 더 맛 나는 법이라고요.''

안나는 손 안에서 완벽하게 포크를 돌렸다. 엘사는 더는 이런 예상치 못한 재주에 놀라지 않았다.

``정말 천천히 드시는 거 봤어요. 그런 식으론 뭘 즐기지도 못한다고요. 너무 조심스럽게 드세요.''

``그러면 빠르게 먹으면 더 맛있게 된다는 거니?''

``어, 아뇨.''

생각하는 동안 안나의 입술이 처져 작게 찌푸리는 모양이 되었다.

``그냥 어떻게 먹는 데에만 집중하면 먹는 걸 즐길 수 없게 되는 거잖아요, 맞죠?''

``\ldots다른 많은 상황에서도 들어맞는 말인 것 같아.''

엘사는 생각에 잠긴 채 말했다. 적절한 조언이었다. 안나는 자신보다 훨씬 더 통찰력이 있었다. 엘사는 고개를 끄덕이며 말했다.

``그러면 네 말대로 해볼게.''

이것이 엘사의 식사법이었다. 그때에는 변변찮은 재료로 차린 식사도 맛있었다. 식사 예절은 신경도 쓰지 않았다. 엘사의 어머니는 더 먹으라고만 할 뿐이었다. 초콜릿은 귀한 먹거리였다. 이런 지위에 있는 사람이 먹기 힘든 비싼 과자였다. 그래도 엘사는 초콜릿을 음미하려 하지 않았다. 기회가 있을 때마다 게걸스럽게 먹어치워 진한 맛과 향에 빠져들었다. 엘사는 다시 이대로 했다. 익혀 온 절제는 다 잊어버리고 케이크 조각 반을 입 안에 밀어 넣었다.

소리 없이 우물거리자 안나는 씩 미소를 지었다. ``어때요?''

``무슨 말인지 알겠어.''

엘사가 말했다. 이제는 정말로 풍미가 느껴졌다. 전의 기억을 떠올리는 것이 아니라, 정말로 초콜릿을 맛보고 있었다.

``아, 그런데 여기에 조금\ldots''

안나는 새끼손가락으로 아랫입술을 훑었다.

``여기?''

엘사는 입술을 핥았다.

``아뇨, 이쪽이요. 아니, 아직 남았어요. 조금 왼쪽으로, 그리고\ldots''

안나가 말했다. 엘사가 따라 하려 하자 더욱 움직이고 있었다. 그러고는 미소를 지으며 멈추었다.

``어휴, 알았어요.''

``뭘 알았단 건데—''

안나는 손을 뻗어 초콜릿 자국을 닦아주었다. 엘사는 겨우 놀라지 않고 있었다. 엄지가 입술 가장자리를 훑고 있었다. 손가락의 감촉이 사라지지 않았다. 거기에다 안나는 자국을 완전히 없애려고 열심히 입술을 문지르고 있었다. 엘사는 아무 말 없이 가만히 있었다. 숨을 쉬지도 않고 있었다. 안나가 아무것도 알아채지 못해 다행이었다.

``저처럼 드시네요.''

안나는 웃음을 터뜨렸다. 눈은 완전히 웃는 눈이 되었다. 안나가 마침내 물러났지만, 여전히 손가락의 감촉이 느껴졌다. 피부는 달아오르고 있었다.

``너 때문에 나쁜 버릇이 들고 있어. 처음엔 남들이 노크도 안 하게 하더니 이젠 내 식습관까지 바꾸고 있잖아.''

엘사가 말했다. 생각을 돌릴 것을 찾아 다행으로 생각하고 있었다.

``아렌델 생각이 조금 나네요.''

안나는 갑작스럽게 말했다.

``아빠한테 초콜릿 먹게 해 달라고 조르곤 했어요. 결국엔 항상 허락해주셨는데, 처음엔 무조건 안 된다고 말부터 하셨죠. 안 좋은 습관이라나요.''

엘사는 다시 그대로 굳었다. 이번에는 즐거울 느낌은 반도 들지 않았다. 엘사는 근심이 들었다.

``\ldots집이 그립니?''

``뭐, 네. 당연하죠.''

안나는 어깨를 으쓱이며 말했다.

``원한다면\ldots''

엘사는 천천히 말을 꺼냈다. 심장이 있던 곳에서 고통이 왔지만—상상일 것이다. 진짜로 고통이 오는 것은 불가능하니 말이다—말해야 했다. 옳은 일이니 말이다.

``집으로 돌아가도 돼.''

둘 사이에 무거운 침묵이 내려앉았다. 안나는 눈을 깜빡이고 있을 뿐이었다. 그래도 엘사에게서 눈을 떼지는 않고 있었다.

``집으로 돌아가라고요?''

안나는 따라 말했다. 엘사가 알아들을 수 없는 말이라도 한 듯이.

``집으로 돌아가라고 말한 거예요?''

``널 계속 데리고 있을 이유가 없어.''

엘사는 안나의 눈을 피했다. 이는 안나가 원한 마지막 것이었다. 안나를 떠나보내는 것이 가장 나은 선택이 될 날은 어차피 오게 되어있다.

``아렌델을 그리워하는 거 알아. 그리고 네 아버지도. 집하고 가족과 떨어트려 놓은 건 잘못된 일이었어. 하지만 다시 되돌릴 수—''

``여왕님 바보.''

엘사는 고개를 치켜들었다. 안나가 몹시 화를 내고 있는 모습이 보였다.

``이\ldots\,이해가 안 가. 최선의 일이잖아.''

``맞아요. 절 데려갈 땐 세상에서 가장 잔인한 일로 생각했어요.''

안나가 말했다. 엘사는 이를 알기에 고개를 끄덕였지만—엘사가 아무리 사악하다 해도 이 정도는 알았다—안나의 말은 끝나지 않았다.

``하지만 이런 일이 있고도 그냥 갈 순 없는 거라고요!''

``다 원래대로 돌아갈 거야. 바뀐 건 아무것도 없어. 내 조약은 계속 유효하다고. 아렌델에 관용을 주는 거. 돌아가서 네 아버지랑 안전하고 편안하게 있을 수 있어. 난—''

``혼자 계시겠다고요?''

안나는 대들며 말했다. 엘사는 시선을 피했다. 동요되고 싶지 않았다. 놀랍게도, 안나는 엘사의 손을 잡아 본인의 심장 위에 올려놓았다. 안나의 심장이 뛰는 것을 느낄 수 있었다. 안나가 앞에 있었다. 엷고 간청하는 미소를 띠고 있었다.

``모든 게 바뀌었다고요. 느낄 수 있어요. 제가 떠나는 게 싫다는 거 안다고요.''

``\ldots두려운 건 네가 떠나는 것뿐이야.''

엘사는 인정하며 말했다. 생각만 해도 견딜 수 없었다. 안나를 떨어뜨려 놓는 것은 안나가 남긴 한 줄기 빛을 없애버리는 것이었지만, 이 밖에 무엇을 할 수 있을까.

``하지만 돌아가고 싶다면 말리지는 않을 거야.''

``전날 밤에 말한 건 진심이었다고요. 제가 선택한 거예요. 정말 여기 있고 싶어요. 왜냐면\ldots\,여왕님이 계시니까요.''

엘사는 또다시 연결된 마음에서 감정이 밀려오는 것을 느꼈다. 터무니없이 즐거워 거의 고통스러울 정도였다. 엘사는 안나가 느끼는 모든 것을 느낄 수 있었다. 따뜻함이 혈관을 타고 오는 듯한 느낌이었다. 자신의 감각 위에 안나가 있다는 친근함은 마법이 내는 영원한 차가움도 압도하고 있었다. 이해심과 인정과 사랑이었다. 엘사는 눈을 감고 성취감을 즐겼다.

안나가 본인의 입술을 자신의 입술과 맞대는 것이 정말 자연스럽게 느껴졌다.

\textbreak

충동적인 일이었다.

엘사가 눈을 감는 것을 보자 안나는 충동을 느꼈다. 지금이 가장 좋은 때일 것이기 때문이었다. 지금이 아니면 다시는 시도하지도 못할 것이다.

그래서 안나는 눈을 감고 몸을 앞으로 기울여 엘사와 입을 맞추었다.

사람들이 흔히 크게 떠들어대던 것과 달리, 솔직히 그리 대단하지 않았다. 입술이 맞닿을 때의 번쩍임과 따끔함은 있었지만, 불꽃놀이와 팡파르는 없었다. 놀라운 것은 엘사의 입술이 그 어느 것보다 따뜻하고 부드러운 것뿐이었다. 하지만 엘사는 매우 뻣뻣이 있었다. 말 그대로 마치 석상과 같았다. 웬일인지 다시 숨을 쉬지 않고 있었다. 한동안은 미동도 없이 가만히 있어서 안나는 자신이 끔찍한 실수를 했고, 엘사가 자신을 밀쳐버리리라 생각했다. 먼저 물러나 얼른 사과하는 것이 나으리라. 그래도 불편하겠지만, 덜할 것이다.

반응에 실망해 물러나려 하는 찰나, 엘사가 다시 끌어당겼다. 안나는 작게 높은 소리를 내며 앞으로 넘어졌다. 엘사의 무릎 위에 넘어져 엘사 위에 거의 드러누워 있었다. 균형을 잡으려 엘사의 목을 팔로 감고 있었다. 또다시 가까이 있었다. 안나는 코에 있는 주근깨를 셀 수 있었다. 겨우 보이지만—안나와는 달랐다—분명히 있었다. 아주 인간답게 보였다.

``왜 멈춘 거야?''

엘사가 물었다. 화가 날 정도로 멍한 얼굴로 눈을 끔뻑이고 있었다. 정말로 무엇이 문제인지 모르는 듯했다. 잘 안 된 줄은 알았지만, 이런 정도였을까?

``시\ldots\,싫어하시는 줄 알았어요.''

안나는 조금 더 확고하고, 아마도 조금 더 성이 난 말투로 말하려 했지만, 목소리는 당연히 갈라져 버렸다. 안나는 헛기침을 하고 말했다.

``좋다는 표시를 전혀 안 하셨잖아요.''

``했어. 그\ldots\,그냥 좀 놀라서 그래.''

엘사는 숨을 내쉬고 자신의 머리를 쓸었다. 안나는 눈을 깜빡이며 바라보았다. 긴장하고 있었을까?

``그래도 다시 해 보기는 할 거야. 네가 희망하면.''

``제가 희망하면요.''

안나가 중얼거렸다.

``정말 사무적으로 말하시네요.''

``다시 키스해줬으면 좋겠어.''

엘사의 말투는 전장에 들어서는 듯했다. 정말이지, 안나는 엘사가 정말로 진지하게 있는 것에 진지한 것인지, 혹은 그저 자신을 놀리려는 것인지 알지 못했다. 안나는 후자로 생각했지만, 이 모든 일이 점점 바깥에서 자신을 바라보는 듯이 느껴졌다. 꿈을 꾸는 것인지도 모르겠다. 초콜릿을 먹고 잠이 들어 초콜릿이 머릿속을 엉망으로 한 것인지도 모르겠다. 하지만 왜 고통스럽도록 어색한 일을 환영으로 보고 있는 것일까.

``하려고 했어요.''

안나는 중얼거리는 목소리로 말했다.

``그렇게 해줘.''

``방해하지 마요.''

``미안해. 그만 말할까?''

엘사가 물었다.

``지금부턴 여왕님 말 무시할게요. 전혀 집중할 수가 없어.''

아, 잘도 그럴 수 있으리라. 안나는 깊게 숨을 들이마시고 자신의 입술을 엘사의 입술에 짓이기듯 맞대었다. 자세를 바로 하며 온 힘으로 입술을 맞붙여 참아온 불만을 풀려 했다. 손을 어디에 놓아야 할까? 안나는 균형을 잡으려 엘사의 어깨에 올려놓았다. 작게 숨을 내쉬는 소리에 만족하기는 했지만, 엘사는 여전히 같이 하겠다는 표시는 조금도 하지 않고 있었다. 안나는 더 세게 입을 맞추었다. 그러고는 물러났다. 입술을 문지르고 있었다.

``아파라.''

안나는 우는 소리로 말했다. 이에 부딪힌 것이다.

``아, 그러니까 이러면 안 되는 거네.''

엘사가 말했다. 새로 알게 되어 좋다는 듯한 말투였다.

``이제 알았으니까 계속 할 수 있겠어.''

``받지만 말고 해주셔야죠.''

안나는 딱딱거리며 말했다. 정말 말도 안 된다. 엘사가 이렇게 모를 리는 없다. 안나는 엘사가 경험이 없으리라고 생각했지만, 어떻게 하는지도 모를 줄은 예상하지 못했다.

``알았어.''

``다시 키스할 거예요.''

안나는 경고하며 말했다.

``잘 좀 하세요.''

안나는 몸을 앞으로 기울였다. 엘사가 똑같이 하자 안도가 되었다. 불에 다가가는 듯 조심스러워 하고 있었지만. 안나는 눈을 감고 고개를 오른쪽으로 기울였다. 다시 부드러운 입술에 닿는 것을 예상하고 있었다. 하지만 그러기는커녕 무언가에 코가 세게 부딪혔다. 안나는 아파서 소리를 지르며 뒤로 물러났다. 거의 침대에 넘어질 뻔했다. 엘사가 허리를 안고 있지 않았으면 정말로 넘어졌을 것이다.

``고개를 반대로 기울이셔야죠.''

안나는 코를 문지르며 말했다. 엘사의 코에 빨간 것이 있는 것을 알아챘다. 안나는 코끼리 부딪쳤다고 생각했다.

``아마도 좋은 생각이 아니었나 봐요—''

``아니면 내가 먼저 해야 할지도 모르겠네.''

엘사가 마침내 입을 맞추자 안나는 앓는 소리를 내는 것을 참았다. 입맞춤이 지루한 것이라는 생각은 잘못된 것이었다. 매우 잘못된 것이었다. 엘사는 머뭇거리고 있었다. 겨우 스치기만 할 뿐이었지만, 이 잠깐 닿은 것에도 등골이 짜릿해졌다. 안나는 엘사가 허리를 잡아주지 않았으면 쓰러졌으리라고 생각했다. 엘사가 조금 더 자신감 있게 오자, 자신의 아랫입술을 본인의 입술로 부드럽게 빨아들이자\ldots

안나는 이러한 것을 느껴본 적이 없었다.

안나는 쌓이는 활기를 억누르며 겨우 가만히 있었다. 그러면서도 충격과 기쁨에 얼어붙었다. 엘사가 키스하고 있었다. 엘사가 키스해주고 있었다. 지금까지 느껴본 것 중에 가장 놀라운 것이었다. 엘사가 안나를 `받아들이고' 있었다. 안나는 온기가 마음속에서 고동치는 것을 느낄 수 있었다. 엘사가 가볍게 자신의 입술을 깨무는 것을, 혀로 입술을 찌르는 것을 느끼자, 안나는 놀라 입을 벌렸다. 조금 전까지는 어디에 손을 놓아야 할지 모르고 있었지만, 자신의 혀가 엘사와 닿자 지금은 자연스럽게 엘사의 머리카락을 손가락으로 훑고 있었다. 눈앞이 번쩍거리자 안나는 죽어라고 매달렸다.

``왜 가만히 있니?''

엘사가 중얼거렸다.

안나는 끙하는 소리를 내고 다시 입을 맞추었다. 한번에 모든 곳에 있고 싶었다. 손은 엘사의 머리카락을 놓아주고 엘사의 몸으로 움직였다. 등으로 가 허리 곡선을 훑고는 잠옷 안으로 들어가 익숙하고 편안한 차가움을 즐겼다. 이러는 동안 입술은 뜨겁게 타고 있었다. 조금 과하게 뜨거워지는 듯했다. 안나는 어렴풋이 엘사가 숨을 쉴 필요가 없다는 것을 알아챘다. 본인이 원한다면—안나는 한편으로는 이를 몹시 바라고 있었다—엘사는 영원히 키스해줄 수 있었다.

엘사도 알아챈 듯했다. 엘사는 입가에 마지막으로 입을 맞춘 후 물러났다. 부드럽게 미소를 지은 채 안나가 깊게 숨을 들이마시는 것을 바라보고 있었다.

``어떻게 이렇게 잘하세요?''

안나가 물었다. 안나의 손은 자신의 입술로 올라갔다. 약간 부었을 뿐이었다.

``가르쳐준 덕이지.''

아, 이번에는 확실히 안나를 놀리고 있었다. 엘사는 조심스럽게 무표정을 유지했지만, 안나는 웃는 눈을 볼 수 있었다. 대꾸하려는 것 대신에, 안나는 다시 기대었다. 엘사는 이번에는 뒤로 누워 안나를 가까이 당겼다. 안나가 자기 위에 있는 것에 헉하는 소리를 내자 크게 웃음을 터뜨렸다.

``다시 키스해줘.''

엘사가 말했다.

안나는 초콜릿을 흘끗 돌아보았지만, 엘사가 참지 못하고 자신의 고개를 다시 돌리자 초콜릿 생각이 싹 달아났다. 안나는 미소를 짓고 다시 엘사와 입을 맞추었다. 이번에는 이에 부딪히는 것도, 코나 이마가 부딪치는 것도 없었다. 안나는 초콜릿 생각이 날 줄은 몰랐지만, 초콜릿은 기다릴 수 있었다.

어차피 엘사에게서도 초콜릿 맛을 느낄 수 있었다. 이쪽이 천 배는 더 나았다.

