

\chapter[17장  영광스러운 얽매인 날개][17장\hspace*{.5em}영광스러운 얽매인 날개]{17장 \ 영광스러운 얽매인 날개}



본인의 어리석은 짓을 지금까지 겨우 유지해온 것은 자랑스러워할 만한 점이다.

사울은 알아주는 일 없이 뒤에서 열심히 일하는 것에 만족한다고 생각하려 했지만, 아무리 자신을 달래려 열심히 애를 써도 좋은 머리와 손재주는 더 나은 대우를 받을 만하다고 말하고 있었다. 사울은 겸손했지만, 거짓으로 겸손함을 보이는 것은 아니었다. 사울이 평범한 사람보다 더 우위에 있다는 것은 단순한 사실이었다. 이런 생각은 거만함에서 온 것이 아니었다. 경험에서 온 반박할 수 없는 사실이다. 사울의 형제들이 확인해준 것이기도 하다.

``언젠간 왕이 되실 겁니다.''

올리버가 몇 년 전에 말했다. 이들 모두가 은밀히 왕위를 노리고 있기는 했지만. 어떻게 확신하느냐고 물었을 때, 올리버는 이렇게 말했다.

``그저 우리한테 없는 점을 형님은 갖추고 계시지 않습니까.''

솔직히 사울 자신 대신 엘사가 선택된 것은 놀라운 일이었다.

하지만 사울은 엘사를 사랑했고, 어떠한 악감정도 품지 않았다. 형제 열셋 중이 아니라 엘사가 왕위를 물려받을 것이라는 발표가 있자, 사울은 거리낌 없이 엘사를 지지했다. 왕실 혈통이 아니어도 엘사는 좋은 여왕이 될 것이었다. 알바르가 공공연히 반역을 저지르려는 것을 설득해 막은 것은 사울이었고, 대관식이 아무런 사고 없이 넘어가게 파비안의 마음을 돌린 것도 사울이었고, 올리버와 리드가 자신을 도와 엘사를 보좌하게 한 것도 사울이었다.

그래도 엘사는 여전히 사울을 차갑게 대했다. 갑작스러운 일이었다. 한때는 여전히 사울이 알던대로였다. 미소를 짓고 웃고 어떠한 걱정거리도 없었다. 사울이 사랑한 아름답고 고결하고 완벽한 엘사였다. 그러나 여왕이 되자 이제는 다가갈 수도 없게 되었고, 남들과도 거리를 두게 되었다. 이제는 둘 사이에 장벽이 생긴 것이 괴로웠지만, 사울은 그래도 괜찮다고 자신을 다독여왔다. 계속 엘사의 편이 되어주면 언젠가는 다시 알아주리라고 생각했다.

그러나 엘사는 절대로 그러지 않았다. 사울은 고마워하는 것은 전혀 예상하지 않았지만, 한편으로는 자신의 노력을 알아주기를 바랐다.

그리고 한스가 아물지도 않은 상처를 헤집어놓자\ldots

``인정하긴 싫지만, 한스 말이 맞습니다.''

리드가 말했다. 갸름한 얼굴의 매와 같은 용모는 약간 찢어진 눈에 비치는 혐오감에 더욱 두드러졌다. 그러면서도 마지못해 고개를 끄덕이고 있었다.

``평소엔 시시한 쓰레기 같은 소리만 줄줄 내뱉긴 하지만, 이번에는 동의합니다.''

``그런 소리나 들으려고 자네에게 온 건 아니네. 그럴 거면 파비안한테 갔지.''

사울이 대답했다. 한 손으로 얼굴을 쥐어 눈을 가리고 있었다. 아무래도 올리버와 리드를 보러 온 것은 좋은 생각이 아닌 듯했다. 사울은 이들을 믿었다. 이들은 이를 옛날의 이야깃거리를 꺼내도 된다는 허락으로 받아들였다.

``그\ldots\,저희 둘은 형님의 결정에 따를 거지만\ldots\,전 형님이 왕이 되어야 한다는 것을 의심한 적이 없습니다.''

올리버는 주저하며 말했다. 항상 그러듯 무뚝뚝한 말투였다. 그러고는 방을 가로질러 사울이 앉아있는 소파로 가 사울의 어깨에 손을 올려놓았다.

``왜 그렇게 여왕님께 매달려 계시는지 모르겠단 말입니다!''

리드가 소리쳤다.

``이건 낭만이라고요, 제 생각으로는요. 그 마녀에 기사 이야기에, 하지만 이건 정말—''

``리드, 말조심하게.''

올리버가 말을 끊었다.

리드는 눈알을 굴리고는 올리버를 노려볼 뿐이었다.

``말조심은 무슨 얼어 죽을. 사울 형님이 이걸 극복해야 한다는 거 자네도 알잖는가! 토비아스 형님은 뭔가를 하셨고, 바보 같은 짓으로 죽긴 했어도 최소한 바른 생각을 하고—''

``그건 반역과 다름없는 말이네. 사울 형님이 왕좌에 앉아도 왕좌는 불안정할 것이고, 더럽혀진 이름으로 통치하게 될 것이네.''

올리버가 말했다.

리드는 손짓으로 올리버를 나오게 하고 사울을 향해 몸을 기울였다.

``그러면 최소한 안나 공주를 어떻게 해 보십시오. 그렇게 여왕님께 사로잡혀 있다면요.''

리드가 말했다.

``형님, 그냥 말만 하시면 칼을 들고 바로 없애버릴—''

``그만 하라.''

사울은 조용히 말했다. 속삭임보다 약간 더 큰 소리일 뿐이었지만, 말에 실린 강한 노여움에 속삭임도 소리치는 것과 다름없었다. 리드는 좀처럼 보이지 않는 언짢음에 바로 물러났다.

사울은 여전히 손 안에 눈을 가리고 있었다. 그래서 침묵이 계속 이어져도 아무것도 보지 못한 채로 혼란에 빠진 생각을 정리하려 했다. 하나는 야망이었다. 다른 하나는 엘사였다. 사울은 대항하려 하지 않았다. 마음을 괴롭히는 것은 엘사의 지배 아래에 있는 것이 아니었다. 사울은 기꺼이 엘사를 여왕으로 섬겼다. 오직\ldots

왜 다른 이들이 계속 말없이 있을까? 사울은 고개를 들어 보고는 바로 눈앞에 펼쳐진 비현실적인 광경에 소스라치게 놀랐다. 올리버와 리드 둘 다 움직이지 않고 굳어있었다. 올리버는 말을 하는 듯 입을 벌리고 있었고, 리드는 의자에 반쯤 나와 있었다.

``빨리도 알아채시는군요.''

굵은 목소리가 사방에서 들려왔다. 사울은 자리에서 일어나 주변을 둘러보았지만, 다른 누구도 보이지 않았다.

``그만 둘러봐도 됩니다.''

사울은 움직이는 모습을 보았지만, 잘못 본 것으로 생각했다. 그림자는 스스로 움직일 수 없다. 그러나 그 어떤 논리적인 생각도, 그 어떤 합리적인 추론도 올리버의 그림자가 늘어나 리드의 그림자와 합쳐지는 모습에 산산이 깨어졌다. 심지어는 의자의 그림자도 한 검은 덩어리로 합쳐져 위로 기어올라 어둠에 싸인 사람의 모습이 되었다.

한편으로는 달아나고 싶었다. 모든 인간에게 담겨있는 보호 본능에 자신이 감당할 수 없는 것으로 생각하고 있었다. 다른 한편은 이것이 의미 없는 행동이라고 생각했다. 그래도 달아나려 하자, 자신의 다리가 똑같은 새까만 그림자에 잡혀있는 것을 알아챌 뿐이었다. 점액과 불과 같이 느껴지는 굵은 끈과 같았다. 이 그림자는 천천히 사울을 강제로 앉혔다. 다른 선택이 없어, 사울은 이 남자를 자세히 보았다. 그림자는 두건이 달린 망토와 같은 모습이 되었다. 모습이 차고 이지러져 형체를 알아볼 수 없었다. 고정되어있는 모습은 강철로 된 가면이었다. 사울은 눈을 들여다보려 했지만, 가면에는 틈이 없었다. 가면은 눈 아래쪽에서 안쪽으로 일그러져 짐승의 두개골과 같은 모양이 되어있었고, 빨간색으로 열십자가 칠해져 있었다.

아니, 열십자라기보다는 십자가 모양이었다. 잘 보이지는 않았지만, 칠이 되지 않은 부분이 있었다. 사람 모습을 하고 있었다.

``소개가 필요합니까?''

``그건 필요 없을 것이네.''

사울이 천천히 말했다.

``자네가 엘사 여왕님이 말한 마법사구만. 자네가 알바르 형님과 토비아스 형님을 죽였군.''

``그렇습니다. 하지만 알바르 왕자는 엘사 여왕님이 직접 죽였죠.''

마법사가 말했다. 그림자는 가까워져 한두 걸음 거리에 있었다.

``그리고 토비아스 왕자는 본인이 자초한 것이고요. 정의가 이루어진 겁니다. 전 여왕님을 위해 움직인 거고요.''

``그러면 나는?''

``두려워할 것 없습니다. 대화를 나누고 싶을 뿐입니다.''

``대화를 나누고 싶다는 사람을 묶어두는 건 무슨 예의인가?''

가면은 흥미롭다는 듯 한쪽으로 기울어졌다. 그림자는 한 형체로 고정되어 안에서 한 형상이 나왔다. 평균 키, 평균 체격, 평균적인 외모. 사울은 이것이 이 마법사의 진짜 모습이라고는 생각하지 않았다.

``그렇다면 풀어드리죠.''

마법사가 말했다. 새로 생겨난 손을 까딱하자, 사울의 몸을 감싸던 끈이 풀어져 채찍과 같이 뒤로 사라졌다.

사울은 풀려나자마자 앞으로 달려들었다.

그리고 자신의 몸이 마법사를 통과하는 것을 깨달았다. 마치 허상인 것처럼. 사울이 넘어지기 전에 한 손이 사울의 손목을 붙잡았다. 뼈에서 소리가 날 정도로 강한 힘이었다. 사울은 뒤로 끌려간 다음 옆으로 내동댕이쳐졌다. 벽에 매우 세게 부딪쳐서 등뼈가 꺾이는 듯한 느낌이 들었다. 마법사는 눈 깜짝할 새에 가까이 있었다. 손으로 목을 쥐어 사울을 벽으로 밀어붙였다. 마법사에게서 열이 느껴졌다. 사향과 같은 강한 향신료 냄새가 목구멍을 간지럽혔다. 사울은 자신도 모르게 숨이 멎는 것을 느꼈다.

``그러면 절 공격하는 건 무슨 예의인가요?''

마법사가 물었다. 마법사의 손가락은 사울의 턱선과 목을 쓰다듬으며 목을 죄고 있었다. 그러고는 뒤로 물러났다. 사울은 기침하며 바닥에 쓰러졌다.

``폰이 돼서 무시당하고 잊히는 데에 만족하고 있다니 정말 슬픈 현실입니다. 나이트가 될 수 있는데 말이죠.''

``무\ldots\,무슨 말인가?''

사울은 숨을 헐떡이며 말했다.

마법사는 돌아서서 팔을 크게 벌려 보였다.

``날개 말입니다, 왕자님. 왕자님의 영광스러운 날개 말입니다. 이런 날개가 달려 있다는 것을 알고는 계셨습니까? 날개가 왕자님의 우유부단함, 이타심에 얽매여 있다고요. 이것들을 떨쳐 내기 전까지는 절대로 날아오를 수 없습니다. 이 자기 희생을 위한 자기 희생은 대체 무슨 꼴이랍니까? 정말로요, 아주 낭만적인 이상에 매달려 계신 거죠. 리드 왕자의 말이 틀리지 않습니다.''

``자넨 이해 못 할—''

``그러겠죠. 전 마음이 없습니다. 심장을 파냈으니까요. 하지만\ldots''

아무런 예고 없이, 이 마법사는 주변을 돈 다음 손을 사울의 머리로 내려쳤다. 손가락에서 그림자가 새어나와 얼굴을 감싸 눈과 귀와 코로 흘러들어 갔다. 마법사는 다시 사울을 밀쳐 비명을 바닥에 묻었다.

``여왕님도 그랬습니다.''

그림자가 형상이 되어 사울의 머릿속으로 쏟아져 들어갔다. 사울은 매우 어지러워져 거의 토할 뻔했다. 그래도 자신에게 전해진 것을 약간은 추려낼 수 있었다. 심장을 파내 녹지 않는 얼음 안에 가두어 성물을 만든 것일까? 그러나 진정한 상처는 아직 오지 않았다. 다음에 나온 것은 사람 두 명이 달빛 밝은 밤하늘 아래에 서 있는 모습이었다.

``엘사.''

사울은 숨을 헐떡이며 말했다. 안나를 껴안는 모습을 보고 있었다. 심장이 마구 뛰기 시작했다. 엘사의 이름에도 진정되지 않았다. 더는 사울을 진정시켜주지 못하고 있었다.

``이제 아시겠죠.''

만족한 듯, 마법사는 다시 물러났다.

``왕자님은 이제 버려진 겁니다.''

``왜 이걸 보여주는 건가?''

사울이 중얼거리며 말했다.

``저는 왕자님이 바라는 모든 것을 드립니다.''

마법사가 말했다. 손가락을 튕겨 턱을 쳐 고개를 들게 하고 있었다.

``통치권을 가질 수 있다고요. 엘사 여왕님도 말입니다.''

사울은 비통한 웃음을 터뜨리며 손을 뿌리쳤다. 다시 분노가 타올랐다.

``자네가 뭔데 그런 소리를 하는 건가? 무슨 생각으로 이런 걸 장담하는 건가? 그럴 일은 절대 없네.''

``왕자님이 제가 드릴 수 있는 걸 원하기 때문에 제가 이끌려 온 겁니다. 힘을 갈망하시죠. 항상 갈망하시죠.''

가면은 또다시 한쪽으로 기울어졌다. 그러고는 다른 쪽으로 기울어졌다. 마치 꼭두각시처럼.

``지금은 폰과 같습니다. 하지만 저를 통하면 더 큰 존재가 될 수 있다고요.''

사울은 등골이 오싹해지는 것을 느꼈다. 기름에 덮인 듯 매끈한 유혹의 손가락이 고통스럽게 살 안으로 미끄러져 들어갔다. 사울은 천천히 일어섰다. 마법사가 손을 댔던 팔을 감싸고 있었다. 지금도 쓰라렸지만, 마법사가 마음 안에서 움직이는 것을 느낄 수 있었다. 진짜 느낌이라기보다는 환상이었다. 마치 혈관을 타고 돌아다니는 것처럼.

``왜 내가 필요하단 건가?''

사울이 물었다.

``상관있습니까? 저에게 왕자님이 필요한 정도보다 왕자님께 제가 필요한 정도가 더 큰데, 그런 건 아무래도 상관없습니다. 정말로 중요한 건 제가 왕자님께 드릴 수 있는 것입니다.''

``난 동의한 적 없네.''

사울이 말했다. 천천히 일어서고 있었다. 벽에 몸을 붙이고 있었지만, 다리가 후들거려 언제라도 주저앉을 것 같았다.

``처음엔 알바르 형님에, 그다음엔 토비아스 형님에, 그러고도 자네를 믿으리라고 생각하는 건가? 절대 그렇겐 안 될 것이네.''

사울은 마법사가 그림자 안으로 녹아 들어가 사라지면서 웃음소리를 남기는 것을 들을 수 있었다. 올리버와 리드가 다시 움직이기 시작했다. 이들은 방금까지 일어난 일을 전혀 모르고 있었다. 마법사는 사라졌지만, 마지막으로 남긴 말이 머릿속에서 울리고 또 울렸다.

``아, 전 이미 그렇게 됐죠.''

\textbreak

\forceindent``이젠 모든 게 달라지겠어.''

엘사가 중얼거렸다.

안나는 엘사의 맨어깨에 입을 맞추었다. 이제는 정말로 이런 것을 할 수 있다는 것에 부드럽게 미소를 짓고 있었다. 엘사를 껴안고 있다는 것은 여전히 놀라웠다. 뒤에서 껴안은 채 그저 서로가 있는 것에 즐거워하고 있었다. 이런 놀라움은 아마도 절대 사라지지 않으리라.

``좋은 쪽으로 말이죠.''

안나가 말했다.

``아마도.''

엘사는 인정하지 못한 듯 말했다. 안나는 긍정적으로 생각하는 것에 관해 한바탕 연설을 쏟아내려 했지만, 정말이지, 엘사는 무미건조한 말로 이 순간을 망치고 있었다.

``이젠 알렉이 네가 정말로 내 `그릇된 변덕'에 휘둘리고 있다고 말한 건 생각만 해도 몸서리가 나.''

``잠깐만요, 그걸 정말로 알고 있다고요?''

안나는 엘사의 풀어진 머리카락에 머리를 묻었다. 엘사가 부드럽게 웃어 몸을 떠는 것을 느끼자 얼굴을 붉혔다.

``그 정도는 전혀 아니었잖아요—''

``그렇지. 그리고 사실 네가 날 유혹한 거야.''

엘사가 말했다.

``알렉이 다시 위협하러 온 건 알고 있었니? 이번엔 오직 너 때문에?''

``비꼬는 말 안 할 때가 더 좋았는데요.''

안나는 불만에 찬 목소리로 말했다. 엘사는 더 크게 웃고 있었다. 그래도 알렉에 관해 말하자면, 마지막으로 본 뒤로 안나는 별로 보지 못했고, 말을 나눈 적은 더욱 없었다.

``지금은 좀 괜찮으세요?''

``지금은 합의를 왔어. 마법사를 찾을 때까지는 내 목숨을 노리는 데에서 손을 떼기로 했어.''

엘사가 말했다. 안나는 불편한 듯 굳어졌다. 엘사는 이를 알아챈 듯했다. 안나를 돌아보고 미소를 지어 보였다.

``겉으론 거만하지. 그래도 속으론 좋은 사람이야. 좋은 친구를 잘 고른 거야.''

``전 항상 잘 고르죠.''

안나는 씩 웃고 다시 엘사와 입을 맞추었다. 딱히 충동적인 것은 아니었지만, 확실히 순수한 것도 아니었다. 전자에 가깝고 이것으로 끝나지 않을 것이었다.

입술을 물자 안나는 엘사가 작게 헉하는 소리를 내는 것을 들었다. 안나는 이 소리에 그 어느 것보다 더욱 활기가 돌았다. 겨우 한두 시간이 지났을 뿐이지만, 이제는 더욱 대담해졌다. 안나는 주저 없이 입술을 핥은 다음 혀를 안으로 넣었다. 몇 번이고 들락날락하면서 또다른 소리가 나오는 것을 죽이고 있었다. 안나가 위로 오자 엘사는 안나의 어깨를 팔로 감쌌다.

엘사와 매우 가까이 있는 것, 마음을 털어놓지 않는 여왕이 오직 자기 앞에서만 마음의 장벽을 낮추는 것, 절대로 자신을 다치게 하지 않으리라는 것을 안 채 자연의 힘이 위험하리만치 가까이에 있는 것은 항상 짜릿한 일이었다. 숨을 들이쉬려 물러나자, 안나는 엘사가 자신의 희어진 머리카락을 만지작거리며 손가락 사이로 꼬고 있는 것을 알아챘다.

``그러는 거 정말 좋아하네요.''

안나가 말했다.

``안 잘라내서 다행이야. 저\ldots\,정말 보기 좋아서.''

엘사는 인정하며 말했다. 안나의 눈을 피하고 있었다. 안나는 다시 씩 미소를 지었다. 정확히 말하자면 미소를 짓는 것을 멈출 수 없었다. 엘사는 사랑스러웠다.

``저도 좋아요.''

안나가 말했다.

``그냥 내가 상처를 줘서 생긴 게 아니길 바랄 뿐이야.''

``여왕님이랑은 상관없어요. 제 잘못인 거 알잖아요.''

안나는 엘사의 얼굴에 떨어진 머리카락을 귀 뒤로 넘겨주었다. 눈이 더 잘 보이게 하고 있었다.

``또 여왕님 자신을 탓하면 아주 끔찍한 걸 보여줄 거예요.''

엘사는 안나의 말을 믿지 못하는 듯했다. 안나는 지금이야말로 자신의 힘을 보일 때라고 생각했다. 안나는 바로 누워 엘사의 윗옷을 올린 다음—엘사가 놀라 작게 소리치는 것을 무시하고—배에 입을 댄 다음 바람을 불었다.

아무런 반응이 없었다. 안나는 엘사가 다시 몸을 일으켜 어깨를 으쓱일 때까지 계속 바라만 보고 있었다.

``난 간지럼 안 타.''

``정말 말도 안 돼.''

안나는 삐죽거리며 말했다. 안나는 자신의 맨 허리에 엘사의 손이 닿았을 때 십 분 동안 계속 웃음을 터뜨렸다.

``또 뭘 숨기는 거예요?''

``눈을 안 깜빡여도 돼.''

엘사가 말했다. 유별나게 진지한 말투였다. 안나는 눈을 가늘게 뜨고 엘사의 얼굴을 살폈다. 얄궂을 정도로 무표정을 유지하고 있었지만, 이런 모습을 질리도록 보아 와서 이제는\ldots

``웃음 숨기는 거 다 보여요.''

안나는 볼멘소리로 말했다. 엘사가 미소를 짓자 고개를 젓고 있었다.

``키스의 달인이라 다행인 줄 아세요.''

``고맙다고 해야 하나?''

안나는 엘사가 천연덕스럽게 자근거리는 것으로 생각했다. 최대한 성이 난 척하려 하고 있지만, 마음을 터 놓는 것에 매우 행복해 화는 눈곱만큼도 나지 않았다. 그래도 키스의 달인이라는 것에 관해 말하자면, 엘사는 거의 의심스러울 정도였다.

``그러니까, 사울 왕자님이랑 가까운 사이였던 거네요. 맞죠?''

안나가 물었다. 최대한 별말이 아닌 것처럼 들리게 하고 있었다.

``그래.''

엘사가 대답했다. 엘사는 눈썹을 추켜세웠다.

``우리가 그 이상이었을지도 모른다는 생각은 안 해봤니?''

``단 한 번도 안 해봤어요.''

안나가 말했다. 등을 보인 채 침대에서 뛰어 내려와 언짢은 빛과 안도 된 빛을 감추려 했다. 그런 사이였다 해도 잘못된 것은 없었지마는 아니라는 말을 들어서 좋았다. 엘사가 자기 생각을 알고 있다는 것에 그저 약이 올랐을 뿐이었다.

이것이 엘사가 굳이 계속 설명하는 이유일는지도 모르겠다. 아련히 향수에 젖은 말투였다.

``우린 가까운 사이였지. 지금도 신경을 써 주기는 하지만, 별 사이는 아니었어.''

``이제는 안 가까운 사이로 보이는데요. 사실 그때는 화나신 거로 생각했어요.''

안나는 옷장으로 가 적당히 입을 만한 옷을 뒤적거리고 있었다.

``정말 좋은 사이로 헤어진 건 아니었어. 내 잘못이었지.''

엘사가 말했다.

``확실해요?''

안나는 엘사를 돌아보았다. 이번에는 안나가 눈썹을 추켜세우고 있었다.

``그러니까, 전에 얘기해 봤는데, 확실히 지금도 사랑하시는 것 같던데요.''

``나도 알아.''

엘사가 중얼거렸다.

``하지만 내가 우정을 끊었다고. 내 잘못이지. 나한테 어떤 감정을 품고 있었는지는 항상 알고 있었어. 하지만 난 매우 상처를 받은 상태였고, 사울은 그저 얼만큼인지를 전혀 모르고 있었지. 우리 둘 사이엔 너무 많은 장벽이 있었어. 둘 다 생각을 감추는 데에 너무 능숙했고, 너무 군주가 되는 데에 치우쳐 있었지.''

안나는 아무 말도 하지 않았다. 엘사가 자신에게 말하듯 스스로 말하고 있다는 느낌이 들었다. 안나는 말을 계속할 수 있게 조용히 있었다.

``그러고 나서 여왕이 되자 많은 사람을 멀리했지. 다른 사람을 받아주는 그 조그마한 것도 사라져버렸고, 다 멀리해버렸지.''

성물은 만든 이야기는 나오지 않았다. 안나는 사람들을 멀리한 이유 중 하나가 사울에게 거짓 희망을 주지 않으려던 것인지 하고 궁금해했다.

``이게 남들한텐 더 낫다고 생각했어. 그리고 나한테도. 내가 혼자 있는 게.''

``혼자 있고 싶어하는 사람이 어딨어요?''

안나가 말했다. 엘사는 쓴 미소를 짓고 고개를 끄덕일 뿐이었다. 안나는 다시 옷장을 뒤적거렸다.

``그런데 남`들'이라뇨? 또 다른 사람이 있었단 거예요?''

``에드문드.''

엘사가 말했다. 입가에 걸린 작은 미소는 조금 더 솔직한 미소로 커지고 있었다.

안나는 이 말에 거의 옷장 안으로 넘어질 뻔했다. 엘사가 에드문드와 가까웠다니? 이들은 매우 다르게 보였다. 거의 낮과 밤처럼. 그래도 충격에서 헤어나오자, 진작 알아채야 했다고 생각했다. 에드문드는 확실히 다른 사람보다 더 개방적이었고, 정황을 고려하면 엘사를 이해해 보라고 한 것이 매우 그럴듯했다.

``항상 여왕님의 좋은 점을 말해주시는 것도 당연한 거였네요.''

안나가 말했다.

``그랬다고?''

엘사는 놀라 눈을 깜빡일 뿐이었다.

``여왕님에 관한 생각이 바뀐 이유 중 하나가 왕자님이 기회를 주라고 말한 것 때문일지도 몰라요.''

안나는 인정하며 말했다. 엘사가 고개를 갸우뚱하자 얼굴을 찡그렸다.

``뭔가 안 좋은 소리였네요. 그러니까, 한땐 진짜, 진짜로 화났지만, 지금은 안 그렇고—''

``에드문드가 그런 말을 한 거에 놀란 것뿐이야.''

엘사는 말을 끊으며 말했다.

``내가 왕위에 오르는 걸 아주 반대했다고.''

안나는 얼굴을 찡그렸지만, 엘사는 계속 말했다.

``구스타프를 유배하려고 한 것 때문에.''

안 좋은 소리를 하는 것에 관해 말하자면, 안나는 엘사도 자신만큼 그렇다고 생각했다. 안나는 묻고 싶은 듯 바라보며 기다렸다.

``구스타프가 반정을 일으킨 다음에 마르쿠스께선 구스타프의 처와 자식을 가가운 섬에 유배했지.''

엘사가 설명했다.

``나도 구스타프를 거기로 보내려 했지만, 에드문드가 반대했어.''

``그렇게 안 좋은 소리는 아닌 것 같은데요. 왜 반대하셨는지\ldots''

안나가 말했다.

``둘은 아주 가까운 사이였어. 아마도 자기 형제가 남아있는 걸 바란 것 같아. 무슨 이유든, 그 뒤로는 에드문드랑 틀어졌고. 정말\ldots\,후회가 돼.''

에드문드는 괜찮은 듯 보였다, 안나와의 대화를 생각해보면. 그래도 안나는 가만히 있었다. 엘사는 생각에 잠긴 듯했다. 안나는 그저 다시 옷장으로 돌아가 입을 옷을 계속 찾았다. 안나는 아무런 수확 없이 장장 오 분 동안 서 있었다.

이런 생각이 들자마자, 안나는 뒤에서 엘사가 얼음 드레스를 만들어 내는 한기를 느꼈다. 안나는 호기심에 뒤를 돌아보았다. 드레스는 완벽해 보였다. 한 올도 삐져나와 있지 않았다. 엘사는 약간 자유를 보인 모양이었다. 드레스에는 짧은 망토 대신에, 긴 망토가 목 바로 아래에 있는 눈송이 모양 브로치로 고정된 채 드리워져 있었다.

``그거 잘 나왔네요.''

안나가 말했다.

엘사는 놀란 눈으로 자신의 손을 내려다보았다.

``뭔가 새로운 걸 만드려고 한 건 아니었어. 그냥 변화가 필요하다고 생각했고\ldots''

엘사는 침을 삼켰다.

``그대로 됐어.''

이것이 다시 제어력이 돌아오고 있다는 뜻이었을까. 안나는 갑자기 생각이 떠올라 옷장에서 아무 드레스나 꺼내 엘사가 놀라 가만히 있는 동안 서둘러 갈아입고는 엘사 앞으로 가 손을 흔들어 보였다. 엘사가 왜 그러느냐는 눈으로 보자, 안나가 말했다.

``저한테 만들어 줘 봐요.''

``그건 너무 위험해!''

엘사는 물러나면서 고개를 저었다. 손을 꽉 쥐고 있었다.

``여왕님을 믿어요. 그리고 지금 입고 있는 걸 가지고 만들 수도 있잖아요. 괜찮을 거예요.''

안나가 말했다.

``내 얼음은 성을 뚫고 들어갈 수도 있다고. 드레스는—''

엘사는 시선을 피했다.

``이게 정말 안 좋은 생각인 거 너도 알잖아.''

``그럴지도요. 그래도 여왕님을 믿어요. 전 도와드리고 싶을 뿐이에요.''

안나는 부드럽게 말했다. 안나는 팔을 뻗어 부드럽게 엘사의 머리를 감싸 눈이 마주치게 했다.

``다시 제어하는 법을 배울 수 있어요. 할 수 있다고요.''

``너를 다치게 할지도 모른다고.''

엘사가 속삭였다.

``하지만 그런 적 없잖아요. 제어력을 잃어도, 여왕님 마법은 항상 바로 앞에서 멈췄어요.''

안나가 말했다. 엘사의 맨살에 닿는 사람은 누구든 바로 얼어버렸지만, 안나만큼은 그렇지 않았다. 집무실에 있을 때, 얼음 가시는 안나에게 닿기 전에 멈추었다. 성물이 강타해도 안나는 살아남았다. ``아마도 항상 제어력이 있는 걸지도 모르겠어요. 절 다치게 하고 싶지 않으니까 항상 그러기 전에 멈추는 거죠.''

엘사는 마른 침을 삼켰다. 머리가 정신없이 돌아가고 있었다. 안나는 이를 알아챘다. 그래도 엘사는 여전히 나지막한 목소리로 말했다.

``그럴지도 모르지만, 확실히는 모르는 거잖아. 위험을 무릅쓸 순 없어.''

``강요하지는 않을게요. 여왕님이 선택하세요.''

안나가 말했다. 안나는 뒤로 물러나 기다렸다.

``그래도 저라면 한 번 해볼 거예요.''

엘사는 깊게 숨을 들이마시고 마침내 앞으로 갔다. 안나는 심장 박동이 빨라지다가 숨이 멎는 것을 느꼈다. 자신이 이런 것인지, 엘사가 이런 것인지 궁금했다. 둘 다일지도 모르겠다. 엘사는 몇 센티 뒤에서 멈추어 서 손을 쥐었다. 안나의 눈을 뚫어지라 쳐다보고 있었다.

``확신하니?''

``아주 확신해요.''

엘사는 쥔 손을 폈다. 손끝에서 얼음이 나왔다. 매우 느렸다. 마치 기름층을 지나가는 것처럼. 아마도 제어력을 높이려는 것일지도 모르겠지만, 자신의 드레스를 손을 한 번 휘저어서 만든 대신에, 엘사는 안나에게 직접 손을 대었다. 안나는 엘사의 손가락이 닿는 느낌에 몸을 떨었다. 엘사의 손가락은 팔에서 어깨로 올라가더니 쇄골을 지나 앞으로 갔다. 천이 차가운 것으로 바뀌어 피부를 간질이는 기분 좋은 차가움에 안나는 절로 눈이 감겼다. 엘사는 흉골을 지나 배꼽으로 손을 움직인 다음 마지막으로 크게 아래로 쓸었다.

안나는 아래를 내려다보았다. 양모와 벨벳으로 된 드레스는 사라졌다. 수많은 각도로 빛을 반사하는 얼음으로 바뀌어 있었다. 움직일 때마다 아른거리며 반짝이고 있었다. 팔은 짧은 소매를 제외하고는 맨살이 드러나 있었다. 어깨도 그대로 드러나 있었다. 몸통은 몸에 딱 맞았다. 몸통과 치마가 얼음으로 되어 있었지만, 안나는 나중에야 차가운 것을 알아챘다. 차가움이 싫지는 않았다. 드레스는 더욱 우아하고, 지금까지 입은 그 어떤 것보다도 훨씬 잘 맞았다. 안나에게 맞추어진 것이니 말이다. 그것도 엘사가 맞추어준.

``정말 아름다워요.''

안나가 놀란 채 말했다. 안나는 자리에서 돌아 치맛자락이 다리 주변에서 도는 것을 바라보았다. 숨을 갑자기 들이쉬는 소리를 듣자, 안나는 뒤돌아 엘사를 보았다. 엘사의 눈에 눈물이 맺히고 있었다.

``여왕님, 괜찮으세요?''

``정말 오랜만이야.''

엘사는 떨리는 목소리로 말했다. 훌쩍이면서도 미소를 짓고 있었다. 엘사는 바로 안나를 꽉 껴안았다.

``해냈어! 정말 안 믿겨\ldots\,정말로 해냈어!''

안나는 엘사의 어깨에서 미소를 짓고 더욱 세게 끌어안아 주었다.

``항상 그렇게 믿어왔어요.''

