

\chapter[18장  오랜 관계의 재결속][18장\hspace*{.5em}오랜 관계의 재결속]{18장 \ 오랜 관계의 재결속}



\forceindent``대체 어떻게\ldots\,진짜, 속임수 쓰시는 거 아닙니까?''

안나는 왕자들이 쓰는 곁채의 라운지에서 이상하게 소리를 죽인 외침을 따라 에드문드를 찾았다. 에드문드는 담요를 겹겹이 뒤집어쓴 채 무언가 맛있는 냄새가 나는—핫초코 잔을 쥐고 있었다. 안나는 헝클어지고 삐죽삐죽한 검은 머리를 보고 에드문드인 것을 알아보았다. 머리는 담요 안에 반쯤 들어가 있었지만, 안나와 눈이 마주치자 에드문드는 크게 미소를 지으며 고개를 쑥 내밀었다.

``워, 새로운 모습이신데요?''

에드문드가 말했다. 빠르게 눈을 깜빡이며 위아래로 바라보고 있었다. 그러고는 다시 머리에서 발끝까지 죽 훑었다.

``그거 입고도 정말 안 추우세요?''

``별로요.''

안나가 말했다. 안나의 새 얼음 드레스는 믿을 수 없을 정도로 편안했고, 사실 전혀 춥지 않았다. 성물 사건 이후부터는.

``\ldots흥미롭네요.''

에드문드의 목소리에 안나는 구스타프를 바라보았다. 구스타프는 에드문드 반대편에 앉아있었다. 이들 사이에 있는 탁자에는 체스판이 있었다. 대국은 초반부였지만, 구스타프는 벌써 에드문드의 퀸을 잡았다. 수많은 폰과 나이트를 희생한 결과인 듯했지만.

구스타프에 관한 정보대로면, 안나는 어떻게 행동해야 할지 알지 못했다. 한편으로는 형제 중에 매우 친절한 이 중 하나였다. 조금 거리감이 있기는 하지만. 다른 한편으로는 자신의 아버지에게 반역을 저지른 이였다. 안나는 이처럼 극단적인 행동의 수많은 이유를 상상할 수 없었다. 엘사는 확실히 구스타프를 믿지 않았지만, 안나는 엘사가 편견을—그것도 매우 심하게—가졌다고 생각했다. 그저 반대편에 마르쿠스가 있기 때문이었다. 이 모든 계략 이야기는 이해하기에 벅찼다. 안나는 집에 있을 때처럼 일이 간단하기를 바랐다. 누구를 믿어야 하는지를 알고 있고, 믿을 수 없는 사람도 거의 없던 때를.

구스타프는 기대에 찬 눈으로 안나를 바라보았다. 답변을 바라고 있었다.

``아, 그래요. 이상해라. 그래서, 두 분께서는 자주 두시나요?''

안나는 서둘러 물었다. 에드문드가 웃음을 참는 것을 들을 수 있었다. 안나는 굳이 자신을 방어하려 들지도 않았다.

``키루스 왕자님하고 파비안 왕자님이랑 같이 계신 것만 봐서요.''

``어떨 때는요.''

구스타프는 자리에 앉으라는 손짓을 보였다. 안나는 자신이 약간 주제넘게 나선다는 느낌이 들었다.

``체스 두러 오신 건 아닌 것 같네요. 에드문드를 보러 온 겁니까?''

안나는 눈을 깜빡일 뿐이었다. 구스타프는 통찰력이 있었다. 엘사의 집무실에서 다시 지루한 탄원서를 읽는 것을 지켜보다가, 안나는 에드문드를 찾아 둘 사이의 관계를 돌려놓을 수 있는지 보기로 했다. 엘사에게 친근한 얼굴이 필요했다. 안나는 에드문드에게 많이 신세를 지고 있다고 느꼈다. 최소한 에드문드가 한 것에 관해서는.

``그랬죠. 그래도 두 분이 계속 두세요.''

안나가 말했다.

``전 신경 쓰지 마세요. 구경만 할게요.''

``더는 한 번도 안 둔다는 건 아닙니다. 그냥 그러는 일이 덜하다는 거죠.''

에드문드가 끼어들었다.

``그래도 이거 하나는 똑같아요. 아직도 못 이기겠어요.''

에드문드는 말을 움직이면서 어깨를 으쓱이며 말했다.

``그래도 훨씬 나아지긴 했죠.''

``후밀리아미니 이기투르 수브 포텐티 마누 데이, 우트 워스 엑살테트 인 템포레.\footnote{Humiliamini igitur sub potenti manu Dei, ut vos exaltet in tempore.}''

구스타프가 읊조렸다. 안나는 당황한 채 바라보았다. 구스타프는 한숨을 쉬고 해석해주었다.

``그러므로 여러분은 스스로 낮추어 하느님의 권능에 복종하십시오. 때가 이르면 하느님께서 여러분을 높여 주실 것입니다.''

``어\ldots\,성경에 나오는 말이죠, 맞죠?''

안나가 물었다.

``물론이죠.''

구스타프는 킬킬거리며 말했다.

``여왕님과는 다르시네요. 여왕님은 알아들으셨을 거라고요, 라틴어로도요. 팍툼 에스트 실렌티움 인 카일로. 미카일 우트 프로엘리아레투르 쿰 드라코네.\footnote{Factum est silentium in caelo, Michael ut proeliaretur cum dracone.}''

``하늘에는 침묵이 흘렀습니다. 천사 미카엘이 그 용과 싸우게 된 것입니다.''

에드문드가 해석해주었다. 안나는 미소를 지어 보였다.

``이 구절은 어떻게 생각하시는지요?''

에드문드가 대답을 바라는 듯 가만히 바라만 보고 있자, 안나는 놀라며 말했다.

``아\ldots\,아, 제가 어떻게 생각하냐고요?''

구스타프는 미소를 지었지만, 안나는 선웃음을 짓는 것을 알 수 있었다. 의례적인 미소였다. 거짓 미소는 아니었지만, 마음에서 우러나온 것도 아니었다.

``극단을 믿습니까, 공주님? 선과 악, 천사와 용을요?''

안나는 엘사를 떠올렸다. 엘사는 압제자일지라도 최선을 다한 것일 뿐이었다. 천사와 용, 엘사는 어느 쪽이었을까. 엘사는 자신을 사랑하는 용이자 손에 피를 묻히는 천사였다.

``아뇨.''

안나가 마침내 말했다.

``좋은 대답이네요. 이에 관해선 최소한 여왕님보다는 낫군요.''

구스타프가 말했다. 구스타프가 생각에 잠긴 채 덧붙이자 안나는 엘사의 대답을 물어볼 수도 없었다.

``정의는 흑백의 문제가 아니죠.''

``옛날 생각이 나네요.''

에드문드가 말했다.

``여왕님은 저희와 체스를 두곤 했죠. 저희는 이런 얘기를 주고받곤 했고요. 아주 옛날처럼 느껴졌는데, 지금 생각해 보니 몇 년 안 됐네요.''

안나는 고개를 끄덕였다.

``여왕님이 한땐 왕자님과 가까웠다고 말씀하셨어요. 하지만\ldots''

안나는 말을 잠깐 멈추고 구스타프를 향해 돌아섰다.

``왕자님에 관해선 별말씀 없으셨어요. 그냥\ldots\,유배하기를 원했다고만 하셨어요. 에드문드 왕자님이 막으려 했고요.''

구스타프는 한동안 말없이 있었다. 라운지 안도 긴장된 분위기에 어두워지는 듯했다. 안나의 시선은 에드문드에게 돌아갔다. 고개를 숙이고 있었다. 마침내 구스타프는 씁쓸한 미소를 보였다.

``제 아내하고 자식은 사라졌죠. 제가 너무 참을성이 없고 무모해서요.''

구스타프가 말했다.

``전 참는 법과 조심하는 법을 배우고 있습니다. 하지만\ldots\,너무나도 늦었네요. 이젠\ldots\,그림자밖에 없네요.''

자리에서 일어난 다음, 구스타프는 다른 말 없이 라운지를 떠났다.

안나는 구스타프가 모퉁이를 돌아 사라질 때까지 가는 것을 말없이 바라보았다. 에드문드는 천천히 담요를 걷어내었다. 겉치레로 핫초코를 마시는 것도 보이지 않고, 잔을 탁자에 내려놓은 다음 시선을 돌렸다. 이따금 한숨을 내쉬고 있었다. 이러면서 우거지상을 지으며 격하게 관자놀이를 문지르고 있었다. 안나는 무슨 일인지 알지 못했다. 모르고 있는 무언가가 잘못되었다.

``저한테 볼 일 있나요?''

에드문드가 갑자기 물었다. 에드문드를 한바탕 괴롭히던 것이 지나갔다. 에드문드만의 활기가 돌아왔다. 약간은 억지로 짜낸 듯했지만, 안나는 그래도 반가웠다.

``아!''

안나는 자리에서 일어섰다.

``그냥\ldots\,여왕님께서 두 분 사이가 이렇게 된 걸 후회하신다고요. 그리고 전에 말씀하신 대로 다시 행복하게 해 드리고 있는데\ldots''

``잘하고 계시네요.''

에드문드가 말했다. 장난스럽게 웃으며 안나의 새 드레스에 고개를 끄덕이고 있었다.

``바로 물어볼게요. 두 분께서 이제—''

``지금 그 말 하자는 게 아니잖아요!''

안나는 빨개지는 얼굴에 손부채질을 했지만, 에드문드는 소란스럽게 웃고 있었고 안나는 이를 인정해 버린 꼴이 된 것을 깨달았다.

``그럼 무슨 말을 하려는 건가요?''

에드문드는 손으로 딱 소리를 냈다.

``아, 잊어버릴 뻔했네. 그 초콜릿은—''

안나는 이 일에 화내는 것을 거의 잊고 있었다. 안나는 초콜릿을 어떻게 만드는지 전혀 알지 못했다. 오직 먹을 줄만 알고 있었다. 그리고 이 낯선 왕국의 요리사들이 왕실스러운 압박감 없이 만드는 법을 가르쳐 주리라고는 생각하지 않았다. 그래서 에드문드를 선택했다. 엘사에게 단호하게 자신을 과소평가하고 있다고 말한 다음—엘사와 가까워지는 것에 관한 것이었다—안나가 보기에, 에드문드는 아주 관대하게 도와주려 했다. 물론 에드문드는 안나를 도와주는 척하면서 일을 망치고 있었다.

``맛보지 말라고 한 것도 당연한 거였네요.''

안나는 화난 말투로 말하며 성큼성큼 앞으로 걸어갔다. 에드문드는 초조하게 웃으며 뒤로 물러나고 있었다.

``공주님, 공주님이 혼자 다 해치울까 봐 제가 맛봐드릴게요. 왕자님이 이렇게 말씀하셨다고요. 그러니까 대체 왜 괜찮았다고 하신 거냐고요?''

``괜찮았어요. 좋다고는 안 했죠. 좋은 면을 보세요! 이 덕분에 더 재미있고, 좋은 분위기가 됐잖아요, 맞죠?''

에드문드는 안나가 한 대 치는 것을 피하고 다시 웃음을 터뜨렸다.

``하지만 여왕님께서 좋아하셨죠, 맞죠?''

``그냥 식중독에 안 걸리셔서 다행이에요.''

안나가 대꾸했다. 그래도 더 들쑤시지는 않았다. 어차피 안나 자신이 망친 것이니 말이다.

에드문드는 덧옷의 주름을 펴고 평소대로 소매를 팔꿈치로 걷었다. 안나는 오늘따라 왜 에드문드가 단정해 보이는지 궁금해했지만, 그러고는 구스타프와 같이 있었다는 것이 떠올랐다. 안나는 에드문드가 다른 사람의 생각에 신경을 쓴다고 생각하지는 않았다.

``그래서, 정확히 뭐가 필요하세요?''

에드문드가 물었다.

``아마도 왕자님이 다시 화해하시는 게 좋을 것 같아요.''

안나가 말했다. 엘사는 믿을 만한 다른 누군가가 필요했다.

``아, 그리고 사울 왕자님도요.''

에드문드는 깊게 숨을 들이마시고 천천히 내뱉었다. 볼을 부풀린 다음 크게 터뜨리는 소리를 냈다.

``그게 좋겠네요. 그러니까, 조\ldots\,좀 많이 안 좋은 말을 했죠. 할 수 있으면 다시 주워담고 싶지만\ldots''

``너무 늦었죠.''

안나가 말했다.

``그래도 사과할 순 있어요.''

천천히, 에드문드는 미소를 지었다.

``그거 좋겠네요. 앞장서시죠!''

\textbreak

엘사는 손에 든 보고서를 보며 얼굴을 찡그렸다. 이미 내용을 단어 하나하나까지 다 욀 수 있을 정도였지만. 최근에 아렌델에 닥친 가뭄에 땅이 건조해져 여름 수확량이 크게 줄었고, 비축량 대부분은 서던 제도에 빼앗겼다. 복수심을 품은 마음 한 편은 왕국을 운명에 내버려두고 싶었다. 오래전, 엘사를 거들어주려고 온 사람은 아무도 없었다. 엘사는 홀로 고통을 겪었다.

하지만 자신의 처지를 거의 알지 못할 민중들에게 복수하는 것이 비열한 일이라는 것은 잘 알고 있었다. 마음대로 무분별하게 통치해 마르쿠스가 가르쳐 준 모든 것을 저버리고 싶어도, 아렌델은 안나의 고향이었다. 엘사는 자신의 국민들을 굶주리게 두고 싶지 않았다. 어차피 이들은 협정을 맺었다. 안나가 서던 제도로 오면 관용을 베풀겠다는 것 말이다. 엘사는 이 약속을 지킬 것이다. 안나를 중요하게 여기는 것 외엔 다른 이유가 없을지라도.

아마도 새로운 공급처를 확보할 때일 것이다. 어차피 서둘러 거울을 완성할 때이고, 서던 제도에서 가만히 앉아있는 것은 아무런 도움도 되지 않았다. 엘사는 보고서를 치우고 지도를 펼쳤다. 하지만 목적지—목표물은 이미 머릿속에 있었다.

위즐턴은 손에 들어오는 모든 것을 숨겨 놓은 곳으로 잘 알려졌다.

문을 두드리는 소리에 집중이 흐트러졌다. 엘사는 익숙하지 않은 소리에 놀라 눈을 깜빡였다. 누군가가 한 번이라도 노크하는 것이 놀랄 일이 아니라는 것을 생각해내자, 엘사는 겨우 웃음을 참았다. 안나 때문에 확실히 나쁜 버릇이 들고 있었다. 노크하는 법을 모르는 것일까.

``뮈하러 노크하는 거니?''

엘사는 안나가 누군가와 이야기하는 것을 듣고 고개를 저었다. 목소리는 문을 뚫고 들어와 약간 웅얼거리는 소리가 되었지만, 쉽게 알아챌 수 있었다.

``그냥 들어가요. 신경 안 쓰실 거 같은데요.''

``좋은 첫인상을 보이는 거라고요! 진짜, 저도 이 정돈 알아요.''

``첫인상이요? 십삼 년 동안 뵈셨잖아요.''

``뭐, 그렇다면\ldots''

두 번째 목소리는 익숙한 목소리—에드문드였다, 엘사는 알아챘다. 두 번째로 충격이 왔다. 이들은 모든 왕자가 다 모인 가끔 있는 회의 때를 제외하고는 더는 말을 섞지 않았고, 엘사가 기억하기로 마지막으로 일대일로 대화를 나눈 것은 에드문드가 냉혈한이라고 한 다음에 에드문드의 목숨을 가지고 위협하던 날이었다. 그런 다음 구스타프가 나타나 에드문드를 끌고 갔다. 이 말이 얼마나 정확한지를, 얼마나 쓰라린 말이었는지를 알았다면 에드문드는 이런 말을 꺼내지도 않았을 것이다.

``그냥 들어와.''

엘사가 말했다.

문이 살짝 열렸다. 안나와 에드문드가 들어왔다. 둘 다 문틈으로 머리만 내어놓고 있었다. 하나가 다른 하나 위에 있었다. 이상하게도, 안나가 에드문드보다 위에 있었다. 무슨 일인지, 에드문드는 쭈그려 앉은 채 문틀을 꽉 쥐고 있었다.

``둘이 뭐 하는 거니?''

``에드문드 왕자님 데려왔어요!''

안나는 에드문드의 옷깃을 잡아 쾌활하게 집무실 안으로 끌고 들어왔다. 도와달라고 소리치는 것은 무시하고 있었다. 엘사는 에드문드가 살짝 불쌍해졌다.

``억지로 끌고 온 건 정말로 아니지?''

``같이 오겠다고 하셨어요. 그런데 여기 다 오니까 갑자기 겁을 집어먹더라고요.''

안나는 성을 내며 말했다.

안나의 도발적인 말에 에드문드는 자리에서 바로 일어났다. 알 수 없는 손짓을 하고 있었다.

``그냥 귀찮게 하기 전에 안 바쁘신지를 알고 싶었다고요! 안나 공주님이 항상 들이닥치는 건 괜찮으시겠지만, 저를 보고 싶어 하시지는—''

``자네를 보는 게 그렇게 불쾌하진 않지.''

엘사는 말을 끊으며 말했다.

``필요한 거라도?''

에드문드는 입을 다물었다. 안나는 씩 미소를 지으며 물러났다.

``아, 저\ldots\,전 그냥\ldots''

에드문드는 목덜미를 긁적였다.

``안나에게 기회를 쥐 보라고 말한 건 고맙게 생각하네.''

엘사가 말했다. 잠깐 안나를 흘끗 바라보고 있었다. 안나는 미소를 짓고 용기를 북돋아 주는 듯 부드럽게 고개를 끄덕였다. 누구에게 하는 행동인지 엘사는 알 수 없었다.

``그냥 지금처럼만 말씀해 주세요.''

에드문드가 말했다.

``자네는 자주 그러잖나.''

에드문드는 얼굴을 찡그렸다.

``전에 말한 건 별생각도 없었고, 그럴 의도도 아니었습니다. 제가 얼마나 화났는진 모르시겠지만, 그렇게 무례하게 하려던 건 아니었습니다. 제\ldots\,제 생각엔 정말 잘하고 계신 것 같습니다. 더 잘할 수 있는 사람은 없죠.''

정확히 무엇에 화났는지 엘사는 여전히 이해할 수 없었다. 그러나 어떤 식으로든, 엘사는 에드문드의 반응에 화나거나 상처를 받지도 않았다. 혹은 다른 왕자의 거부에도. 자기 홀로 있는 것은 본인의 의도였다. 자신이 원하는 것을 할 뿐인데 다른 사람에게 화를 낼 수는 없었다. 어차피 왕자 대부분과는 가까운 사이가 아니었다. 지금도 이들과 지내는 것을 전혀 원하지 않았다. 인정을 바라던 방법으로는.

그래도 오랜 친구로 생각하던 이에게서 듣는 말은 약간이지기는 하지만, 기뻤다.

``사과 받아주겠네.''

엘사는 부드러운 말투로 말했다.

에드문드가 크게 미소를 짓는 것에 여전히 옛날 생각이 났다. 엘사는 이 모습에 살짝 미소를 지었다. 에드문드는 이를 보고 활기가 넘치는 목소리로 말했다.

``그러면 다시 누나라고 불러도 되나요?''

``누나라고 불렀다고요?''

안나가 끼어들었다.

``어릴 때는.''

엘사는 한숨을 쉬며 말했다.

``괜찮다면서요!''

``좀 귀여운데요.''

안나가 말했다. 안나는 책상이 있는 단 위로 올라가 아무런 예고 없이 엘사의 무릎 위에 주저앉았다. 엘사는 안나가 고개를 치켜드는 것을 보고 눈썹을 추켜세울 뿐이었다.

``하지만 저를 좋아하신다고요.''

``경쟁하려는 건 아닙니다만\ldots''

닫힌 문이 아무런 기척도 없이 갑자기 활짝 열렸다. 엘사는 한동안 어렴풋이 그 많은 왕자 중에 에드문드만이 노크하는 법을 알고 있다니 세상이 이상해졌다고 생각했다. 사울이 집무실 안으로 들이닥치자 엘사는 매우 놀랐다. 사나운 눈빛에 단정하지 못한 모습이었다. 사울이 이런 적은 한 번도 없었다. 엘사는 안나가 놀라서 가까이 붙는 것을 느꼈다.

사울은 이들을 보자 눈이 휘둥그레졌다.

안나는 물러난 다음 헛기침했다. 엘사의 시선은 사울에게 고정되어 있었지만, 안나가 초조하게 머리카락을 귀 뒤로 넘기는 것을 얼핏 볼 수 있었다.

``필요한 게 있는가?''

``단둘이 얘기할 수 있겠습니까?''

사울은 에드문드를 바라보고 시선을 안나에게 돌리며 말했다.

엘사는 거절할 참이었고 에드문드도 한소리 하려는 듯했지만, 안나는 에드문드에게 가 팔을 붙잡고 활기차게

``저흰 일이 있어서 나가볼게요!''

라고 외쳤다. 엘사가 뭐라고 하기 전에 안나는 이미 밖으로 나가버렸다. 문이 닫히자 사울은 뒤로 가 문을 잠그기까지 했다.

엘사는 눈을 가늘게 뜨고 말했다.

``대체 무슨 일인가?''

``안나 공주와 깊은 사이이신 겁니까?''

사울이 물었다.

책망하는 목소리였다. 거칠고 답을 요구하는 말투였다. 그러면서도 씁쓸한 말투라 사울이 이미 알고 있었으리라 생각했다. 엘사는 사울을 멀리 떨어트려 놓은 것에 죄책감이 들었다고 생각했지만, 그런 것이 아니었다는 것을 깨달았다. 후회와, 심지어는 원한까지도 있었지만 죄책감은 아니었다. 어찌 되었건 엘사는 옳은 일을 했다.

``그렇다.''

엘사가 말했다.

``통치에 좋은 영향이 되진 않을 겁니다.''

사울은 경고하며 말했다.

``다른 사람들은 웬 외국인한테 휘둘리고 있다고 할 겁니다. 그리고 서던 제도에 반역을 저지른다고도 할 거고요.''

``이미 그러는 것이 아니었는가? 마음대로 하게 두게.''

사울은 주먹을 쥐고 앞으로 갔다. 엘사가 경고의 표시로 손을 올리자, 사울은 겨우 멈추어 섰다. 사울은 잠깐 눈을 꽉 감고 이를 악문 채 물었다.

``왕국이 그렇게 중요하지 않다는 겁니까?''

``중요하지.''

엘사가 말했다.

``나도 묻겠네. 왕국에 관한 걱정 때문에 여기 온 것인가, 아니면 내 행동을 비난할 구실로 온 것인가?''

``구실이라고 하셨습니까? 그 어떤 것도 구실이 될 수 있었겠죠.''

사울이 말했다.

``여왕님께서는 생각을 밝히지도 않으시고, 권고를 듣지도 않습니다. 전 할 수 있는 모든 것을 해서 여왕님께 대항하려는 사람들을 막았는데, 이번에는\ldots\,여왕님, 이대로는 안 됩니다. 여왕님 자신을 망가뜨리고 있다고요.''

``나에게 이래라저래라 하지 말게.''

엘사가 말했다.

``아무 생각 없이 행동할 땐 그렇게 할 겁니다!''

``아직도 내게 말을 편히 못 하겠는 것인가?''

엘사가 나지막이 물었다.

사울은 굳은 채 서 있었다. 엘사가 마법이라도 쓴 양 얼어붙어 있었다. 아마도 그 이상이리라. 몸과 마음이 마비라도 된 듯했다. 엘사는 남이 말하는 것을 멈추게 할 수 있었다. 엘사는 누군가가 자기 자신에게 거짓말하는 것은 막지 못했다. 엘사는 이를 그 누구보다도 잘 알고 있었다. 무겁고 답답한 침묵이 집무실 안에 드리워졌다. 그래도 엘사는 사울이 말을 꺼낼 때까지 기다렸다.

``\ldots왜죠?''

사울은 가까이 다가갔다. 엘사가 다시 손을 올렸지만, 이번에는 멈추지—멈추고 싶지 않았다.

``그 여자아이한테 뭐가 있다는 겁니까? 제가 고작 만난 지 몇 주 된 여자아이보다 뭐가 못났다는 겁니까?''

``꼭 비교해야겠다면, 자네는 나보다 모르는 게 많네.''

``전 항상 기다리고 있었다고요, 몇 년 동안이나요. 전 여왕님 편이 되길 바랐을 뿐이고, 대가도 안 바라고 도와 드렸는데—''

``그렇다면 지금 하는 행동은 무엇인가?''

엘사가 물었다.

``전 답을 원합니다!''

사울은 책상을 내려칠 수 있을 정도로 가까이 있었다. 격노한 눈빛이었다. 그러나 이내 섟이 풀려 폭발하자마자 팔을 떨며 고개를 숙였다.

``그냥\ldots\,이유를\ldots\,말해주십시오.''

``날 위해 대체 무엇을 해주었지?''

엘사는 자리에서 일어서서 사울의 팔을 잡아 진정시켜 주었다. 충격에서 억지로 헤어나오게 하고 있었다.

``난 모든 것을 기억하네. 항상 자네를 친구로 생각해왔지만, 나에게 한 일 중에 자네 자신을 위한 일이 아닌 것이 있었는가?''

사울은 말없이 있었다. 천천히 가장자리로 물러나고 단에서 내려와 다시 아래로 갔다. 이렇게, 사울은 다시 완벽하게 겸손한 모습을 보였다. 최소한 진짜 모습이기는 한 폭발하며 화를 내는 모습, 혹은 이 가장하는 모습. 엘사는 어느 것이 더 나쁜 것인지 알지 못했다. 사울은 엘사를 가르쳐주었고 엘사는 사울을 믿어주었지만, 이 두 사람은 서로 아는 사이 정도일 뿐이었다. 이것이 지금까지 이 둘 사이 관계에 놓인 수수께끼였다.

``답을 주지는 못하네. 나도 최근에야 알게 된 것이네.''

엘사가 말했다.

``안나 공주 때문입니까?''

사울이 나지막이 물었다.

``그렇다면 저는 어떤 존재란 말입니까?''

``부분적으로는 안나 공주 덕이기도 하네.''

엘사는 인정하며 말했다.

``하지만 답은 항상 우리 둘 사이의 장벽에 있네. 우린 친구 사이일세, 사울. 자네를 떨어트려 놓은 건 미안하긴 하지만, 우리는 단 한 번도 가까운 적도 없었네.''

``전 그랬습니다, 항상 그랬습니다—''

엘사는 고개를 저었다. 사울은 그대로 멈추었다. 입이 천천히 다물어졌다.

``그랬다면 지금 이런 말을 하고 있지도 않았겠지.''

``마지막 말입니까?''

``그렇다네.''

``그렇다면 저를 친구로 생각하니 다행입니다. 지금까지의 나날은 항상 소중히 생각합니다.''

간결한 말이었지만, 사울은 정직해지고 있었다. 비꼬는 말이 아니었다. 씁쓸하게 미소를 짓고 있고 괴로워하는 빛이 얼굴에서 떠나지 않았지만, 엘사는 진심인 것을 알 수 있었다.

``나도 그렇다네. 자네는 항상 믿을 만한 친구였지. 이건 절대로 바뀌지 않을 것이네.''

사울은 고개를 끄덕이며 돌아섰다. 패배한 군인처럼 무거운 걸음을 떼며 문을 향해 갔다. 문고리 위로 손이 올라가자 사울은 그대로 멈추었다.

``여왕님\ldots''

사울은 뒤를 돌아보았다. 눈에 무언가가 비쳤다. 엘사는 이를 알아채지 못했다. 어떤 말이 입에서 나오려 했다. 입에서는 아무 말도 나오지 않았다. 사울은 머리를 흔들고 다시 돌아섰다. 엘사는 사울의 뒷모습만을 볼 수 있었다. 어째서인지, 존재하지 말아야 할 무언가 단호한 기미가 보였다.

``별것 아니었습니다.''

뒤에서 문이 잠겼다.

\textbreak

\forceindent``와, 안에서 대체 뭔 일이 일어나고 있을까요?''

에드문드는 열쇠 구멍에 귀를 대다가 바닥에 엎드려 문 아래로 엿보려 했다. 큰일이라도 하는 듯, 안나에게 윙크해 보이고 있었다. 안나는 옷깃을 잡아 에드문드를 끌어내었다.

``그거 그만 좀 하세요! 정말, 몸집치고는 정말 세시네요. 뭐 드셔서 그리된 거예요?''

에드문드가 외쳤다.

``두 분이 오붓한 시간 보내게 하자고요.''

안나가 말했다.

``공주님도 궁금하실 텐데요.''

에드문드는 눈썹을 위아래로 흔들며 말했다.

``사울 왕자님이 여왕님을 좋아하시는 건 알고 계시죠, 네? 어디 맛이 가지 않은 한 모를 수가 없다고요. 걱정도 안 되세요?''

``걱정할 게 없죠.''

안나는 엘사의 마음이 어떤지 그 누구보다 잘 알았고, 자신의 질투를 억제하고 싶었다. 사울이 더 걱정되었다. 아주 심란하고 화나 보였다. 평소와는 매우 다르고, `위험해' 보였다.

``왕자님도 사울 왕자님이 좀 이상해 보이시나요?''

``완전히 다른 사람으로 보이죠, 네. 그러니까 이상해 보인다고 말씀하신 게 아주 안 좋은 감이 든다는 거면\ldots''

에드문드는 어깨를 으쓱였다.

``뭐, 여왕님께서 알아서 처리하실 수 있겠죠.''

``이제야 걱정 안 하기로 하셨네요.''

안나는 머리를 흔들었다.

``다른 거 물어봐도 되나요?''

``물어보시죠.''

에드문드가 말했다.

``아까 구스타프 왕자님께서 하신 말 말예요. 아내하고 자식이 사라졌다고 한 거요\ldots''

에드문드는 잇소리를 내 안나의 말을 끊고 뒤로 안나를 뒤로 끌어당겼다. 큰 걸음으로 물러나 엘사와 점점 멀어졌다. 안나는 놀란 채 에드문드가 돌아서는 것을 바라보았다. 에드문드는 여기저기 훑어보고 있었다. 주변에 아무도 없는 것을 확인하고 나서야 에드문드는 아주 낮은 목소리로 물었다.

``반역 사건에 관해 얼마나 알고 계신가요?''

안나가 모른다고 대답하자 에드문드는 한숨을 내쉬었다.

``그래요, 저도 더 많이 알지는 않겠지만—그때는 고작 몇 개월 난 아기였을 테니까요—반역은 실패했고, 형님의 아내분과 갓난아기는 유배되었죠.''

``그래서 여왕님이 왕자님을 거기로 보내려 한 거네요.''

안나는 서둘러 말했다.

``네. 바지로요.''

에드문드가 말했다. 불결하고 사악한 이름이라도 되는 듯 서둘러 내뱉었다. 안나는 이 소리에 몸서리가 났다.

``섬으로 보면 될 거예요. 어쩌면 감옥이요. 하지만 고문을 위한 장소였죠. 팔자 기구하게도 형님이 설계한 데이기도 하고요.''

``구스타프 왕자님이 설계했—''

``심문을 위해서였죠. 그 왜, 간첩이나 반역자 말예요. 형님은 치안에 크게 관여하셨죠. 하지만 잔인하다 해서 운영이 중단되자\ldots''

에드문드는 불편해 보였다. 안나는 왜 그런지 이해할 수 있었다. 이야기가 어디로 흘러갈지 알고 있었다.

``유배에 쓰이게 됐어요. 얼른 듣기엔 괜찮아 보이죠. 하지만 실제로는\ldots\,죽는 것이나 다름없죠.''

``그러니까, 왕자님 가족이\ldots''

안나는 침을 삼켰다.

``돌아가셨단 거네요.''

에드문드는 천천히 고개를 끄덕였다.

``여왕님은 전혀 모르세요. 그리고 솔직히 이편이 낫죠. 아무도 잘은 모르죠. 일급 기밀 같은 거요. 하지만 형님은 제가 과민반응한다고 하셨어요. 제가 여왕님께 말씀드리려는 걸 겨우 막으셨죠.''

목소리가 낮아졌다.

``살아있었다면, 오든은 지금쯤 제 나이가 됐겠네요. 아마도요.''

두 사람 다 한동안 말을 꺼내지 않았다. 안나는 충격을 받은 채 말없이 있었다. 마르쿠스가 자신의 손자를 살해했다. 엘사에게는 아주 다정한 아버지인 사람이 말이다. 엘사에게 말해야 할까? 안나는 엘사가 믿지 않으리라고 생각했다. 그리고 믿는다 해도, 구스타프는 반역을 저지른 몸이다.

``말 못할 치부가 정말로 아주 많이 있어요. 그냥 건드리지 말고 계세요.''

에드문드가 말했다. 초점 없는 눈을 하고 있었다. 이번만큼은 에드문드가 자기보다 나이가 많다는 것이 떠올랐다. 아마도 아렌델에서 보호를 받으며 자라 온 자신보다 보고 들은 것이 더 많을 것이다.

``여왕님께는 말하지 말라는 거죠?''

``그래 봐야 뭐가 될까요? 우리 둘을 위해서라도 괜히 공주님하고 여왕님 사이를 틀어 놓지 말자고요. 여기까지 오기도 쉽지 않았으니까요. 알겠죠?''

에드문드는 미소를 지은 다음 안나의 어깨를 툭툭 쳐주었다. ``생각은 감사하지만, 공주님, 저희 문제는 저희가 다루게 두세요. 서던 제도의 형제 열셋이요. 저희 문제가 공주님의 문제가 돼서는 안 되죠.''

``그러시다면요.''

안나가 말했다.

``저희 가족이 뱀 소굴처럼 보일지도 모르겠네요.''

에드문드는 웃으며 말했다.

``아뇨, 차라리 그랬으면 좋겠네요.''

안나는 벽에 기대어 깊게 숨을 들이마시고 미끄러져 바닥에 주저앉으면서 숨을 내뱉었다.

``많은 걸 알게 될수록 더 복잡해지는 거 같아요. 왕자님은 어떻게 하세요? 그러니까, 이 모든 걸 어떻게 처리하시냐고요.''

에드문드는 안나 옆에 앉아 다리를 끌어안았다.

``언젠간 모든 게 바로 되겠죠. 계속 그렇게 바라고 있어요. 그리고 제가 그렇게 하게 될 거고요.''

``그리고 사람들은 저보고 긍정적이래요.''

``어쨌든 긍정이 제 흠을 메우는 장점이니까요.''

에드문드가 말했다. 자신의 머리 옆쪽을 치고 있었다.

``안 그랬으면 꽤 공허하게 지내고 있었겠죠. 항상 믿음의 끈을 놓지 마세요, 공주님.''

``조언은 괜찮네요.''

안나가 중얼거렸다.

안나는 그저 그럴 수 있기를 바랐다.



%작가曰: 구스타프의 극단에 관한 엘사의 답은 《템페스트 외전 2—체크메이트》를 읽어 주십시오.