

\chapter[19장  투명한 두 마음][19장\hspace*{.5em}투명한 두 마음]{19장 \ 투명한 두 마음}



악몽이 다시 돌아온 이후로, 악몽은 매일 밤 엘사를 괴롭혔다. 엘사가 아무 잘못이 없다고 말해도, 안나는 죄책감을 느끼지 않을 수 없었다. 이런 낯선 감정을 불러온 장본인이 바로 안나였고, 이에 엘사의 고통은 억누를 수 없을 정도가 되었다. 억누르는 것에 동의한 것은 아니었지만, 엘사가 자는 중에 몸을 비틀며 두려움에 찬 알아들을 수 없는 말을 내뱉는 모습을 볼 때마다 안나는\ldots

안나는 차라리 대신 고통을 겪고 싶었다.

아무리 일에 빠져들려 해도, 악몽은 결코 멈추는 법 없이 더 심해지기만 했다. 매우 강력해서 깨어있을 때에도 안나는 악몽을 언뜻 볼 수 있을 지경이었다. 몇몇은 좋고 몇몇은 나쁜 엘사의 어릴 적 기억이 원한과 후회와 갈망의 소용돌이가 되었다. 가끔은 자신이 수만 조각으로 깨어져 바람에 쓸려 흩어져 버리는 느낌도 들었지만, 안나는 이러한 느낌을 알지 못했고 엘사도 마찬가지로 어찌할 줄을 모르고 있었다. 심장을 파내 성물을 만드는 광경이 이 사이를 비집고 들어왔다. 이럴 때마다 엘사는 가슴을 쥐며 더는 필요 없는 공기를 들이마시려 헐떡이곤 했다.

엘사는 자신의 악몽으로 괴로워하지 말라고 했지만, 안나가 매번 엘사의 침대로 가는 통에 결국 안나의 품 안에서 깨는 일이 일상이 되었다. 머리가 안나의 어깨에, 이마가 안나의 목에 놓인 채 조용한 심장 박동 소리에 다시 잠이 들곤 했다. 눈을 뜨면 안나가 침대의 머리판에 기대어 자신의 머리를 무릎에 올려놓은 채 앉아있는 모습을 자주 보았다. 안나는 한 손으로 자신의 머리를 쓸어주고 있었다.

어느날, 안나는 엘사의 침대에 들어와 잤다.

안나가 생각하기에 어차피 이들은 같은 침대에서 함께 일어날 것이었다. 예절바른 일은 아니지만, 안나는 같은 침대에서 자는 것이 더욱 효율적이라고 말했다. 엘사는 효율성을 몹시 추구했으니 말이다. 결국, 안나가 말싸움을 시작하려는 참에 엘사는 고개를 끄덕이고 안나를 안아주었다.

또 안나가 밤 동안 무릎에 엘사의 머리를 올려놓은 채로 아침을 맞았다. 또 엘사가 상실감에 괴로워하던 밤이었지만, 안나는 마침내 엘사가 평화로운 모습으로 자는 것을 보게 되어 다행이었다. 엘사가 깨어나 천천히 눈을 깜빡이며 고양이 같은 모습으로 나른하게 몸을 쭉 펴는 것을 보자, 안나는 엘사를 보고 밝게 미소를 지었다. 엘사는 침대에서 일어났다. 안나도 마찬가지로 밤새 기대고 있던 딱딱한 머리판에서 나왔다. 안나가 몸을 펴자 관절에서 뚝뚝거리는 소리가 났다.

``그렇게 자면 안 돼. 등에 안 좋아.''

엘사가 말했다.

``어, 아마도요.''

안나는 높은 목소리로 말했다.

``하지만 이래서 여왕님이 편하게 주무신다면 전 상관없어요.''

``잠을 못 자고 있잖아.''

안나는 알아들었다는 듯하면서도 알아듣지 못한 듯 어깨를 으쓱였다. 엘사는 이 모습에 한숨을 쉬었다. 물론 안나는 잠을 조금 못 자고 있었지만, 엘사는 한동안 밤에 최소한 한 시간—평균적으로는—은 자기로 했다. 하지만 안나는 이 습관이 정확히 얼마나 갈지 예상할 수 있었다. 엘사는 성물을 만들어낸 이후로 많은 잠이 필요하지 않았고, 이 이후로—오 년 전부터 이런 능력을 남용해왔다. 안나는 자지 않고 몇 시간만을 버틸 수 있었다.

안나가 침대에서 나오려고 하는 찰나에 엘사는 안나의 손목을 잡고 차분한 말투로 부드럽고 담담히 말했다.

``윗옷 벗어봐.''

안나는 돌아서서 이상하다는 눈으로 바라보았다.

``어\ldots\,말대로 해야 할지 모르겠네요. 뭐 좋은 건가요?, 그러니까, 좀 뜬금없어서요.''

엘사는 얼굴을 찡그렸다.

``그냥 말한 대로 해. 윗옷 벗고 엎드려 있어 봐.''

모든 것을 고려해도 이상한 요청이었지만, 안나는 엘사를 믿어 아무런 질문 없이 더 주저하지 않고—전혀 주저하지 않고 엘사의 말대로 했다. 안나가 돌아서지도 않고 윗옷을 벗자 엘사는 눈을 돌렸다. 안나는 훤히 보이게 불편해하는 모습에 웃음이 나오려는 것을 참고 있었다. 엘사는 겨우겨우—본인이 말하는—예의를 벗어던졌다. 대부분의 경우에 엘사는 딱딱해 보일 정도로 완벽히 예의를 차리고 있었다.

안나가 침대에 배를 깔고 엎드리자마자, 엘사는 안나의 허리 위에 걸터앉았다. 엘사는 옷을 매우 차려입지는 않아 맨 허벅지가 안나의 옆구리에 닿았다. 안나는 이상한 느낌에 몸을 꿈틀댔다. 간절히 벗어나려 하면서 웃음이 차오르는 것을 느꼈다. 간지럼을 타는 것이다.

``가만히 힘 빼고 있어.''

엘사가 중얼거렸다. 하지만 엘사는 자신의 행동이 정확히 어떠한 행동인지 알지 못했다. 앞으로 몸을 기울여 안나의 귓등에 숨결이 닿았다. 안나는 거의 죽을 지경이었다.

빠져나오려고 아주 못된 짓을 하려는 찰나에, 엘사는 등뼈 양옆에 손을 올리고 뭉친 근육을 주물렀다. 안나는 빨개지는 것을 감추려 베개에 얼굴을 파묻었지만 숨을 깊게 들이마셔 엘사의 냄새가 코안으로 들어오자, 안나는 등을 구부리고 크게 신음을 내뱉었다.

엘사의 움직임이 멈추었다.

``그\ldots\,그냥 하던 대로 계속 하세요.''

안나가 말했다. 고작 몇 초 전까지는 빠져나오고 싶었지만, 이제는 빠져나온다는 생각은 할 수도 없었다. 그러니 안나는 엘사의 등 안마를 받으며 윗옷 없이 있었다. 아주 이상한 일은 아니다.

안나는 엘사가 몸을 앞으로 기울여 피부를 원을 그리며 부드럽게 문지르는 것을 느꼈다. 천천히 위로 올라와 힘차고도 부드럽게 어깨를 주무르기 시작했다. 엘사가 등을 주무르자 기분 좋은 온기가 온몸에 퍼졌다. 뻣뻣한 근육이 천천히 풀어지면서 안나는 다시 베개에 대고 신음을 냈다. 항상 그러듯 엘사는 편안한 한기를 냈지만, 안나는 외려 편안한 불기운이 등을 타고 퍼지는 것을 느꼈다. 몸을 감싸는 온기에 녹아내릴 것만 같았다.

``정말 온몸이 주근깨투성이네. 전혀 몰랐어.''

엘사가 중얼거렸다.

가능한 일이었다면, 안나는 몸이 금방이라도 불타오를 것만 같았다. 적당한 반응을 생각할 수도 없었다. 대신에 낮은 신음을 참고 있었다. 엘사는 자세를 잘 잡으려 허벅지를 약간 조였다. 이 차가운 손가락은 중심에서 점점 멀어져 가슴 양옆으로 아슬아슬하게 움직이고 있었다. 정말로 닿기 전에 엘사는 위로 올라가 어깨를 주물렀다. 이 놀리는 듯한 움직임에 안나는 소리를 지르고 싶었지만, 어쨌든 아주 좋은 느낌이었다.

목을 안마하기 시작하자, 몸을 앞으로 기울여 뭉친 근육을 풀어주자, 안나는 가만히 있으려는 것을 포기했다. 안나는 몸을 뒤집어 엘사의 얼굴을 감싼 다음 혀를 밀어 넣으며 최대한 세게 입을 맞추었다. 아무래도 너무 빨리 움직이는 듯했지만, 가까이 가야만 했다. 최대한 가까이. 엘사는 뻔뻔하게 진심으로 놀란 듯 있었다. 마치 자신이 무엇을 한 것인지 전혀 모른다는 듯이. 안나는 끙하는 소리를 내고 엘사를 자기 아래에 가두어 놓았다. 안나는 몸을 숙여 엘사의 쇄골을 핥고 물었다. 엘사가 다리를 올려 자신의 허리를 감싸 더 가까이 끌어당기는 것이 느껴졌다.

``정말 아무것도 모르시네.''

안나가 말했다. 창백한 목을 따라 입을 맞추며 눈을 감은 채 입술을 살짝 벌리고 있는 엘사의 모습을 즐기고 있었다.

``\ldots좋아하는 것 같네.''

아무런 예고 없이, 엘사는 안나를 침대에 내려놓았다. 놀라 입을 벌리고 있는 모습에 미소를 지은 다음 조심스럽게 이마에 입을 맞추어 주었다.

``하지만 다음에, 안나야. 이제\ldots''

안나는 입술을 삐죽거리며 말했다.

``반쯤 벗겨 놓고는 그만 하재. 정말 말도 안 돼.''

엘사는 다시 엷게 미소를 지어 보일 뿐이었다. 안나는 자신이 이길 수 없으리라는 것을 알고 있었다. 대꾸하려는 것을 참고 최대한 진정하려, 안나는 등을 침대에 댄 채 드러누웠다.

``알았어요, 알았어.''

``준비됐니?''

엘사가 물었다.

본인이 해야 할 질문이지만, 안나는 어쨌든 고개를 끄덕였다. 안나는 어떠한 걱정도 없었지만, 며칠 동안 천천히 설득하고 신경을 건드린 후에야 엘사는 마침내 동의했다. 직접 말을 꺼낸 것은 사실상 꽤 당황했다는 것이고, 안나는 조용히 자신의 승리를 축하했다. 놀림을 당한 것에 최소한 한 가지 좋은 점은 있었다.

엘사는 또 다른 드레스를 만들어줄 것이다.

다만 이번에는 백지에서 새로 만들어내는 것이다. 보고 만들 본도 없고, 마법과 안나 사이를 가로막는 것도 없었다. 이번에는 오직 엘사 뿐이었다.

안나는 엘사가 마법을 부리는 것을 느꼈다. 맨살에 닿는 찬바람과 같았다. 시선을 돌리고 있었지만, 얼음과 눈이 반짝이며 손끝에서 감도는 모습을 떠올릴 수 있었다. 천천히, 그리고 조심스럽게 엘사는 자신의 손으로 안나의 손을 감싸 쥐었다.

솔직히 거의 입맞춤만큼 좋았다. 얼음이 두 번째 피부처럼 퍼져 나가는 느낌에 안나는 등골이 오싹해지는 것을 느꼈다. 사랑하는 이의 손길보다 더 편안하고 부드러운 감촉으로 안나의 몸 위에서 서서히 합쳐지고 있었다. 안나는 눈을 질끈 감았지만, 앞이 보이지 않아 감각은 더욱 예민해지기만 할 뿐이었다. 천천히 그을리는 듯한 느낌이었다. 고통스러울 정도로 매우 기뻤다. 안나는 엘사의 손을 꽉 쥐었다. 생각을 할 수만 있으면 엘사를 다치게 하는 것을 걱정했을 정도였다.

이 순간은 금방 지나갔다. 안나는 천천히 눈을 떴다. 머리가 어지러웠다. 어렴풋이 엘사가 자신을 일으키는 것을 알아챘다.

``내가 다치게 한 거니?''

엘사는 더듬거리며 말했다.

``아\ldots\,아뇨! 괜찮아요.''

안나가 말했다. 안나는 뒤로 물러난 다음 자세를 바로잡아 보였다.

``자, 괜찮잖아요. 그냥 좀\ldots\,격했어요. 와.''

안나는 아래를 내려다보았다. 새 드레스를 보며 감탄하고 있었다. 다른 평범한 드레스 위가 아니라 피부 위에 바로 만들어져 있었다. 매우 아름다웠다, 전에 엘사가 만들어준 것보다도 훨씬 아름다웠다. 이 안에 놓인 아름다움도 진전을 보이고 있었다. 엘사가 제어력을 다시 회복할 수 있다는 확실한 증거였다. 엘사가 단지 병기가 아니라는 확실한 증거였다.

``무서워할 거 없댔잖아요.''

안나가 말했다.

매우 오랫동안 엘사는 고개를 숙인 채 말없이 있었다. 얼굴에 그림자가 드리워져 안나는 표정을 볼 수 없었다. 심지어는 성물에서도 소리 없는 충격만 느껴질 뿐이었다. 마음이 놓인 것인지 어떤 것인지 알 수 없었다. 안나는 걱정하지 않았다. 이번에는 알고 있었다. 모든 것이 괜찮다는 것을 알고 있었다.

엘사는 고개를 들고 미소를 지었다.

``이제 알겠어.''

\textbreak

점점 자신감이 붙을수록, 엘사는 자잘하고 평범한 일을 하는 것으로 마법의 제어력을 갈고닦았다. 이 모든 일은 어느 날 아침에 최고조가 되었다. 안나는 물이 이상하게 미지근한 것을 알아챘다. 안나는 한동안 잔을 바라보았다. 자신이 이상해진 것이 아닌가 하고 있었다. 따뜻한 물이 이상한 것이 아니었다. 이 얼음 성에서 따뜻한 것은 무엇이든 이상했다.

앞을 올려다보자, 엘사는 은밀히 미소를 짓고 있었다.

안나는 당황한 채 엘사가 반원 모양으로 손을 휘두르는 것을 바라보았다. 공중에 얼음 조각이 나타났다. 팔을 벌리자, 얼음은 천천히 탁자 위를 떠다니다 깔끔하게 안나의 잔으로 떨어졌다. 물이 거의 튀지도 않았다. 안나는 한동안 잔을 바라보고는 엘사를 올려다보았다. 매우 자랑스러워하는 것처럼 보여 안나는 웃음을 터뜨렸다.

``뭐 잘못된 거라도 있니?''

엘사가 물었다. 얼굴을 찡그리자 안나의 웃음이 가셨다.

``그\ldots\,그냥\ldots''

안나는 웃음을 참았다. 최대한 무표정을 유지하려 했다.

``정말 뻔하잖아요! 이걸 보여주려고 이렇게 해 놓은 거예요?''

``놀라워할 줄 알았어.''

엘사가 말했다. 이제는 불편하다는 듯 고개를 숙이고 있었다. 안나는 자리를 박차고 나와 달려가서 엘사의 무릎에 뛰어들어 꽉 껴안았다. 매우 빨리 달려들어 엘사의 의자가 뒤로 밀렸다. 엘사는 작게 `윽' 소리를 냈지만 안나를 붙들어주었다.

``여왕님은 제가 아는 가장 이상하고 멋진 분이에요.''

안나가 말했다.

엘사는 몸을 움직이며 시선을 피했다.

``정 그렇다면.''

``전 진심이라고요. 웃어서 죄송해요. 귀엽게 보일 줄 알았어요. 화난 거 아니죠?''

안나는 엘사의 한쪽 턱에 가볍게 입을 맞추었다. 그러고는 반대편에 입을 맞추고 미소를 짓는 것을 느낄 때까지 턱 끝으로 갔다.

``그런다고 모든 일에서 빠져나올 순 없어.''

엘사가 말했다. 안나를 끌어안은 채 턱밑에 안나의 머리를 받쳤다. 엘사가 머리에 입을 맞추는 것을 느끼고 안나는 웃음을 참았다.

안나는 미소를 지었다.

``정 그렇다면요.''

이들은 한동안 이렇게 같이 앉아있었다. 아침 식사는 잊혔다. 안나는 눈을 감고 상쾌한 얼음과 눈 냄새를 들이마셨다. 엘사는 안나의 머리를 쓸고 있었다. 다시 흰 머리카락을 만지작거리고 있었다. 심장 박동이 느껴지지 않아 안나는 처음에는 당황스러웠지만, 이유가 떠오르자 이를 더 생각하지는 않았다. 그러나 엘사 자신은 안나가 항상 이 정도로 다가오는 것을 좋아하지는 않았다. 이렇게 같이 있는 것은 처음 있는 일이었다.

``상관없는 거니?''

엘사는 나지막이 물었다.

``심장이 있는 거 알아요. 저와 같이 있죠.''

안나가 말했다. 안나는 일어서서 엘사를 똑바로 바라보았다. 몸을 기울여 이마가 서로 닿게 하고 있었다.

``전혀 신경 안 썼어요. 뭐가 어떻든, 항상 사랑해요.''

``난\ldots''

엘사는 침을 삼키고 눈을 감았다. 분명히 할 말이 떠오르지 않는 모습이었다. 말 대신에 안나의 입술에 부드럽게 입을 맞추어 주었다.

``나도 그래.''

엘사가 말했다.

``이것만 알면 돼요.''

엘사는 절대로 사랑한다는 말을 직접 한 적이 없었다. 안나는 고작 이 말을 하는 것을 불편해한다는 것을 알았다. 말은 필요 없었다. 말은 그저 말이다. 거짓말이 되거나, 주워담거나, 심지어는 잊힐 수도 있다. 이 외에도 더 많다. 하지만 성물이 없어도 안나는 엘사가 자신을 사랑한다는 것을 알 수 있었다. 행동과 자신을 바라보는 모습과 자신에게만 미소를 짓는 것과 자신을 껴안는 것에 모두 담겨 있었다. 이 정도면 충분했다.

``다른 거 해 볼게.''

엘사가 말했다. 엘사는 안나가 자리에 바로 앉게 한 다음 일어섰다.

안나는 엘사가 몇 걸음 물러나는 것을 지켜보았다. 엘사는 점점 커지는 얼음 공 주위로 손을 천천히 움직이고는 양옆으로 잡아당겼다. 안나의 눈앞에서 공 모양은 옆으로 늘어나 얇은 막대가 되었다. 막대를 따라 여러 구멍이 파이고, 구멍 하나하나에는 키가 달렸다. 이러는 동안 소용돌이 무늬가 얇게 새겨졌다. 끝부분에는 마개가 달렸다.

``플루트네요.''

안나는 놀란 채 말했다. 라파엘에게 엘사가 자신이 알고 있는 모든 악기를 연주할 수 있다는 말을 들은 것이 떠올랐다. 하지만 말을 듣는 것과 플루트를 직접 만드는 것을 보는 것은 매우 달랐다. 완성된 플루트는 매우 놀라웠다. 얼음으로 만들어져 있고, 키 각각은 프랙털 형태 수십 개로 되어 보석과 같이 빛을 내고 있었다.

엘사는 그저 미소를 짓고 취구를 입에 댄 다음 연주를 시작했다.

조용하고 아름다운 소리였다. 가락은 힘없는 음으로 시작했다. 약간 불안하기도 한 소리였다. 아름다우면서도 쉽게 가시지 않는 우울한 낌새가 있었다. 이러한 가락은 계속 이어지다 빠른 박자의 거침없는 단일음, 뼈저리게 쓰라린 고통으로 바뀌었다. 살벌할 정도로 박진감 있고 강렬했다. 완전히 노출된 듯이. 안나는 숨을 참은 채 듣고 있었다. 엘사가 눈을 감은 채 연주하는 것을 바라보고 있었다.

더는 참을 수 없다는 듯, 엘사는 마침내 키로 손가락을 옮겼다. 가락이 바뀌었다. 박자는 다시 느려졌다. 여전히 부드럽지만, 더욱 밝아지고 희망찬 가락이 되었다. 마치 아침 해처럼. 사라지지 않을 똑같은 달콤하고 쌉쌀한 슬픔은 여전했지만, 소리는 부드러우면서도 처음보다 명확했다. 우아하고 평온했다. 편안한 음이었다. 더는 날카롭지 않지만, 여전히 꿰뚫는 힘이 있었다. 전의 상처를 달래고 있었다. 잔잔한 가락이었다.

엘사가 떠오르는 곡이었다.

엘사는 플루트를 입에서 떼고 눈을 떴다. 엘사가 가까이 와서 무릎을 꿇고 눈물을 닦아준 후에야 안나는 자신이 눈물을 흘리고 있던 것을 알아챘다.

``네가 있어서 정말 기뻐. 나한테는 더는 아무것도, 어둠 외에는 아무것도 안 남은 줄 알았는데, 그때 너를 찾아냈어. 넌 여전히 빛이 있다는 것을 일깨워줬어\ldots\,이게 무슨 말인지 알겠어?''

`매일 저녁, 매일 아침, 매일 밤, 매일 낮마다 보고 싶어. 가는 곳은 어디든지 따라가고 싶어. 웃을 땐 같이 웃어주고 싶고, 힘들 땐 같이 울어주고 싶고, 목소리도, 침묵마저도 듣고 싶어. 걸려 넘어지는 모습도, 입이 찢어지라 하품하는 모습도, 게걸스럽게 먹는 모습도, 급하게 말하는 모습도 영원히 보고 싶어. 날 포기하지 않을 거라고 말하는 네 눈을 계속 바라보고 싶어. 더는 날 포기하지 않기를 바라. 나만을.'

`사랑해, 안나야.'

``울지 마. 너한테 안 어울려. 네가 나한테 다시 웃는 법을 가르쳐 줬는걸.''

엘사가 큰 목소리로 말했다.

``행복해서 그런 거예요. 가끔은 너무 행복해서 웃는 거로도 안 돼서 울게 되는 거라고요. 이런 적 있잖아요. 기억하세요?''

안나가 말했다.

``\ldots응. 마르쿠스께선 살아 있는 법을 가르쳐 줬지만, 넌 살아가는 법을 가르쳐 줬어.''

엘사는 안나의 손을 잡았다. 안나는 엘사가 손끝에서 자신과 본인의 심장이 함께 뛰는 것을 느끼고 있는 것을 알고 있었다.

``정말, 아무리 고맙다고 말해도 모자랄 지경이야. 내\ldots\,내가 어떤 느낌인지 제대로 말할 수 있으면 좋겠어. 우리 사이에서 내가 줄 수 있는 것만으론 충분하지 않다고, 그게 뭐든 간에.''

``그건 상관없어요. 뭐가 달라지겠어요?''

엘사가 빠져나가려 하자 안나는 손을 꽉 쥐었다.

``제게 뭐가 충분하다고 생각하든, 그걸 원하는 게 아녜요. 전 여왕님을 원하는 거예요.''

안나는 갑자기 왜 과거 일이 떠오르는지를 깨달았다. 오직 서로 위치가 바뀌었을 뿐이다. 큰 의자에 앉아있던 사람이 엘사였다, 왕좌였기는 했지만. 무릎을 꿇고 있는 것은 안나였다. 멀리서 말이다. 그때 엘사는 안나를 바라보고\ldots

``오직 한 가지다\ldots''

안나가 말을 꺼냈다. 엘사는 놀란 눈을 하고는 마침내 기억에 빠져들었다. 부드럽게 웃고 있었다. 이들은 동시에 말을 끝냈다.

``저 아이를 원한다.''

안나는 웃음을 터뜨렸다. 아무 걱정 없이 의자에서 떨어져 내렸다. 엘사가 받아줄 것을 알았으니 말이다. 이들은 볼품없이 바닥에 넘어졌다. 엘사는 이번에는 더 크게, 더 자유롭게 웃음을 터뜨렸다. 안나만큼 떠들썩하게 같이 웃었다. 안나는 옆으로 고개를 돌려 엘사가 크게 씩 웃고 있는 것을 보았다. 정말로 씩 웃고 있었다. 눈도 웃는 눈을 하고 있었다.

``정말 좀 달라지긴 했어. 좋은 쪽으로.''

엘사가 덧붙였다. 안나는 다시 웃음을 터뜨리며 맞는다는 표시로 손을 꼭 잡아주었다.

``누가 생각했겠어?''

``처음에 왜 절 데려간 거예요?''

안나가 물었다. 아무래도 예민한 질문이겠지만, 안나는 엘사가 질문을 피하지 않은 것에 기뻤다.

``진짜로요. 뜬금없이 나온 거였잖아요.''

``변덕이었어. 말하기 전에 거의 생각해보지도 않고 있었지.''

엘사가 말했다. 남는 손으로 머리카락을 뒤로 넘기며 높은 천장을 바라보고 있었다.

``그냥\ldots\,네가 날 두려워하지 않는 유일한 사람이어서. 어떤 판단도 없었고, 내 힘에 대해서, 어쨌든. 내가 벌인 일에다가 난—난 정말, 정말 알고 싶었어.''

엘사는 고개를 저었다.

``아니, 난 매료됐어. 그리고 경계하고 있었지. 넌 나한테 없는 모든 걸 갖고 있었고, 내가\ldots\,내적으로 죽어있는 동안 넌 아주 생생했으니까. 말하자마자 후회가 들어서 네 아버지껜 거절할 수 있다고 말했어. 네가 동의한 걸 알고 놀랐다니까.''

``아빠가 그 말 했어요.''

안나가 말했다.

엘사는 자세를 바로잡고 안나를 바라보았다. 엘사가 묻자 안나는 실실 웃음을 터뜨렸다. 엘사는 사랑스러운 모습으로 혼란스러워하고 있었다.

``그러면 왜 온 거니?''

``으어, 그거 거짓말인 줄 알았죠.''

안나는 코웃음을 치며 말했다.

``이거 아니면 그냥 완전히 엉망으로 만들어놔서 선택권이 있는 줄도 몰랐죠. 그러니 그냥 우연이에요. 좋은 우연이죠.''

``나한텐 안 좋은 선택이었어.''

엘사가 말했다.

``또 그 말 하려는 거예요? 제가 같이 지내고 싶어하는 거 잘 알잖아요.''

``알아.''

엘사는 미소를 지으며 말했지만, 미소는 곧바로 사라졌다. 엘사는 자리에서 일어나 관자놀이를 문질렀다. 편두통이 돌아오고 있었다.

``하지만 네가 여기 있는 게 안전하지 않을 거라서 걱정이야.''

안나는 엘사 뒤에 서서 엘사의 손을 떼어놓고는 그 자리에 자신의 손을 가져다 대었다. 엘사가 자신의 손길에 편안해지는 것을 느꼈다.

``그렇게 자신을 압박하는 거 그만 해야 해요. 너무 자주 두통이 오잖아요. 점점 걱정이 돼요.''

``성물을 만든 부작용이겠지. 이젠 완전히 떠올릴 수가 있지만, 사고가 거기에 지배돼서 압도적으로 되고 있어.''

``그건 대체 무슨 말이에요?''

``정신이 너무 집중되어서 쉴 수가 없어.''

엘사가 설명했다. 안나는 엘사가 원하지 않는 기억을 치워놓고 여러 해 동안 자신의 사고를 간소화하던 것을 알게 되었다. 어느 정도는 두통이 올만도 했다. 엘사는 돌아서서 안나를 바라보고 말했다.

``안나야, 솔직하게 말할게. 아렌델이 물자 부족에 시달리고 있어.''

안나는 침을 삼켰다. 너무 놀라 엘사가 자신의 손을 내려놓고 주무르고 있는 것을 알아채지 못하고 있었다.

``괜찮겠어요?''

``그럴 거야. 조만간 위즐턴으로 갈 거야.''

엘사가 말했다.

``어, 알았어요. 그거\ldots\,그거 괜찮겠네요.''

안나는 잠깐 시간이 지나서야 엘사가 정확히 무슨 말은 하는지를 깨달았다. 위즐턴이 물자를 순순히 내놓지는 않을 것이다.

``잠깐만요, 그러면\ldots''

``사상자는 꼭 최소한으로 할게.''

엘사는 서둘러 말했지만, 이 말에 안나의 눈에는 정확히 반대되는 광경이 비쳤다. 피, 여기저기 온통 피투성이가 된 모습이\ldots

안나는 엘사가 약하게 자신의 몸을 흔든 후에야 멍하니 있던 것을 알아챘다.

``죄\ldots\,죄송해요. 그냥\ldots''

안나는 눈을 꽉 감았다가 떴다. 눈앞에 비치는 허상을 없애려 했다.

``전 괜찮아요.''

``\ldots그렇다면 됐어.''

엘사가 말했다. 엘사는 말을 계속했다.

``두고 가는 게 더 걱정돼. 하지만\ldots\,널 데려갈 수도 있어.''

``아뇨.''

안나가 말했다. 엘사가 말을 꺼내려 하자 안나는 고개를 저었다.

``아뇨, 전 여기 있을래요. 제가 따라가길 원하지 않는다는 거 알고 있어요.''

안나는 느낄 수 있었다. 엘사는 안나가 자신의 어두운 면을 보는 것을 두려워했다. 이런 다음에 자신을 버리려는 것을 두려워했다. 본인의 인상에 신경을 쓰지 않고 있어도, 엘사는 최소한 거짓말해보았자 소용없다는 것은 알고 있었다. 이를 부정하지는 않았기 때문에. 그리고 솔직히 말하면, 안나 본인도 엘사가 목숨을 앗아가는 데에 마법을 자유롭게 쓰는 것을 받아들일 수 있을지 확신하지 못하고 있었다. 하지만 같이 가지 않겠다는 데에는 또 다른 이유가 있었다.

``하지만 여기 있으면 위험하다고. 난 정말 멀리 가 있을 거야. 왕자들이나 그 마법사한테서 널 보호할 수가 없다고—''

``전쟁에 가면 저 때문에 집중을 못 하실 거라고요. 제가 표적이 됐을 때 이미 한 번 다치셨잖아요. 절 데려가면\ldots''

엘사가 안나 때문에 얼마나 다칠지는 뻔한 일이다. 안나는 그렇게 되게 둘 수 없었다.

``다 괜찮을 거예요. 알렉 왕자님하고 에드문드 왕자님이 있잖아요. 최소한 이 두 분을 못 믿는단 건 아니죠?''

``그래도\ldots''

``그냥 빨리 돌아오세요.''

안나가 말했다. 엘사가 못 미더워하는 것을 보자 안나는 미소를 지어 보였다.

``진짜, 별일 없을 거라니까요. 조금은 대신 일 처리도 하고 있을게요. 그래도 이번엔 누구 데려오지 마요. 또 다른 누구랑 같이 살긴 싫으니까요.''

억지 농담이었다. 안나 자신도 잘 알고 있었다. 엘사는 오랫동안 아무 말도 하지 않고 있다가 마침내 한숨을 쉬고 말했다.

``내가 뭔 말을 해도 듣진 않을 거지?''

안나는 가만히 고개를 끄덕였다.

``사흘. 사흘 후에 돌아올게.''

엘사는 자리에서 일어섰다.

안나는 엘사의 손목을 잡았다. 엘사는 영문을 알 수 없다는 듯 돌아보았다.

``정말 혼자 잘 있을 수 있다고요. 제 걱정 하지 말고 그냥 몸조심하세요.''

``내가 누군지 알잖아. 날 다치게 할 수 있는 사람은 없어.''

엘사가 말했다.

``세상에 무적인 사람은 없어요. 여왕님도 예외는 아니고요.''

안나가 말했다.

``그냥 여기서 기다리고 있다는 것만 알고 계세요, 알았죠?''

``\ldots알았어.''

안나는 엘사가 떠나는 모습을 지켜보았다. 드레스의 부드러운 주름은 더 거무스름하고 날카로운 모습에 장갑이 장착된 모습으로 바뀌었다. 자락은 뻣뻣하고 굳은 채 바깥으로 벌어졌다. 깃은 금속과 같은 얼음이 되어 날이 선 모습이 되었다. 왕관은 머리를 감쌌다.

다시금 엘사 여왕의 모습이 되었다.

