

\chapter[20장  첫째 날][20장\hspace*{.5em}첫째 날]{20장 \ 첫째 날}



엘사는 안나와 두 달도 채 같이 지내지 않았지만, 왕가와는 몇 년을 지내 왔다. 연극을 하는 것은 쉬운 일이었다. 권위를 드러내는 장엄한 태도와 백지와 같이 되게 단련한 표정으로 마음속의 어떠한 혼란도 드러내지 않았다. 엘사는 이 혼란이 조금이라도 자신의 약점을 알아채지 못하게 했다. 그렇지 않으면 본인에게 남아있는 기회를 지금보다도 더욱 열렬하게 이용할 것이니 말이다. 이는 가면을 바꾸는 것만큼이나 편안했고, 엘사는 어렴풋이 이것이 정말로 가면이기는 한지 궁금해했다. 안나와 있을 때의 것이 가면일는지도 모르겠다.

``위즐턴은 멸망할 것이다.''

엘사가 선포했다.

``없는 동안은 사울 왕자에게 모든 걸 맡긴다.''

모여있는 왕자에게 놀라 중얼거리는 소리가 파문처럼 퍼졌다. 첫 번째 말이 아니라 두 번째 말 때문이다. 엘사는 그 누구에게도 정사를 맡기지 않았다. 출정해 있는 동안 이들이 자신의 지배를 받지 않게 두는 것을 선호했다. 각 형제는 충분히 서로를 감시하고 있고, 며칠 동안의 무질서로 누군가를 추대하는 것은 가능성이 거의 없는 일이다. 하지만 때가 달랐다. 기둥 역할을 할 누군가가 필요했고, 이에 필요한 정신력을 지니고 있는 이 중 사울 외에는 믿을 수 없었다.

``왜 여덟째인가요?''

토비아스가 말했다.

``더 나은 이도 많고, 구스타프 형님이 저희 중 누구보다도 더 정당하다고요. 두 분이 그렇고 그런 사이여서—''

``알지도 못하는 것에 관해 말하기 전에 그 입 다무시죠.''

알렉이 외쳤다. 엘사는 알렉이 자신의 편을 들어준 것에 놀랐지만, 안나가 왕자들과 어떤 일을 벌였으리라고 생각했다. 알렉과 같이 고집 센 이에게도. 엘사는 여전히 사울이 이 일을 어떻게 다룰지가 더 궁금했다.

``정당성을 말하는 것이면, 여왕님께 임명받은 대리인보다 정당한 자는 없습니다.''

사울이 말했다. 차분하고 확고한 말투였다. 사울은 이런 일에 천부적인 데가 있었다.

``그리고 우리의 자랑스러운 형제를 바보 같은 일에 끌어들이지 마십시오. 구스타프 형님은 그럴 계획도 없으시다고요. 맞죠, 형님?''

``물론이지. 자네는 완전히 피가 섞인 내 형제잖나. 내가 그런 일을 벌이면 안 되지, 사울.''

구스타프가 말했다.

엘사는 가끔 이들의 어머니가 같다는 것을 잊고 있었다. 사울은 구스타프와는 전혀 닮지 않았다. 구스타프가 마르쿠스를 닮은 만큼 사울은 본인의 어머니를 닮았다. 하지만 사울은 이를 제대로 장점으로 삼았다. 파비안은 분노를 삭혀야 했고, 키루스는 파비안 대신 상투적으로 사과의 말을 전했다. 까다로울 수도 있는 문제가 해결되었다.

``동의하지 않는다면 지금 말하라. 내가 없는 동안 문제를 일으키지 마라. 자네들의 수가 더 주는 꼴을 보고 싶지 않다.''

엘사가 말했다.

``저흰 찬성입니다!''

에드문드가 말했다. 엄지를 들어 보이고 있었다. 엘사는 반응을 보이지 않았지만, 전혀 낙담한 듯 보이지 않았다. 대신에 파비안이 비웃자 부끄러워하며 미소를 짓고 있었다.

``제 능력이 닿는 대로 임무를 다하겠습니다.''

사울이 말했다. 한 손을 가슴에 올려놓은 채 머리를 숙이고 있었다.

``신의 가호가 있기를 빕니다, 엘사 여왕님. 눌라\footnote{Nuala 혹은 Fionnuala. 아일랜드 신화의 신. 바다의 신 `리어Lir'의 딸임.}께서 순항하게 해주시고 레누스\footnote{Lenus. 켈트 신화에서 전쟁의 신. 로마 신화의 신 `마르스Mars'와 동일시됨.}의 은총으로 승리를 거두시기를 기원합니다.''

``아직은.''

엘사가 말했다. 사울은 그대로 멈추었다.

``이교도의 신이 내리는 가호는 필요 없다. 하지만 올리버를 데려가게 해 주면 한다.''

모든 왕자는 바로 그대로 굳었다. 구스타프는 무언가를 알고 있다는 듯 미소를 짓고 있었다. 엘사는 미간이 일그러지는 것을 감추었다. 심지어는 한스도 당황한 듯 보였지만, 구스타프만은 이해한 듯했다. 올리버는 앞으로 나아갔다. 매우 놀란 듯했지만, 사울의 눈빛에 바로 진정했다. 깊게 숨을 들이마신 다음, 올리버는 고개를 숙이며 말했다.

``폐하.''

``자네가 유능한 전술가라는 것을 들었다. 이의가 없다면.''

엘사가 말했다. 부드러우면서도 반론을 허락하지 않겠다는 말투였다.

``자네가 나와 동행해 제언을 주었으면 한다.''

``제\ldots\,제 능력이 매우 과장된 것 같습니다. 전 별로 쓸모없을—''

``올리버라면 기꺼이 동행할 겁니다.''

사울이 올리버의 말을 자르며 말했다. 높이 있는 왕좌에서 바라보지 않아도, 엘사는 사울에게서 경고의 낌새를 알아챌 수 있었다.

``그렇지 않은가?''

``물론입니다. 무례하게 하려는 건 아니었습니다. 그저 실망하게 되실 것을 염려한 것뿐입니다. 그래도 최대한 기대에 부응하도록 하겠습니다, 폐하.''

올리버가 말했다.

엘사는 고개를 끄덕이고 왕좌에서 일어났다. 모든 왕자는 바로—몇몇은 마지못한 듯했지만—한쪽 무릎을 꿇고 앉아 고개를 숙였다.

``모두 가도 좋다. 올리버, 삼십 분 후에 부두에서 보겠다.''

엘사의 말에 왕자들은 자리에서 일어나 천천히 뒤로 물러섰다. 여전히 반쯤 고개를 숙인 채 엘사에게 등을 보이지도 않고 있었다. 문간을 지나고 나서야 이들은 평소대로 행동했다. 하지만 엘사의 시선은 한 사람에게 고정되어 있었다.

``잠깐 볼 일이 있다, 한스.''

한스는 바로 발걸음을 멈추었다. 엘사는 한스의 침착한 모습이 놀라웠다. 다른 이처럼 묻는 듯 보지도 않고, 기뻐하지도 않고, 궁금해하지도 않고, 벌을 받을까 봐 두려워하지도 않았다. 한스는 말없이 도전하는 눈빛으로 엘사의 눈을 바라보았다. 형제가 모두 떠나자, 한스는 가까이 다가갔다.

``필요한 것이 있으십니까, 폐하?''

엘사는 자제심을 내던졌다. 발꿈치의 바람을 타고 앞으로 달려들었다. 한스는 어찌 반응할 수도 없었다. 눈 깜짝할 새에 엘사의 손은 목을 감싸 쥐고 있었다. 얼음이 나오려는 것을 막으려 최대한 자신을 억제하고 있었지만, 자신의 손이 닿는 것에 얼어붙는 느낌이 들었으리라는 것을 알고 있었다. 한스는 놀란 눈을 했지만, 어떠한 저항도 하지 않았다. 저항하면 의심거리를 주게 되니 말이다. 엘사는 한스가 정말로 무엇이라도 하기를 바랐다.

``안나한테 뭔 짓을 벌일 생각이라도 하면 자네는 그 어떤 것으로도 죽음을 면치 못할 것이다. 자네를 위한 피난처도, 내가 찾지 못하게 숨을 곳도 없을 것이다. 알아들었나?''

엘사는 인상을 쓴 채 말했다.

한스는 최대한 고개를 끄덕이는 모습을 보이려 고개를 흔들었다. 엘사는 한스를 풀어주었다. 거칠게 밀쳐 한스는 비틀거리며 거의 넘어질 뻔했다. 볼품없는 모습으로 팔을 휘둘러 겨우 균형을 잡았다. 바닥에 바로 선 다음 바로 목을 쥐고 최대한 옷깃을 풀어헤쳤다. 기침하는 소리를 내지 않고 있었지만, 엘사는 숨이 턱에 닿은 것을 알 수 있었다.

``저를 경계해야 하는 게 확실합니까?''

한스가 물었다.

엘사는 그렇다고 생각해 왔지만, 공격을 받았을 때 한스는 아무것도 하지 않았다. 한스가 마법사라면 본능에 따라 자신을 공격하리라고 생각했다. 무언가라도 하는 것이 반사적인 행동이었을 것이다. 하지만 한스는 아무런 저항 없이 무방비 상태로 있었다. 그렇다면 추측이 틀린 것인가. 혹은 그저 숨길 수 있을 정도로 제어력을 터득한 것인가.

``그럴 만큼 바보 같은 이는 자네밖에 없다.''

엘사가 말했다.

또 누가 그럴 수 있을까.

``그렇다면 전 전혀 위협이 안 되는 사람입니다.''

한스는 옷깃을 다시 매고 외투를 가지런히 했다. 다시 평소대로 차분히 있었다.

``안나 공주님께 해를 주지 않을 겁니다. 이건 약속할 수 있습니다.''

한스의 말에는 어떤 낌새가 있었다. 엘사는 자신의 목을 겨누는 칼날을 믿는 만큼 한스를 믿지 않았지만, 이번에는 의심하지 않았다. 판별할 수 있는 표리부동한 말투가 없었다. 엘사는 한스를 여러 해 동안 알아왔고, 이러한 대결도 뻔질나게 해 왔다. 아마도 자신감이 과한 것일지도 모르겠지만, 이번에는 거짓말은 바로 알아챌 수 있으리라고 생각했다.

``그렇다면 그리 알겠다.''

엘사는 뒤돌아보지도 않고 나갔다.

\textbreak

안나는 성가퀴에서 함대가 떠나는 것을 지켜보았다. 튼튼한 쇄빙선은 다른 배를 위해 길을 내고 있었다. 부두로 갈 생각도 했지만, 엘사의 냉담한 모습을 유지해야 하는 데에 부두까지 내려가야 할 일은 없었다. 이들은 이미 작별 인사를 나누었다. 할 수 있는 일은 기다리는 것이다. 함대의 선두에는 완전히 얼음으로 만들어진 익숙한 배 한 척이 있었다. 아렌델을 점령하러 오면서 엘사를 만나게 해준 배 말이다. 이 얼마나 이상한 생각인가.

``흠. 그렇게 생각에 잠긴 모습은 정말 오랜만이네요.''

안나는 소리가 난 곳으로 고개를 돌렸다. 알렉이 다가오고 있었다. 아주 친근해 보이지는 않았지만—이 바보 같은 금발머리가 이러지 않은 적이 있겠냐만은—평소보다 조금은 부드러워 보였다. 안나는 최대한 크게 웃어 보였다. 알렉은 눈알을 굴리며 안나 옆에 있는 벽에 기대었다.

``제가 골이 비었다고 말씀하시는 거예요?''

안나가 물었다.

``제가 그런 소리 한 거 아닙니다. 공주님이 그러신 거죠.''

알렉은 안나가 되묻기 전에 손을 흔들어 보인 다음 덧붙였다.

``여왕님께서 지켜보라고 하셨습니다. 안 그래도 그러려 했지만, 직접 요청하셔서 좀 놀랐죠. 아무래도 정말로 신경 쓰시는 것 같네요.''

``잠깐만요. 안 그런다는 생각을 했단 거예요?''

``아뇨, 그냥 그러실 줄은 몰랐죠. 하지만\ldots\,뭐, 딱히 공주님을 신경 안 쓸 이유는 없죠.''

알렉이 말했다. 안나는 알렉을 조심스럽게 바라보고는 입꼬리가 작게 올라가는 것에 매우 놀랐다. 안나의 상상일지도 모르겠지만, 알렉은 아주 약간 실망한 듯 보였다.

``오해하지는 말아주세요.''

``말씀하신 대로 받아들일게요.''

안나가 말했다.

``그러면 친구로 지내자고요.''

알렉은 손을 뻗었다. 갑작스럽게 형식적인 말에 약간 당혹스러워하면서 손을 잡자, 알렉은 웃음을 터뜨리며 세차게 악수했다. 안나는 손을 흔드는 힘에 비틀거리고 있었다.

``그러면 또 다른 데로 새기 전에 하던 얘기 계속하죠. 제가 보기에 여왕님이 잘 대해주시는 것 같네요.''

안나는 얼굴을 찡그렸다. 손가락에 감각이 돌아오게 손을 흔들고 있었다. 이 바보 같은 금발머리는 자기 힘도 모르고 있었다.

``뭘 보고 그러시는데요?''

``집무실에 두 분이 계신 걸 몰래 엿봐왔습니다. 그, 안마당에서요. 창문 안쪽이 잘 보이죠.''

알렉이 말했다. 안나가 놀라 입을 벌리고 있는 동안 어깨를 으쓱이고 있었다.

``공주님께 애먼 일을 하시지는 않는지 지켜봤습니다. 여왕님은\ldots\,정중하게 계시더군요.''

``어, 그렇게 생각하신다니 다행이네요. 하지만 그거 좀 소름 끼치는데요.''

안나는 알렉의 정수리를 쥐어박았다. 알렉이 자신과 엘사가 `다른 곳'에서 한 일을 전혀 모르고 있는 것에 조용히 안도하고 있었다. 대부분은 안나의 고집대로였다. 알렉은 돌머리인 모양이다. 안나가 때려도 겨우 반응하고 있었다. 안나의 약한 타격에 조용히 웃고 있을 뿐이었다.

``진짜, 몰래 그러는 거 아녜요!''

안나는 볼멘소리로 투덜거렸다.

``아, 정말. 두 분께서 그렇게 뻔하신데 모르는 척하기도 어렵다고요. 그리고 솔직히, 조금은 너무 뻔하다니까요.''

알렉이 말했다. 눈 깜짝할 새에 웃음을 멈추었다.

``공주님, 좋아하실 얘기는 아니지만, 친구로서 말하죠.''

알렉의 말투에 안나의 머리에서 경종이 울렸다.

``알았어요.''

안나가 말했다. 고개를 끄덕이면서 마음의 준비를 하고 있었다. 정말로 알고 있는 것인지도 모르겠다. 그저 몰래 따라다니지 말라고 말할 수밖에는—

``언제까지 이러실 겁니까? 여왕님과는 대체 무슨 관계이신 거죠?''

안나가 그저 눈을 깜빡이고 있자 알렉은 얼굴을 찡그렸다.

``이게 결국은 아무것도 남지 않게 된다는 생각은 해보셨나요?''

``무슨 말이에요? 당연히 아니죠. 이미 뭔가가 남고 있는 걸요.''

안나가 말했다.

``하지만 여왕님께서는 공주님께 작위를 내려주시지도 못하신다고요. 두 분께서 공식적으로 가까워지는 건 불가능하다니까요.''

알렉은 강조하며 말했다. 안나가 아무런 말이 없자 크게 한숨을 내쉬고는 자신의 머리카락을 쓸고 시선을 돌렸다. 화난 모습으로 이를 악물고 있었다.

``잠깐만 생각해보세요. 지금 처지가 어떠시죠? 여전히 전쟁 포로인가요, 아니면 엘사 여왕님의 왕비이신가요? 물론 엄밀하게는 전쟁 포로지만, 누가 공주님께 뭐라도 할 것 같아요? 차라리 저희 주인이 되겠다 하세요. 하지만 현실은 전혀 안 그렇고 모든 게 뒤죽박죽이고 확실하지 않다고요.''

``이게 상관있나요? 그냥 여왕님과 같이 있어서 좋은 거뿐이라고요—''

``젠장, 공주님은 고작 여왕님의 전리품 따위가 아니라고요!''

알렉이 소리쳤다.

더는 참을 수 없었다. 알렉은 자신이 무슨 말을 하는지 알지 못했다. 안나는 알렉이 자신을 오해하는 것은 참을 수 있었지만, 이제는 한 번에 엘사까지 욕하고 있었다. 다시 생각해보지도 않고 안나는 알렉의 얼굴을 올려붙였다. 조금 전에 장난으로 치던 것과 달리, 알렉의 고개가 옆으로 돌아갔다. 소리가 매우 크게 울려 퍼졌다. 소리가 잦아들자 주변은 훨씬 더 조용해졌다. 안나는 인제야 자신의 행동을 알아챘다.

``죄\ldots\,죄송해요.''

안나는 더듬거리며 말했다. 자신의 손을 가슴 위에 놓아 숨을 고르고 있었다.

``괜찮아요. 주제넘게 나섰네요. 이제 가보죠.''

알렉이 말했다. 바로 떠나려 돌아서자—어찌할 수는 없지만—안나는 두 손으로 알렉의 팔을 붙잡았다. 알렉이 뒤돌아보자, 안나는 얼굴에 퍼진 붉은 자국에 얼굴을 찡그렸다. 생각보다 세게 때린 모양이다.

``그냥 제 말 좀 들어봐요. 알았죠? 제 말이 바보 같은 줄은 알지만, 생각을 좀 해봤어요.''

안나가 말했다. 팔을 놓아주고 있었다. 알렉은 팔짱을 끼었다. 안나는 계속했다.

``어떻게 될지는 모르지만, 해야만 해요. 이해가 되나요? 해야만 한다고요.''

오랜 시간이 지나, 알렉은 팔을 풀고 한숨을 쉬었다.

``알았어요. 제가 이래라저래라 할 순 없죠. 그냥 뭘 하시는지 잘 알고 계시기를 바라요. 제가 조언을 줄 수 있는 것도 아니니까요. 전 인간관계 전문가도 아니고요.''

안나는 알렉의 가시 돋친 말투가 사라져 한시름 놓였다.

``하지만 아직도 그렇게 되려는 거 아녜요?''

알렉은 코웃음을 치고 얼굴을 문질렀다. 안나가 손자국을 손가락으로 찌르려 하자 안나의 손을 쳐냈다.

``하지 마세요. 안 그래도 아프거든요.''

``미안해요! 생각이 없었네요.''

알렉이 눈알을 굴리자 안나는 부끄러워하며 미소를 지었다.

``그러면, 인간관계에 조언을 주는 걸 제외하고 또 할 일 없나요?''

``물론 있죠. 여왕님께서 맡기신 임무요.''

알렉이 말했다.

``이 마법사를 찾아다니고 있는데, 알아낸 건 아무것도 없네요. 이렇게나 잘 자취를 감추는 게 조금 으스스하기도 하네요. 아니길 바라지만\ldots\,성 내 사람 중 하나일 겁니다. 그러지 않고서야 이렇게 꼼꼼할 수가 없죠.''

``실마리도 전혀 없나요?''

안나가 물었다.

``어디서 시작해야 할지도 전혀 모르겠네요. 토비아스 형님의 방을 샅샅이 뒤져봤는데, 도움이 될 만한 건 아무것도 없네요. 마법에 관한 건 하나도 없었고요.''

``그, 이 생각은 안 해본\ldots''

안나는 입술을 깨물었다. 민감한 소재일 법하지만, 안나는 에둘러 말할 방법을 떠올릴 수 없었다. 이는 안나의 강점이 전혀 아니었다.

``그 왜, 알바르 왕자님 말예요. 왕자님 방은 가 보셨나요?''

알렉은 입술을 굳게 다문 다음 주저하며 내뱉었다.

``아뇨.''

``\ldots가볼까요?''

``직접 가보세요. 전 안 가고 싶네요.''

안나는 허리에 손을 올렸다.

``이젠 그냥 고집부리고 있네요. 그냥 이기적인 거로 생각할게요. 하지만 정말로—''

``그, 공주님, 전\ldots''

알렉은 난간에 손을 올리고 길게 한숨을 내쉬었다.

``그게 논리적인 건 잘 알지만, 직접 가는 건\ldots\,못하겠어요. 그냥, 못하겠네요.''

안나는 천천히 다가간 다음 등에 손을 올려놓았다.

``알바르 왕자님을 위해 뭘 하려면 누가 죽게 한 건지를 알아야죠.''

안나가 말했다. 알렉은 그대로 굳었지만, 안나는 곁눈으로 자신을 바라보는 것을 볼 수 있었다. 알렉의 머리가 돌아가는 것을 알 수 있었다.

``영원히 피할 순 없다고요.''

``\ldots그거 도발하는 건가요?''

알렉은 거북한 듯 미소를 지으며 돌아섰다. 당연히 억지 미소지만, 안나는 미소짓는 것을 보게 되어 다행이었다. 알렉의 눈에는 지금까지는 없던 투지가 보였다.

``제가 못 끌고 갈 거 같아요?''

알렉이 눈썹을 추켜세우며 서 있기만 하자 안나는 흥분한 채 말했다. 알렉은 안나 앞에 우뚝 서서 안나를 완전히 덮는 그림자를 드리우고 있었다.

``그런다고 달라지는 거 없어요.''

``알았어요, 알았어. 어서 가죠.''

대답을 기다리지도 않고 알렉은 성벽으로 내려갔다.

``어서 오시라고요, 공주님. 다리 짧은 건 알지만 잘 따라 잡아 보세요.''

``대체 뭔—''

안나는 쫓아가기도 전에 알렉이 모퉁이를 돌아 사라지자 놀란 채 말했다.

``이봐요! 그게 무슨 소리예요?''

안나는 전속력으로 달려나갔다.

\textbreak

알바르의 방은 그대로 보존되어 있었다. 가구에는 검은 것이 덮여있고, 거의 모든 물건에는 먼지가 쌓였다. 청소하러 들어온 사람이 없었다, 문이 잠겨있을 때에는. 알렉은 칼로 자물쇠를 내려쳤다. 안나는 알렉의 거친 모습이 놀라웠기는 했지만, 격렬한 칼질에 뒤로 물러섰다. 알렉은 문 안으로 들어서 넌더리를 내며 방 안을 훑어보았다.

``더 일찍 왔어야 했는데요. 좀 보세요.''

알렉이 말했다. 평소대로 인상을 쓰고 있었다. 안나는 알렉을 무시하고 방 안을 자세히 보았다.

평범한 것들이 가득했다—커다란 침대, 옷장, 광을 낸 듯한 책상. 하지만 한쪽에는 숫돌이 있었고, 벽에는 칼에서 전투용 도끼와 창과 철퇴까지 여러 무기가 줄을 맞추어 걸려있었다. 사울의 방과 비교해 알바르의 방은 훨씬 덜 세련되었다. 섬세한 찻잔과 조각상도 없었다. 그리고 온 곳에 먼지가 있었다. 심지어는 양탄자 위에도.

``아무도 여기 온 적이 없죠. 공중에 떠다닐 수 있지 않은 한은요.''

알렉이 말했다. 발자국 없는 바닥을 가리키고 있었다.

``누가 그럴 수 있어도 이제는 안 놀라겠지만요.''

``그러면 좀 둘러볼까요?''

안나가 물었다.

``그래야겠죠. 공주님의 생각이었으니까요.''

안나는 알렉의 대꾸를 무시하고 무기를 관찰했다. 칼 네 자루가 무기 걸이에 수직으로 나란히 걸려 있었다. 안나는 브로드소드\footnote{날 폭이 넓은 서양검.}의 넓은 부분을 두드렸다. 맑은 소리에 놀라고 있었다.

``형님은 항상 완벽한 상태로 두셨죠.''

알렉이 설명했다. 가까이 다가가자 부드러운 미소는 찡그리는 모습이 되었다.

``하지만 이건\ldots''

안나는 세 번째 칼—롱소드였다—을 꺼내 휘둘러보는 모습을 바라보았다.

``반만 연마돼있네요. 두 가지가 이상해요.''

``전혀 모르겠네요.''

``무딘 상태로 둘 이유가 없죠. 형님이 무슨 싸움이 있었는지는 아는 바가 없고, 훈련용 칼도 아니에요.''

알렉이 설명했다.

``그리고 `반만' 연마돼있다니요? 그럴 수가 없죠.''

``뭐, 순찰하셨다고 했죠? 성 밖으로도요? 아마도 뭔가를 막아야 했고, 사소한 일이라 왕자님이 모르실 수도 있죠.''

안나가 말했다.

알렉은 웃음을 터뜨렸다.

``요즘 밖은 보셨나요? 범죄도 거의 안 일어나니 막을 것도 없죠. 뭘 할 정도로 간이 부은 사람이 없다고요. 정말로, 형님은 이게 전통이라 해야 한다고 하셨죠. 아, 하지만 가끔은 여왕님을 노리고 암살자가 들어오기는 해요. 보통은 그냥 못 본 체하죠.''

안나는 인상을 쓴 채 말했다.

``그 얘기 좀 해보려 했어요. 같이 자라셨으면서 여왕님을 죽이려 드는 사람들을 내버려 둔다고요?''

``그럴 수나 있으면요. 여왕님의 능력을 몰라서 하시는 소리예요. 여왕님께 암살자는 그냥 훈련용 과녁일 뿐이죠. 아니면 개미라든지요.''

알렉이 말했다. 칼을 만지작거리고 있었다. 침묵이 계속 이어지자 안나를 돌아보고 어깨를 으쓱였다.

``그래요, 죄송하게 됐네요. 속 좁은 소리였네요. 하지만 저희 중 대부분은 스스로 여왕으로 선포하시고 `영원한 겨울'이 시작된 걸 더 나쁘게 본다고요.''

``그러시던가요.''

안나가 중얼거렸다.

``그러면 뭔가 이상한 점이 있네요. 잘됐네요, 뭔가 보이고 있으니까요.''

``간신히 그렇죠.''

알렉은 알바르의 책상 앞에서 허리를 굽히고 서랍을 열려 했다. 서랍은 열리지 않았다. 몇 번을 더 열어보아도 열리지 않았다. 덜그럭거리는 소리만이 날 뿐이었다.

``열쇠를 찾아봐야겠네요.''

안나가 말했다.

``아녜요, 준비해온 게 있죠.''

알렉은 외투에서 철사를 꺼내 열쇠 구멍 안에 쑤셔 넣고 흔들었다. 안나가 미처 알기도 전에, 알렉은 서랍을 열었다.

안나는 몸을 굽혔다. 알렉이 철사를 던져버리자 머리를 흔들고 있었다.

``뭐 훔쳐본 일이 많으신가 봐요? 딱 이런 데 쓰려고 철사를 가지고 다니는 사람이 어딨어요? 그리고 밖에 있는 자물쇠는 왜 이렇게 안 딴 거죠?''

``서랍은 그렇게 마구 쳐서 열 수 없으니까요. 자물쇠는 장식이 아니라고요.''

알렉이 말했다.

``\ldots제가 물어본 거랑은 반대인데요.''

``철사가 있는 줄도 몰랐어요.''

알렉은 인정하며 말했다. 서랍 안에서 작은 가죽 표지 책을 꺼내 안나에게 주었다.

``형님은 항상 일기를 써 두셨죠. 여기에 이상한 점이 있는지 보죠.''

안나는 일기장을 이리저리 넘겨보았다. 읽기 힘든 글씨로 가득했다. 맨 뒷장으로 넘어간 다음 훑어 내려갔다.

``그\ldots\,암살을 시도한 날에 한스 왕자님과 대화하셨다고 쓰여 있어요. 그리고 저에 관해 꽤 거친 말이 쓰여 있긴 한데, 어쨌든요.''

``한스가 연관돼있다는 거네요.''

알렉이 말했다.

안나는 책을 닫았다. 이상하게도, 일기장을 주자 알렉은 불이라도 붙어 있는 양 물러났다.

``한스 왕자님이 뭘 하신 건 아닌 것 같은데요.''

``그런다고 그냥 지나치지는 않을 겁니다. 하지만 이건 너무 뻔하다고요\ldots''

안나는 팔짱을 꼈다.

``왜 다들 한스 왕자님을 그렇게 나쁘게 보죠? 아니, 진짜로요. 대체 뭐 때문에 뭔 일만 터지만 자동으로 왕자님을 의심하는 거예요?''

``저희만큼 몰라서 그러시는 거예요. 눈빛을 보라고요.''

알렉이 말했다. 안나는 감흥이 없다는 듯 계속 알렉을 쏘아보았다. 알렉은 끙하는 소리를 내고 말했다.

``그, 이제 좀 넘어가죠?''

``알았어요. 하지만 끝난 건 아녜요.''

``알았습니다.''

알렉이 말했다. 거의 이제는 됐다는 듯한 말투였다.

``자, 이렇게 잘 숨어다니는 사람한테 이건 꽤 초보적인 실수죠. 이게 잘못된 사람을 의심하게 하는 것이든, 아니면 이중으로 속이려 하는 것이든요. 솔직히, 이제는 모두를 의심할 겁니다.''

안나는 어물쩍하게 흥얼거리는 소리를 냈다. 알렉을 무시하고 일기를 자세히 들여다보고 있었다. 죽은 사람의 물건을 뒤적거리는 것이 모독하는 것과 같이 느껴졌다. 알렉도 똑같은 생각을 하는 듯했다. 일기를 들여다보는 것을 거절했기 때문이다. 자신의 형제가 계속 떠오르는 것에 틀림없이 힘들 것이다. 안나는 여전히 알바르를 어떻게 봐야 할지 알지 못하고 있었다. 알렉의 뻔한 자부심과 현실의 암살 사이에서 갈피를 잡지 못하고 있었다. 하지만 마법에 걸린 것이라면\ldots

``정말로 무슨 일이 있었을 거로 생각하세요?''

안나가 물었다.

``\ldots물론 형님이 제정신이 아니었다고 믿고 싶지만—''

알렉은 마른 침을 삼키고 칼을 향해 고개를 돌린 다음 안나의 손에 들린 일기장을 바라보았다.

``이게 뭘 증명해줄까요?''

``아무래도 이거 보셔야겠어요.''

안나가 말했다. 일기장을 흔들어 보이고 있었다. 알렉이 움찔하는 것이 웃겨서인지 슬퍼서인지 확신하지 못하고 있었다. 아니, 웃겨서는 절대 아니다. 알렉은 정말로 두려워하는 빛이었다. 자기 생각이 완전히 틀린 것이고 알바르는 본인의 의지로 이 일을 벌인 것으로 밝혀지는 것을 두려워하고 있었다.

``공주님도 저만큼 잘 읽으실 수 있을 텐데요.''

알렉이 말했다.

``더 나을지도 모르죠. 하지만 왕자님이 알바르 왕자님을 저보다 잘 아시잖아요.''

안나는 다시 한 번 알렉에게 일기장을 던졌다.

``여기서 뭔갈 놓치고 있는 것 같아요. 빨리요, 여기까지 왔잖아요.''

한편으로는 자기 형제의 일기를 보고 싶은 것일지도 모르겠다. 많은 것을 가르쳐 준 자신의 형제를 다시 떠올리고 싶었을지도 모르겠다. 떨리는 손으로 겨우 받아낸 다음, 알렉은 바로 일기장을 펼쳤다. 이러는 동안 안나는 조용히 자리에 앉아있었다. 알렉이 일기장을 덮을 때까지 아무 말도 하지 않고 있었다. 안나는 바로 뒷장으로 갔지만, 알렉은 첫 장에서부터 읽었다. 아주 미묘했지만, 알렉의 태도는 덜 방어적으로 되었다. 불안감이 서서히 사라졌다.

오랜 시간이 지나, 알렉은 일기장을 덮었다.

``맞아요, 뭔가가 이상하네요.''

알렉이 말했다.

무언가를 물어보기도 전에, 진동이 느껴질 정도로 큰 발소리가 안나의 말을 끊었다. 알렉은 바로 일기장을 주머니에 넣었다. 안나는 문밖을 내다보았다. 에드문드가 있었다. 틀림없이 홀에서 이곳까지 뛰어온 듯했다. 에드문드는 미끄러져 멈춘 다음 문 안으로 달려들어 이들에게 갔다. 안나와 알렉은 에드문드가 숨을 고르는 것을 지켜만 보고 있었다. 에드문드는 마침내 자세를 바로 하고 말했다.

``사울 왕자님이 모두를 보고자 하십니다.''

에드문드가 말했다. 엄지로 밖을 가리키고 있었다.

``미안해요, 이게 무슨 일인지는 모르겠네요.''

``고작 몇 시간 지나고 칙명을 내릴 게 있다고?''

알렉은 눈썹을 추켜세우며 말했다.

``얼마나 잘하는지 보자고요.''

``사울 왕자님을 좋아하시는 줄 알았는데요.''

안나가 말했다.

``그러니까, 제가 다쳤을 때 사울 왕자님께 데려가셨잖아요. 사울 왕자님이—''

알렉은 눈빛으로 말을 멈추게 했다. 시선은 여전히 헉헉거리고 있는 에드문드에게 돌아갔다. 에드문드는 알렉이 쳐다보는 것의 속뜻을 전혀 모르는 듯했다. 안나는 에드문드가 마법사에 관해 모르고 있다는 것을 깨달았다. 알고 있는 사람은 오직 엘사, 사울, 알렉, 그리고 안나 본인뿐이었다.

``그건 모르죠. 하지만 그 전에 사울을 본 적이 없으시죠. 사울에겐 뭔가 어긋난 점이 있습니다.''

``감이죠.''

에드문드가 말했다.

``그래도 가 봐야겠네요. 계속 기다리시게 하는 건 좋은 생각이 아닌 것 같습니다.''

에드문드는 돌아서서 올 때와 똑같이 다시 뛰쳐나갔다. 오래지 않아 시야에서 사라졌다.

안나는 다시 알렉을 바라보았다.

``진심은 아니시겠죠. 아젠 에드문드 왕자님도 의심하는 거예요?''

``안 그렇다는 걸 어떻게 알죠? 모두를 의심해야 합니다. 에드문드도요.''

알렉이 말했다. 안나가 눈알을 굴리자, 알렉은 이상하게도 소리치는 듯하게 흥얼거리는 소리를 냈다.

``너무 잘 믿어주시는군요, 공주님. 바로 저여도 전혀 몰랐을 거라고요. 여기서 단둘이 있는데 제가 탑에서 밀어버리거나 바로 이 자리에서 칼로 찌른다 해도 공주님은 전혀—''

``전 여왕님이 편집증이 있다고 생각했다고요. 아무나 다 의심하진 않을 거예요. 특히 저한테 잘 대해준 분은요.''

안나가 말했다. 알렉이 끙하는 소리를 내는 것을 무시하고 빠르게 두 걸음 만에 방을 빠져나왔다. 밖으로 나온 다음에야 안나는 뒤를 돌아보았다.

``빨리 와요, 그러다 늦겠어요!''

``퍽이나 그러겠어요.''

알렉이 말했다.

``안 서두르시면요!''

