

\chapter[21장  두 전선][21장\hspace*{.5em}두 전선]{21장 \ 두 전선}



알현실 안에 서 보는 것은 처음이었다. 엘사가 본인에 관한 소문을 퍼트린 것으로 안데르센을 죽이려 할 때 잠깐 들어가 있던 것을 제외하고는. 안나는 어디에 서 있어야 할지 전혀 몰랐다. 사울은 엘사의 왕좌에 편안히 앉아있었다. 아무런 감정을 드러내지 않는 표정이지만, 조용히 만족한 빛을 보이고 있었다. 안나는 이 모습에 점점 불쾌해졌다. 사울은 심지어 무의식적으로 팔걸이를 어루만지고 있었다. 안나는 감이 없어도 무언가 어긋난 점이 있는 것을 알 수 있겠다고 생각했다. 다른 왕자 아홉은 양 끝에 순서대로 줄지어 서 있었다. 안나는 가운데에 어색하게 남겨져 있었다.

``공주님은 저희 귀빈이시니 여기에 서셔도 됩니다.''

사울이 말했다. 자신의 오른쪽을 가리키고 있었다.

``아, 어\ldots\,고마워요.''

안나는 아래쪽에 있는 것이 더 좋았지만, 이런 말이 사실상 명령이라는 것을 잘 알고 있었다. 안나는 단의 계단을 올라가 사울 옆에 섰지만, 의도적으로 보이지 않는 선에서 최대한 떨어져 있었다. 위에서는 모든 왕자를 제대로 볼 수 있었다. 몇몇은 다른 이보다 더 언짢은 듯 보였다. 행복해 보이는 사람은 아무도 없었다. 리드를 제외하고는.

그리고 이상하게도, 한스도.

``사울, 무슨 할 말이 있는가?''

스테판이 물었다. 단조로운 말투였지만, 안나는 솔직한 모습이 반가웠다. 사울의 모든 몸가짐이 무관심하다는 것을 외치고 있었다. 눈을 반쯤 감고 무표정을 짓고 이따금 본인의 빨간 머리털을 만지작거리고 있었다.

``이 기회를 빌려 우리가 행복한 환경에 있어도 여전히 능력과 진취적인 기상을 가져야  한다는 것을 마음에 새겼으면 합니다.''

사울은 방 안을 훑어보았다. 안나는  에드문드가 움찔하는 것을 눈치챘다.

``아무래도 우리 중 누군가는 권태감에 이 교훈을 잊은 것 같습니다.''

``말은 잘 하는구만, 여덟째.''

파비안이 중얼거렸다.

``그 능력이란 게 무릎 꿇고 말 잘 듣는 거라면, 그건 확실히 자네가 최고지. 그 마녀를 즐겁게 해주는 능력은 정말 높이 사네.''

``애처로운 짓에 잘도 핑계를 갖다 붙이는구만.''

리드는 코웃음을 치며 말했다.

안나는 외모로 판단하는 사람이 아니었지만, 리드는 비열하고 굶주린 쥐와 같이 보였다. 그러나 안나가 싫어한 것은 리드의 품행이었다. 이들이 처음 마주쳤을 때, 리드는 안나가 있는 방향으로 명확하지는 않았지만, 욕을 내뱉었다. 항상 외설적인 농담을 만들어내는 리드와 파비안 사이에서, 안나는 누구를 응원해야 할지 알지 못했다.

``말 한번 잘 하는구만.''

파비안이 말했다.

``그러면, 왜 사울이 자네를 데려다—''

``전 음악 듣는 걸 좋아하지, 이런 거친 입씨름은 좋아하지 않습니다. 최소한 고상한 척이라도 합시다.''

라파엘이 말했다. 다른 이들을 보지도 않고 계속 손톱을 뜯고 있었다. 하지만 입꼬리가 올라간 것이 뻔히 보였다.

파비안이 성이 난 목소리로 말했다.

``네 형들 조심해라, 일곱째.''

``그러면 형님부터 그렇게 하시던가요.''

라파엘이 대답했다. 형들이 있는 방향으로 손가락을 튕기고 있었다. 키루스가 팔을 잡아끈 다음에야 파비안은 물러났다.

``여왕님이 사라지니 꼭 야생 동물처럼 날뛰는군요.''

``빨리하게, 사울.''

스테판이 다시 말했다.

사울은 고개를 끄덕였다.

``그러죠. 지금까지 의무를 등한시해온 한 사람에 관해 말하고자 합니다. 이런 일은 처벌 없이 넘어갈 수가 없습니다. 할 말 있는가, 알렉?''

알렉은 지금까지 주고받는 말이 지루한 듯 허공을 바라보고 있었지만—안나는 이 할 말을 바로 하는 금발머리가 이런 배배 꼬는 말을 듣고 있을 인내심이 있으리라고는 생각하지 않았다—자신의 이름이 불리자 눈살을 찌푸렸다. 고개를 높이 든 채 앞으로 나오면서 알렉이 물었다.

``정확히 뭘 등한시하고 있다는 건가?''

``자네는 경비대장이지. 그렇다면 왜 이런 일이 일어나는 건가? 처음엔 알바르 형님에, 다음엔 토비아스 형님까지. 어떤 변명을 해볼 텐가?''

``그건 좀 말도 안—''

안나가 말을 꺼냈지만, 알렉은 안나의 말을 끊었다.

``변명할 건 없네, 무슨 일이 일어난 건진 자네도 잘 알지 않나.''

``그렇다면 태만 행위를 인정하는 거군.''

사울은 한숨을 쉬며 말했다. 안나는 도저히 믿을 수 없다는 눈으로 사울을 바라보았다. 엘사는 정확히 무슨 일이 일어났는지 말해주었다. 이들이 마법사에게 살해당했다는 것 말이다. 사울은 전혀 모른다는 듯이 머리를 흔들 뿐이었다.

``정말 실망스럽기 짝이 없군.''

``나도 그렇다네.''

알렉이 말했다. 사울을 똑바로 바라보고 있었다.

``토비아스 형님께 일어난 일은 아무도 모른다네.''

라파엘이 말했다.

``그렇지. 우리 형제가 어떻게 죽었는지를 모르는 게 얼마나 이상합니까? 있을 수 없는 일입니다. 살아계셨더라면, 알바르 형님은 이런 일을 가만두지 않았을 겁니다.''

사울이 말했다. 안나는 조금 전까지는 화가 났지만, 이제는 사울을 한 대 치고 싶어졌다. 사울은 본인의 말이 얼마나 큰 영향을 줄지를 알고 있는 듯했다. 예상대로, 알렉은 금방이라도 사울을 공격할 태세였다.

``난 모르겠네, 알렉. 그렇게 안전한 것 같진 않구만.''

리드가 코웃음을 치며 말했다.

``그 입 다물게.''

알렉이 외쳤다. 리드의 대꾸를 무시하고 돌아보지도 않고 사울 앞으로 나갔다. 에드문드가 뛰쳐나와 붙잡았지만, 알렉은 손쉽게 에드문드를 떨쳐 내었다.

``원하는 대로 하게. 하지만 최소한 내 체면은 지켜주게.''

사울은 고개를 숙였다.

``다 잘되라고 하는 걸세, 알렉. 유감이지만, 오늘부로 자네의 경비대장 지위를 해제하겠네. 후임은\ldots''

사울은 잠깐 말을 멈추었다. 유감이라는 표정은 엷은 미소로 바뀌었다.

``한스가 맡는다.''

안나를 포함해 모든 이가 한스를 바라보았다. 한스는 뒤에서 겸손하게 서 있었지만, 아주 느긋해 보였다. 한스는 이 말에 장갑을 벗고 앞으로 나와 미리 알고 연습이라도 한 듯 한쪽 무릎을 꿇었다.

``이 직책을 맡게 되어 영광입니다.''

``\ldots진짜로?''

스테판이 물었다.

``심사숙고한 끝에 내린 결정이다.''

사울이 말했다.

``가장 젊은 자네야말로 새로운 방향을 제시할 수 있겠지.''

한스는 자리에서 일어나 돌아섰다. 본인의 형제에게 승리의 눈빛을 보내고 있었다. 하지만 안나에게만큼은 시선을 피하고 있었다.

``그럴 수 있으리라고 매우 확신합니다. 매우 잘해낼 것으로 생각합니다.''

한스가 말했다.

``그리고 못 그런다면?''

키루스가 말했다. 형제들의 비슷한 말들에 물러났다. 라파엘은 여전히 정중히 말을 끊었고, 파비안의 목소리가 가장 컸다—열셋째는 쓸고 없고 아홉째가 더 낫다고 말했다. 놀랍게도, 리드는 아무 말도 꺼내지 않았다. 그저 가만히 서서 입을 약간 벌리고 주먹을 꽉 쥔 채 사울을 노려보고 있었다. 사울은 전혀 신경을 쓰지 않았다.

``그만하면 됐습니다.''

사울이 말했다. 손을 젓고 있었다.

``누구든 첫 순간이 있는 법이죠. 할 말이 하나 더 있습니다.''

``우리를 유배하겠단 건 아니겠지?''

구스타프는 킬킬거리며 말했지만, 불편해하는 말투가 섞여 있었다. 에드문드는 특히나 더 그런 듯했다. 모든 이는 전장에라도 있는 듯 굳은 채 서 있었다. 하지만 에드문드는 검은 머리에 피부가 하얗게 보일 정도로 창백해져 있었다.

``그럴 생각은 추호도 없습니다. 안나 공주님에 관한 겁니다.''

사울이 말했다. 안나는 놀라 거의 움찔할 뻔했다. 갑자기 본인이 불리는 것에 이미 긴장하고 놀란 상태였다.

``공주님은 여왕님 때문에 여기 계신 거죠. 어떤 사고도 일어나게 둘 수는 없습니다.''

안나는 입술을 깨무는 것을 멈추고 초조하게 웃는 소리를 냈다.

``전 괜찮을 것 같아요. 게다가 한스 왕자님께서 뭔가를 하실 테니 이젠 안전할 거예요.''

사울은 미소를 지었다.

``하지만 사고가 생겼죠.''

``그러면 직책을 알렉한테 다시 주든가.''

키루스가 지적하며 말했다.

``가만있으십시오.''

알렉은 딱딱거리며 말했지만, 안나는 키루스가 진지하게 하는 말임을 알 수 있었다.

사울은 헛기침했다.

``제가 말한 대로, 공주님의 안전이 가장 중요합니다. 그러니 공주님께서 방에서 지내게 해 두었습니다. 필요한 것은 방으로 전달될 겁니다.''

``잠깐만요, 방에서 지낸다뇨?''

안나는 천천히 물었다. 머릿속에서 말을 되뇌고 있었다. 반복할 때마다 사울의 말이 무슨 뜻인지 점점 머릿속에 들어오기 시작했다. 특히 엘사가 완전히 자유롭게 둔 것과 비교하면.

``지금 제가—''

``공주님을 뵙고자 하는 분은 제게 승인을 받게 될 겁니다. 그리고 더는 성 안을 여기저기 돌아다닐 필요가 없을 겁니다.''

사울은 말을 맺었다.

``사실, 쓸데없이 오래된 곳에 가서 필요 없는 행동을 하지 않으셨으면 합니다. 알아들으셨습니까?''

``절 가두시겠단 거잖아요!''

안나가 외쳤다. 사울은 마치 이들이 어디에 있었는지 알고 있는 것 같았다. 대체 무슨 일인가.

``다 공주님을 위한 겁니다.''

사울이 말했다.

``왕자님은 정말—''

``안나 공주님!''

에드문드가 소리쳤다. 매우 떨리는 목소리에 전혀 본인답지 않게 두려움에 차 있어서 안나는 말을 멈추고 바라볼 수밖에 없었다. 에드문드는 떨면서 몹시 두려움에 찬 채로 말했다.

``사\ldots\,사울 형님께선 좋은 의도로 하신 말일 겁니다. 그냥\ldots\,말씀대로 하세요.''

안나는 매우 놀라 아무 말도 할 수 없었다. 에드문드에게 배신자라고 소리치는 것과 자신을 가두는 것에 대해 사울에게 소리치는 것 사이에서 갈피를 잡지 못하고 있었지만, 결국은 전혀 아무 말도 하지 못했다. 마치 분노 때문에 목이 멘 듯했다.

``그러면 이대로 됐다고 봅니다.''

사울은 말을 마치고 자리에서 일어섰다. 안나는 다른 형식적인 의례가 있을 것으로 생각했지만, 모두 별달리 아무것도 하지 않고 있었고, 사울은 아무것도 예상하지 않은 듯

``끝입니다.''

라고 덧붙이고 쪽문으로 나갔다.

안나는 가만히 선 채 왕자들이 해산하는 것을 지켜보았다. 한스는 안나를 흘끗 바라보았다. 드디어 `황송하게도' 다시 눈을 마주쳤지만, 안나는 전혀 신경을 쓰지 않았다. 한스는 아무 말 없이 방을 나갔다. 안나는 엘사가 그리웠다. 엘사가 매우 그리웠다. 엘사가 있었다면 이런 일은 전혀 일어나지 않았다. 엘사가 있었다면 엘사에게 소리쳤을 것이다. 왜 사울에게 대리를 시킨 것인가. 매우 끔찍한 실수다.

``저\ldots\,저, 안나 공주님.''

에드문드의 목소리에 고개를 들었다. 안나는 에드문드가 자신에게 다가오는 것에 화가 들끓었다. 이번에는 소리칠 수 있었다.

``대체 왜 그랬어요? 왜 사울 왕자님 말에—제 편인 줄 알았는데요!''

``알아요, 알아요. 하지만 제 말 좀 들어봐요.''

에드문드가 간청했다.

``전 왕자님 편에 서서 왕자님을 믿는다고 했는데 저한테 이러시는—''

``겁이 났어요! 네? 사울 형님께서 돌아버리시고, 구스타프 형님께서 말씀하신 거 들으셨잖아요. 원하신다면 사울 형님께선 저흴 유배할 수도 있었다고요. 제 말이 무슨 말인진 아시죠?''

에드문드는 깊게 숨을 들이마셨다.

``정말 미안해요.''

안나는 분노를 삼켰다. 이제야 알렉이 마찬가지로 뒤에 서 있고, 자신에게 다가오는 것을 알아챘다.

``만약 뭐라 했으면 상황이 더 나빠졌을 겁니다.''

알렉이 말했다.

``에드문드가 공주님을 막은 게 잘된 거죠.''

``알았어요.''

안나가 말했다.

``정말로 미안해요.''

에드문드가 다시 말했다.

``아뇨, 이해해요.''

안나는 바닥에 주저앉았다. 전혀 서 있을 수 없었다. 지금 안나는 바닥에 누워 눈을 감고, 다시는 눈을 뜨고 싶지 않았다.

``사흘이에요. 사흘 뒤엔 다 끝나요. 여왕님께서 돌아오시면 사울 왕자님께선 혼쭐나실 거예요.''

``그럴 리가.''

알렉이 말했다.

``구속하는 거긴 하지만, 평소대로 돌아다니시지만 않으시면 훨씬 안전하실 겁니다. 사울이 잘 구워삶는 한 여왕님께선 결국 사울의 말에 동의하실 겁니다. 좀 까다로운 놈이죠.''

``그러면 왕자님은요? 왕자님은 어떻게 되는 거예요?''

``형님은 오랫동안 경비대장이셨지만, 한스는 그냥\ldots''

에드문드는 안나가 노려보는 것에 우거지상을 지었다.

``그, 한스가 절대로 못 할 거란 건 아녜요. 그래도 알렉 형님보다 낫지는 않을 거예요.''

``사울은 조사하려 다니는 걸 막으려는 겁니다. 뭔갈 발견해도 이젠 사람을 동원할 수가 없네요.''

알렉은 중얼거리는 목소리로 말했다.

``그리고 이것저것 찾아다닐 핑계는 확실히 줄었고요.''

에드문드는 고개를 갸웃거렸다.

``잠깐만요, 뭘 조사하신단—''

``사울 왕자님이 마법사라는 건가요?''

안나는 놀란 채 말했다.

``뭐요?''

``눈에 안 띄게 하고 있었단 말입니다.''

알렉이 투덜거리며 말했지만, 에드문드는 이미 알렉에게 시선을 옮긴 채 대답을 기다리고 있었다.

``어쨌은, 이젠\ldots\,난 신경도 안 쓰네.''

``저흰 알바르 왕자님하고 토비아스 왕자님이 어떤 마법사한테 조종당했다고 보고 있어요.''

안나가 설명했다. 에드문드는 말없이 안나가 가정을 늘어놓는 것을 듣고 있었다. 알바르가 엘사를 암살하려 할 때 조종당하고 있었으리라는 것을, 토비아스가 누군가와 연관이 있다는 것을 말하기도 전에 저주를 받아 죽은 것을 듣고 있었다. 천천히, 에드문드의 눈이 휘둥그레졌다. 하지만 단 한 번도 소리를 내지 않았다. 안나가 말을 끝마쳐도, 에드문드는 너무 많은 정보가 들어온 듯이 멍하니 있었다. 정말로 너무 많은 것을 들은 것일지도 모르겠다.

``우리 중 하나가 범인인 게 확실해.''

알렉이 덧붙였다.

에드문드는 멍한 상태에서 빠져나왔다.

``그럴 리가요.''

마른 침을 삼키고, 에드문드는 입술을 핥고 다시 말했다.

``그럴 리가 없어요. 저흰 형제인 걸요.''

``형제라고? 난 지금 당장 사울의 다리를 분질러 놓으면 정말 좋겠는데.''

알렉이 말했다. 안나는 난생처음으로 이 거친 행동에 반감이 들이 않았다. 같이 동참할 생각도 들었다.

``사울이 마법사라 해도, 그럴 순 없겠지. 한스는 어떨까? 방금 사울이 내 자리를 걔한테 줬는데. 딱 알맞은 것 같네.''

``정말로, 한스 왕자님은 잘못 없다니까요.''

안나가 말했다.

알렉은 못마땅한 듯 말했다.

``그걸 어떻게 알죠?''

``감이요.''

안나가 말했다. 놀랍게도, 에드문드는 전혀 웃지 않았다. 안나가 말하는 동안 억지로 미소를 지은 채 시선을 돌리고 있었다.

``진짜로요. 한스 왕자님을 믿어도 된다고 봐요.''

``감은 믿을 게—''

알렉이 말을 꺼냈다.

에드문드는 갑작스럽게 자리에서 일어났다. 안나는 놀라 뒤로 물러났다. 평소의 열정이 넘치는 모습을 고려해도 흥분한 모습으로 안나와 알렉을 바라본 다음, 에드문드가 내뱉었다.

``저\ldots\,전 가 봐야겠네요.''

안나가 뭐라고 하기도 전에, 에드문드는 전속력으로 방을 뛰쳐나갔다.

``괜찮을 것 같아요?''

안나가 물었다.

``아, 확실히 괜찮을 겁니다.''

알렉이 말했다. 하지만 자리에서 말을 지어내 안나의 질문을 넘겨버리면서 에드문드가 떠난 길을 주의 깊게 바라보고 있었다.

``공주님은 괜찮으시겠어요? 저도 가 봐야겠네요.''

``아주 괜찮아요.''

안나가 말했다. 쌀쌀맞은 태도에 꽤 기가 꺾인 듯했다.

``그리고 실례가 안 된다면 전 감옥으로 돌아가야겠네요.''

그리고 경비병—수행원—들이 들어오는 것이 전조라면, 안나의 생각은 맞았다.

\textbreak

\forceindent``사상자가 없도록 할 것이다. 불가피하다면 최소한으로 할 것이다.''

엘사는 자신의 명령이 머릿속에 새겨지도록 기다렸다. 자신이 알아들을 수 없는 말이라도 한 듯 올리버가 목덜미를 긁적이는 것을 바라보고 있었다. 이 통통하게 생긴 왕자가 말없이 눈만 계속 깜빡이고 있자, 엘사는 배의 넓은 탁자에 펼쳐 놓은 지도로 시선을 돌렸다. 위즐턴은 땅덩이를 반으로 가르는 만의 끝자락에 있었다. 온 도시는 성벽과 관문으로 둘러싸여 있었다. 하지만 도시 자체는 강 양옆에 있었다. 집들은 한쪽 끝에 퍼져 있었다. 그래서 항구로 이르는 넓은 강에도 관문이 있었다.

``평소면 이 관문으로 들어서겠다고 하겠지만, 그렇게 하면 너무\ldots\,잘 띌 겁니다.''

올리버가 천천히 말했다.

``그렇다면 사상자는 발생할 수밖에 없습니다.''

``침투하는 것이 유일한 선택이겠군.''

엘사가 동의했다.

``그래서 이렇게\ldots''

올리버가 중얼거렸다. 엘사는 들으라고 하는 말이 아님을 알았다.

평소대로 전력을 퍼붓는 전략 대신, 만의 끝자락에 있는 작은 항구 마을을 몰래 고립시키기로 한 것은 모두에게 놀라운 일이었다. 다른 때면 당당히 들어서서 굴복하지 않겠다고 저항하는 것을 모두 진압해 본때를 보였을 것이지만, 이번에는 단순히 한밤중에 온 마을에 얼음으로 돔을 씌워 위즐턴과 단절시켜 놓았다. 그 누구도 왕국에 다가올 일을 경고할 수 없도록 하였다.

``다른 제안이 있는가?''

``폐하, 주제넘게 나서려는 것은 아닙니다만, 어째서\ldots''

올리버는 깊게 숨을 들이마셨다. 어깨를 축 늘어뜨리고 있었다. 엘사는 또다시 말할 때까지 기다렸다. 올리버가 다시 입을 떼기까지는 오 초가 걸렸다.

``왜 이렇게 하시는 겁니까? 전까지는\ldots''

``목숨을 소중히 한 적이 없었고, 그러지도 않을 것이다.''

엘사가 말했다. 올리버는 엘사의 답에 매우 놀란 듯했지만, 엘사는 진심이었다. 마르쿠스가 말한 대로였다. 사람들은 이기적이고 매정하고 이해할 수 없는 것을 거부하고 제어할 수 없는 것을 파괴하려 했다. 엘사는 이를 그 누구보다도 잘 알고 있었지만\ldots

``하지만 약속을 했고, 지키려 한다.''

안나는 예외적이었다. 일반적이지 않았다. 엘사는 안나가 실망할 일이 없으면 온 도시에 학살극을 벌여도 아무것도 느끼지 않았을 것이다.

``아\ldots\,알겠습니다.''

올리버가 말했다.

하지만 안나를 얻은 것이 요행수였어도, 요행수는 연달아 일어날 수 있다. 알지 못하게 목숨을 앗아간 이가 안나와 같은 이라면? 이미 안나와 같은 이의 목숨을 앗아가 버린 것이라면? 자금의 안나도 아렌델을 정복한 날에 거의 명을 달리할 뻔했다. 저항하려 들었다면, 혹은 전장의 한가운데에 갇혔다면\ldots

``요즘 들어 일들이 점점 더 혼란스럽다.''

엘사가 털어놓았다.

``폐하, 또 주제넘은 말일지도 모르겠지만, 시야를 넓히는 것은 절대로 잘못된 일이 아닙니다.''

올리버가 말했다. 어떻게든 엘사의 시선을 피하려 지도 끝자락을 만지작거리며 지도 위에 있는 모든 지역을 훑어보고 있었다.

``혼란도 시야가 넓어진다는 지표입니다.''

``적절한 충고다.''

엘사가 말했다. 올리버는 미소를 지을 법했지만, 더욱 고개를 숙였다. 엘사에게는 효과가 없었다. 엘사가 옆에 앉자, 올리버는 다시 하던 일로 돌아갔다.

``계획이 있습니다. 위즐턴에는 아무런 경고도 없을 테니\ldots''

\textbreak

방 안에 갇혀 지낸 지는 단 하루밖에 되지 않았지만, 안나는 금방이라도 뛰쳐나가고 싶었다.

아무래도 엘사가 준 자유에 너무 익숙해졌는지도 모르겠지만, 방 안에 갖혀 있는 것에 거의 폐소공포증이 생길 지경이었다. 더군다나 안나 자신의 방도 아니었다. 실제로는 엘사의 방이지만 말이다. 안나는 성의 별채로 옮겨졌다. 딱 한 번 가보았고, 그때도 완전히 비어있었다. 문은 저녁에 한 번만 열렸다. 완벽할 정도로 예의 바른 하인들이 식사를 들여올 때였다. 이들도 안나가 무력한 것을 알고 있었고, 질문에는 전혀 대답하지 않았다. 혼자 남겨져 열두 시간이 지나자 안나에게 들리는 유일한 목소리는 사울에게 소리치는 자신의 목소리뿐이었다. 이러다 지치면 계속 욕을 내뱉으며 잠이 들었다.

안나는 휴식을 취하지 못한 채 깨어났다.

더는 이렇게 있을 수 없었다. 조금이라도 더 갇혀 지냈다가는 미쳐버릴 것만 같았다. 알렉의 조사가 어떻게 되어가는지 알지 못하는 것, 엘사의 소식도 전혀 듣지 못하는 것—이 모든 것들이 안나를 괴롭히고 있었다. 안나는 아침 식사가 도착해 문이 열리면 탈출할 궁리를 하고 있었다. 오래지 않아, 관례로 문을 두드리는 소리가 들려왔다. 평소보다는 조금 더 큰 듯했다. 문가에 서서, 안나는 기회를 기다렸다.

문이 열리자마자 안나는 문을 활짝 열어젖혔다. 하인으로 들어온 남자아이는 겨우 문고리를 잡고 있었다. 비틀거리기는 했지만, 제대로 서 있었다. 안나는 아이를 밀치고 복도로 뛰쳐나왔다. 목청이 터지도록

``내가 해냈어, 성공했다고!''

하며 소리치고 있었다.

안나는 누군가가 쫓아올 줄 알고 어디로 가는지도 알지 못한 채 내달렸다. 자유와 정말로 `뛰어다닐 수 있는 공간'에 기뻐하고 있었다. 하지만 너무 쉬운 것이 아닐까. 뭐, 불행히도 안나는 이 별채의 구조를 알지 못했다. 가는 길이 점점 복잡해지자 길을 잃어버렸다. 결국, 발걸음은 점점 느려졌다. 안나는 깊게 숨을 들이마신 다음 주변을 둘러보았다.

``어, 주방이네.''

안나는 큰소리로 외쳤다.

안나는 가까이 걸어갔다. `방금 거른' 아침을 먹으려는 참이었다. 문고리에 손이 닿기도 전에 문이 저절로 열렸다. 요리사나 하인이 나타날 것으로 예상했지만, 문앞에는 리드가 있었다. 완전히 술에 취한 듯했다. 몇 걸음 떨어져 있어도 숨결에서 술 냄새를 맡을 수 있었다. 하지만 더욱 놀라울 것은 얼굴에 비친 분노였다. 안나는 본능에 따라 뒤로 물러났다.

``어, 저\ldots''

안나는 조심스럽게 말을 꺼냈다. 상황이 험해질 것을 대비해 쓸 만한 것을 찾아 안을 훑어보고 있었다. 리드에게서 풍기는 흉악한 감에 안나는 수단보다는 때를 생각하고 있었다.

``감옥에서 나와서 뭐하는 거요?''

리드가 물었다.

``뭐라고요? 전 가고 싶은 덴 다 갈 수 있다고요.''

안나가 말했다. 하지만 말이 떠나자 속으로 찡그리고 있었다. 성질을 죽일 필요가 있었다.

리드는 비웃었다. 미간을 일그러뜨리면서 핏발 선 눈의 눈가에 주름이 지고 있었다.

``지금 꼴이 어떤지도 모르고 있구만.''

반응하기도 전에, 리드는 안나의 팔을 잡아챘다. 술에 취한 사람 같지 않게 민첩하게 손을 뻗치고 있었다. 안나는 마음의 준비를 할 수밖에 없었다. 전혀 예상하지 못한 것은 리드가 드레스의 천을 잡자마자 뒤로 물러나는 것이었다. 잇소리를 내며 손으로 본인의 가슴을 쥐었다.

천이 아니다, 안나는 깨달았다. 안나는 여전히 엘사가 만들어 준 얼음 드레스를 입고 있었다.

``바보 같은 년.''

리드는 으르렁거리며 말했다. 그러나 지금은 부상당한 동물처럼 분노에 휩싸인 채 조심스럽게 안나를 바라보고 있었다.

``그 드레스가 영원히 보호해줄 것 같습니까?''

``이봐요, 전 아무것도 안 했단 말예요—''

``잘도 그딴 소릴.''

리드가 말했다.

``여기 계신 것만으로도 구역질이 난다고요. 저희 왕국이고 저희 왕좌입니다. 그 평민년이 여왕 놀이하는 꼴도 역겨워 죽겠는데, 여기에 댁도 보태는 겁니까?''

안나는 분노가 치밀었다. 그저 할 수 있을 때 내버려두라는 상식을 던져버리고, 눈앞에 있는 이 오만하고 입이 험한 남자에게 달려들었다. 리드는 드레스를 붙잡는 것보다 더 나은 방법을 알았다. 안나는 바람에 날리는 낙엽처럼 바로 멈추었다. 리드에게 턱을 잡혔다. 그러고는 주방 안쪽으로 끌려갔다. 고통이 올라오자, 이성적인 면이 돌아왔다.

이와 함께, 두려움도.

``좀 마십시다.''

리드가 말했다. 본인이 앉았을 법한 자리에 안나를 앉히고 있었다. 안나는 포도주 병을 흩트려놓으며 리드의 손아귀에서 빠져나오려 했지만, 소용이 없자 턱을 잡고 있는 손을 거칠게 할퀴었다. 피가 나올 정도로 세게 할퀴었지만, 리드는 그저 웃음을 터뜨린 다음 잔을 들어 안나의 얼굴에 세게 들이밀었다. 안나는 잔의 가장자리에 턱 끝을 베었다. 점점 빠르게, 리드는 포도주를 안나의 목구멍에 들이부었다.

안나는 곧 캑캑거리기 시작했다. 잔이 비자 풀려났지만, 술이 목을 타고 넘어가 격하게 기침하기 시작했다. 풀려나 있는 순간은 오래가지 않았다. 안나는 다시 붙잡혔다. 잔이 다시 입에 닿아 입 안으로 술이 쏟아져 들어와 얼굴과 드레스로 넘쳤다. 이러는 동안 리드는 미친 듯이 웃고 있었다. 안나는 숨을 쉴 수 없었다. 술은 계속 들어왔지만, 숨이 막혀 눈앞이 흐려지고, 눈이 뒤집혔다. 포도주가 코와 눈으로 들어오자 안나는 자리에서 바로 익사하리라고—

기분 좋은 구원의 순간이 왔다.

공기가 쏟아져 들어왔다. 안나는 몸을 굽히고 있었지만, 누군가가 자신을 붙잡고 있는 것을 알 수 있었다. 크게 기침하며 다리가 후들거리는 와중에도 알 수 있었다. 특히 이 사람이 넘어지지 않게 몸을 일으켜줄 때에는. 안나는 천천히 젖은 머리를 걷었다. 한스가 리드를 노려보며 서 있었다. 리드는 입에서 피를 흘리며 탁자 위에 엎드려 있었다. 한스는 천천히 안나를 벽에 누인 다음 일어섰다.

``물러서십시오. 사울 형님께는 알리지 않을 겁니다.''

한스가 말했다.

리드는 천천히 몸을 일으켰다.

``우리 한스 다 큰 것 좀 봐라—''

한스는 고함을 질렀다. 몸을 추스르기도 전에, 한스는 리드의 머리채를 잡아 탁자에 머리를 내려쳤다. 큰 쿵 소리와 신음이 주방 안에 울려 퍼졌다. 한스는 다시 리드의 머리채를 잡아 문으로 끌고 가 밖으로 내동댕이친 다음 문을 쾅 닫아버렸다.

``고\ldots\,고마워요.''

안나가 말했다. 지금은 겨우 이 말밖에 꺼낼 수 없었다.

한스는 고개를 젓고 안나를 자리에 앉힌 다음 주방을 뒤적거리다 수건을 들고 돌아왔다. 안나는 멍한 채 머리카락을 닦았다. 한스는 어깨에 외투를 둘러주고 난로에 불을 지폈다. 외투 안에서 몸을 웅크린 채로 안나는 천천히 진정되었다. 아무 일도 일어나지 않았다. 최악의 상황으로 치달을 수도 있었지만, 한스가 있어 큰 일은 일어나지 않았다. 그저 정말로, 정말로 성질을 죽일 필요가 있었다.

``어디 다친 데는 없으십니까?''

한스가 물었다.

``괘\ldots\,괜찮아요.''

안나가 말했다. 물론 그렇지 않은 것이 당연하다. 얼굴에는 이미 멍이 들고 있었고, 손가락 자국이 턱을 얼룩덜룩한 누런색으로 물을 들이고 있었다. 하지만 격한 감정 때문일는지도 모르겠다. 취기가 거의 오르지 않았다. 아마도 뒤늦게 오겠지만, 지금은 머리가 맑고 깨어있었다.

놀랍게도, 한스는 얼굴을 찡그렸다.

``공주님께서 약속해주셨으면 하는 게 있습니다.''

한스가 말했다.

``이제부터는 제게 절대로 거짓말하지 마세요. 예의를 차리려 하지도 마시고요. 어울리지 않으십니다, 안나 공주님. 공주님은 해야 하는 말을 하시는 분이에요. 듣고 싶은 말을 하시는 분이 아니라요.''

``그러면 저한테도 거짓말 안 하시겠다고 약속하실 수 있으세요?''

안나가 물었다.

``생각보다 날카로우시네요.''

한스가 말했다.

``다시 물을게요. 어디 다친 데 없으세요?''

``어딘가 있겠죠.''

안나가 말했다. 한스가 정중하게 기침으로 코웃음을 치는 것을 숨기는 모습에 자신도 모르게 미소를 지고 있었다. 

``나중에 아파지겠지만, 지금은 괜찮아요. 그러면, 제 질문은요?''

한스는 미소를 지었다. 미소라기보다는 입꼬리가 살짝 올라간 것일 뿐이지만, 이 정도면 충분했다.

``제가 약속하면 공주님도 약속하실 건가요?''

안나는 고개를 끄덕였다. 잠시 뒤, 한스도 마찬가지로 고개를 끄덕였다.

``알았어요, 약속하죠.''

``왜죠?''

안나가 물었다.

``별 이유는 없습니다. 그냥 해야만 했어요.''

한스가 말했다.

``그러면 제가 말하기 싫은 게 있다면요?''

안나는 다시 물었다. 더 이성적인—이상할 정도로 엘사나 알렉과 같은—면은 한스를 믿어서는 안 된다고 하고 있었다. 안나가 아는 대로면 이 솔직해지라는 말은 그저 정보를 얻어내려는 것이었지만\ldots\,안나는 어쨌든 한스를 믿었다. 그저 자신을 구해주었기 때문이 아니었다. 그저 믿어야 한다는 것을 알고 있었다.

``알았어요. 그러면 서로 묻고 답하는 게 어때요?''

안나가 말했다.

한스는 천천히 고개를 끄덕였다. 안나는 이제 시작한다는 표시로 손을 흔들었다. 한스가 물었다.

``왜 여왕님이죠?''

``아\ldots\,아.''

안나는 삐져나온 머리카락을 귀 뒤로 넘겼다. 살짝 웃으면서도 긴장하는 것을 감추고 있었다.

``전에 말했잖아요. 기억 안 나세요? 그냥—''

``그냥 그래야만 한다고 하셨죠. 기억해요.''

한스가 말했다. 하지만 대답하면서 안나를 보지 않고 초점 없이 무언가를 바라보고 있었다. 안나는 한스가 무엇을 보는지 말하고 싶지 않은 것을 알았다.

``공주님 차례예요.''

``물어보고 싶은 게 있는데, 꼭 대답 안 해주셔도 돼요.''

안나가 말했다. 한스의 왜 그러냐는 시선을 무시하고 한스의 손을 잡아 폈다. 활짝 편 손바닥에 안나는 두 글자를 썼다.

`왕—위.'

안나는 뒤로 물러나 한스가 천천히 손을 굽히는 것을 바라보았다.

``원하시나요?''

안나가 물었다. 한스가 대답하지 않는 것을 예상하고 있었다. 이것 자체로도 대답이 되겠지만. 혹은 곤란해 할 수도 있었다. 여전히 거짓말을 할 수도 있었다.

대신에, 한스는 바로

``네, 그 무엇보다도 원합니다.''

라고 대답했다.

``왜 대답하신 거예요?''

안나가 물었다.

``제가 아무한테나 말하면 어떻게 될지 아시잖아요. 제가 여왕님께 말한다면 여왕님께서 뭘 하실지 아시잖아요.''

``그 누구한테도 말하지 않을 걸 아니까요.''

한스가 말했다. 아주 여유롭고 부드럽게 미소를 짓고 있었다. 자세나 표정에서도 긴장하는 낌새를 볼 수 없었다. 지난번과는 달랐다.

``그리고 이 기회를 놓치고 싶지도 않습니다. 몇 해 동안 자유롭게 이야기를 나눌 수 있는 사람이 없었어요. 오직 공주님만을 제외하고요.''

``제\ldots\,제가 전번에 말한 거 기억하시는 거네요. 정말 죄송해요—''

``알아요. 여왕님이어야만 했죠. 저한텐 기회조차도 없는 거 압니다.''

한스는 웃음을 터뜨렸다.

``하지만 그저 이야기를 나누고 싶을 뿐입니다. 잘못된 건 없잖아요. 다른 속셈은 정말로 없습니다.''

``네, 네. 확실히 괜찮아요. 아주 괜찮죠.''

안나가 말했다.

``그보다 도와주셔서 정말 고마워요. 어떻게 찾으신 거예요?''

``알렉 형님하고 제가 동시에 사울 형님께 가서 공주님을 뵐 허락을 받으러 갔죠. 방에 도착하니까 도망쳐 나온 걸 발견하고 갈라져서 찾아다녔습니다. 그저 제가 운이 조금 더 좋았죠.''

``잘하셨네요.''

안나가 말했다. 한스가 나타나지 않았을 때의 상황을 생각하며 몸서리치려는 것을 참고 있었다.

``또 물어보고 싶은 게 있습니다. 알바르 형님 일을 조사하신다고—''

``안나 공주님? 어딨습니까? 공주님!''

자신을 부르는 소리에, 안나는 닫힌 문으로 고개를 돌렸다. 목소리의 주인을 알아챌 수 있었다. 자리에서 뛰쳐나가, 안나는 문을 열었다. 알렉은 멀지 않은 곳에서 돌아다니고 있었다. 안나를 보자 안도의 한숨을 내쉬고 있었다. 알렉은 뛰어오면서 무언가를 말하려 입을 열었지만, 한스의 모습을 보고 다시 입을 다물었다.

``전 가 보죠.''

한스가 말했다. 알렉에게 짧게 인사한 다음 옆으로 지나 밖으로 나갔다.

``괜찮으신가요?''

알렉이 물었다.

``네. 하지만 한스 왕자님이 계셔서 다행이었어요.''

안나가 말했다.

``그, 말하려는 게 뭐였어요?''

알렉은 고개를 돌려 밖을 바라보았지만, 한스는 이미 사라지고 없었다. 알렉이 다시 뒤돌아보자, 안나는 알렉의 눈에 비친 강렬한 흥분에 매우 놀랐다.

``알아낸 게 있습니다.''

