

\chapter[22장  (비)정상적인 나날][22장\hspace*{.5em}(비)정상적인 나날]{22장 \ (비)정상적인 나날}



\forceindent``알아낸 게 있다고요?''

알렉이 외투에서 알바르의 일기장을 꺼내자 안나는 입술을 깨물고 발로 소리를 내려는 것을 참고 있었다. 몇 시간 동안 일기장을 꼼꼼히 읽었을 것이 뻔했다. 한 번에 정확한 쪽을 펼쳐 안나에게 건네줄 정도였다. 안나는 빠르게 읽어 내려갔다. 시월 칠일, 평범한 아침과 평소와 같은 성내 마을 순찰에 관한 내용이 있었다. 모두 똑같이 알아보기 힘든 흘림체로 적혀 있었다.

``특별한 게 없는 거 같은데요.''

안나가 말했다.

``글씨체를 보세요.''

안나는 찬찬히 살펴보았지만, 모든 글씨는 다 똑같았다. 심지어는 비교하려 뒷장을 넘겨보기도 했지만, 글씨체는 정확히 똑같았다. 안나는 다시 알렉을 바라보았다.

``그래도 모르겠는데요. 그냥 말해주시는 게 어때요?''

``조작된 겁니다.''

알렉이 말했다. 못 믿는다는 듯 바라보자 몸을 굽혀 글자 하나를 가리켰다.

``알바르 형님이 쓰신 것처럼 보이죠. 저도 거의 놓칠 뻔했습니다. 글씨체가 형님 글씨체와 똑같다는 건 맞습니다만, 너무 똑같죠. 다른 쪽에 `ㅌ'을 쓴 걸 보세요.''

안나는 멍한 채 알렉의 말대로 했다. 말을 듣고 살펴보니 알바르는 매우 가끔 글자를 다른 모양으로 썼다. 대부분은 `ㄷ' 위에 가로줄을 그은 형태였지만, 간간이 `ㄷ' 안에 가로줄을 긋기도 하였다. 안나는 다시 시월 칠일을 펼쳤다. 모두 위에 가로줄을 그은 형태였다.

``형님께선 결코 일을 외곬으로만 하는 법이 없으셨죠. 누군가가 형님 행세를 했든, 형님의 잘못까지 따라 하지는 못한 겁니다.''

``하지만 우연일 수도 있잖아요.''

안나가 말했다.

``한 가지만이면 우연일 수도 있겠지만, 두 가지가 모이면 더는 그냥 우연이 아닌 겁니다.''

알렉은 계속 일기장을 넘겼다. 엄지를 종이 사이에 놓아 뒷면이 보이게 하고 있었다.

``보세요, 눌린 정도가 다르죠.''

알렉의 말이 맞았다. 두 번째 장은 펜 자국이 있었다. 만졌을 때 종이가 눌린 촉감이 느껴질 정도였다. 첫 번째 장은\ldots

``훨씬 약하네요.''

안나는 헉하는 소리를 내고 말했다. 조금 전까지는 알아채기 어려웠지만, 이제는 점점 글자가 쓰인 것이라기보다는 그저 나타난 듯이 보였다. 뒷장에는 앞장에 무언가가 쓰인 흔적이 없다시피 했다.

``마법으로 내용이 바뀌었다고 봅니다.''

알렉이 말했다.

``이날 분명히 뭔가가 일어난 거예요!''

안나는 뒤꿈치를 들고 이리저리 돌아다니며 기억을 떠올리려 하고 있었다.

``제가 여기 없을 때 맞죠? 그러기 며칠 전이에요. 아무래도 다른 사람들을 수소문해봐야겠어요. 에드문드 왕자님은—''

``에드문드한텐 아무것도 묻지 않을 겁니다.''

알렉은 딱 잘라 말했다.

안나는 잠깐 말을 멈추었다.

``하지만 모든 걸 말해줬다고요. 에드문드 왕자님이 도와주길 바란 거 같았는데—''

``그냥 반응을 보려는 것뿐이었습니다.''

알렉은 한숨을 쉬며 말했다.

``이상하다는 생각은 안 드셨습니까?''

``설마 에드문드 왕자님이\ldots''

안나는 믿고 싶지 않았지만, 무엇이 사실로 밝혀지는 것이 두려운지도 알지 못했다. 하지만 이제 알렉이 말을 꺼내니, 안나는 더욱 의아해졌다. 에드문드는 마법사에 관해 말해주자마자 바로 뛰쳐나갔다. 그리고 평소답지 않게 겁에 질린 듯했고, 그 어느 때보다도 말이 없었다. 안나가 알던 에드문드와는 전혀 달랐다. 하지만 그렇다 해도 에드문드일리는\ldots

``확실한 건 아녜요. 그 뒤로 뒤쫓아가 보았지만, 조금 지나 놓쳐버렸죠. 그냥 사라졌습니다, 유령처럼요.''

알렉이 말했다. 안나가 아무런 말이 없자 눈을 비비고 있었다. 더욱 인상을 쓰고 있었다.

``에드문드가 공범이란 건 아닙니다. 그냥\ldots\,조심하자는 거죠.''

``아\ldots\,알았어요. 그냥 마법사를 찾는 거네요. 아직은 누구일지 추측은 안 하는 거고요. 찾아내면 알게 되겠네요. 맞죠?''

알렉은 천천히 고개를 끄덕였다.

``네, 그거 괜찮은 거 같네요.''

``왕자님은\ldots\,괜찮으세요?''

안나가 물었다.

``괜찮습니다.''

알렉은 다시 말했다. 밀어붙일지 말지 고민을 시작하자마자, 알렉은 안나의 젖은 머리카락을 엄지로 쓸고 얼굴을 찡그렸다.

``일단 씻고 옷 좀 갈아입으셔야겠네요. 저 말고 공주님이 안 괜찮아 보이시는데요.''

``네\ldots\,네.''

사실 안나는 점점 어지러워지기 시작했다. 방이 스스로 도는 듯했다. 흥분이 가시자—뱃속으로 가라앉는 듯한 음산한 근심으로 바뀌어—숙취가 돌기 시작했다. 안나는 머리를 흔들었다.

``금방 괜찮아질 거예요. 그냥\ldots\,좀만 있어봐요.''

알렉은 안나를 방으로 데려다 주었다. 가는 길 내내 둘 다 말없이 있었다.

\textbreak

사울은 자기 앞에 서 있는 것의 본 모습이 정확히 무엇인지를 궁금해했다. 그림자지만, 모든 자연의 법칙을 무시하여 전혀 그림자같이 보이지 않았다. 차고 이지러지는 것을 반복하고 있었지만, 어떻게든 형태를 유지하고 있었다. 자유로우면서도 억제되어 있었다. 사울의 머리는 어떻게 이것이 가능한지 생각하면서 과열되어있었다. 사울은 나선계단 아래에서 마법사를 올려다보고 있었다. 마법사의 망토를 만드는 계속 움직이는 그림자를 바라보고 있었다.

사울은 이 불가능한 일을 엘사와 엘사의 얼음이 만들어내는 똑같이 믿을 수 없는 묘기와 비교할 수밖에 없었다. 어찌 되었건, 사울 자신이 서 있는 계단 자체도 엘사의 마법으로 만들어진 것이다. 완벽하고 영구적이었다. 어떻게 이토록 얇은 얼음이 이렇게 무게를 지탱하고 있을까? 어떻게 본인의 생각을 이토록 손쉽게 불어넣을 수 있을까?

하지만 지금 당장 생각해볼 문제는 아니다.

``날 보고 싶다고 했는가?''

사울이 물었다. 앞으로 나아가려 했지만, 계단이 스스로 사울의 앞길을 막고 있었다. 사울은 인정할 수 없었다. 한 칸씩 올라갈 때마다 계단 전체가 한 칸씩 내려왔다. 발을 디딘 단은 바닥에 녹아 없어지고 꼭대기에서 새로운 단이 생겼다. 사울은 처음 자리로 돌아왔다. 더 빠르게 움직이면 계단도 똑같이 빠르게 움직일 뿐이었다.

마침내 사울의 문제를 알아챈 듯, 이 마법사는 난간에 손을 올렸다. 천천히 흐르는 점액처럼 그림자가 계단 위에 퍼졌다. 얼음 계단 바로 위에 떠서 똑같이 생긴 다른 계단을 만들어내었다. 사울은 조심스럽게 발을 내디뎠다. 뚫고 들어갈 것으로 생각했지만, 그림자는 사울의 발을 붙잡고 있었다. 사실, 사울에게 매달려있었다. 덩굴손처럼 발을 타고 올라와 곧 아랫다리 절반이 사라졌다. 거기에다 그림자에 싸인 부분은 몸에서 떨어져 나간 듯한 느낌이 들었다. 욕지기가 나는 것을 참고, 사울은 천천히 위로 올라갔다.

계단 꼭대기에는 눈송이 문양으로 장식된 얼음벽이 있었다.

``왜 여기로 온 건가?''

사울이 물었다.

``이 문 뒤에 무엇이 있는지 아십니까?''

마법사는 장갑 낀 손을 뻗어 얼음에 대고 눈송이 문양을 따라 손가락을 움직였다. 그러나

``마르쿠스 외에 말입니다.''

라고 말하면서 주먹을 쥐고 있었다.

``감히 그분의 이름을 부르는가?''

사울이 물었다.

``공공연한 자리에선 이미 아버지로 불러왔습니다. 그 어울리지도 않는 경의를 보일 필요가 없을 땐 그냥 이름으로 부르죠.''

``자네가 우리 중 하나라는 말인가?''

물론 사울은 이렇게 생각하지 않았지만, 이렇게 바로 시인하는 것도 전혀 예상하지 않았다. 곳곳에 낌새가 있었다. 이 마법사가 정확히 누구인지는 알아보아야 하겠지만, 사울은 곧 마법사의 정체를 밝혀낼 수 있으리라 생각했다. 그러고 나면 정세가 뒤집히리라. 위험한 대결이지만, 오랫동안 연마한 끝에 이 잠깐 위험에 빠져드는 일은 끊을 수 없을 정도로 짜릿하게 되었다. 사울의 머릿속은 온갖 가능성으로 바쁘게 돌아갔다. 매 순간이 영광스러운 흥분으로 가득했다.

마법사는 조용히 킬킬거리며 사울의 질문에 대답했다.

``전 왕자님을 바보로 보지 않습니다. 이미 알고 있으리라고 생각했습니다. 숨길 필요가 전혀 없죠.''

``그러고도 눈 하나 깜짝 않고 알바르와 토비아스 형님을 살해한 거고.''

사울이 말했다.

``그 두 분이 없어져도 그렇게 슬퍼 보이지는 않았는데 말입니다.''

한때는 부정했을 것이다. 그 어떤 사람도 단박에 부정했을 것이다. 숨을 쉬는 것처럼 손쉽게 말이다. 형제의 죽음을 슬퍼하는 것이 적절하고, 옳은 행동일 것이다. 심지어는 자신이 그러했다고 생각했을지도 모르겠다.

``그렇지.''

사울은 인정하며 말했다.

``방해물들이었지. 자네와 결탁한 두 사람을 자네가 죽였는데, 자네를 믿긴 정말 힘들겠네.''

``그런 소리는 마십시오. 그 둘이 없었으면 여기까지도 못 왔으니까요. 오직 죽어야만 한 것이 유감일 뿐입니다. 꼭 필요한 일이었으니까요.''

말을 마치고, 마법사는 문에서 떨어져 완전히 사울을 마주했다. 끔찍하게 생긴 가면의 형상이 사울의 머릿속으로 들어왔다. 갑자기 십자가 모양이 빛을 내면서 녹아내리기 시작했다, 마치 불이라도 붙은 것처럼.

``정의에는 합당한 대가가 따르죠.''

``내가 그 필요한 희생양이 아니란 건 어떻게 알지?''

``이거야말로 이 대결의 일부가 아니겠습니까? 하지만 오직 폰만이 쉽게 희생할 수 있는 말이란 걸 아실 겁니다.''

마법사가 말했다.

``왕자님은 어떤 말이십니까?''

``내가 자네에게 귀중한 존재라고 생각하는 거나 자네를 믿는 것보다 더 나은 게 있지. 우리 둘 중에 누가 이기는지 보자고.''

사울이 말했다.

``기대하죠.''

마법사는 다시 조용히 킬킬거렸다. 이것으로 끝이었다.

``다시 하던 말로 돌아가죠. 자, 이 문 너머에는\ldots''

``엘사의 심장이 있지.''

사울이 말을 끝맺었다.

``그리고 저를 구원해줄 것이 말이죠.''

마법사가 말했다. 전에 꺼낸 말이었다. 무슨 이유인지, 엘사의 성물은 이 마법사에게 중요한 물건이었다. 성물이 지니고 있는 힘을 넘어서도 중요한 것이었지만, 사울은 왜 그런지는 알지 못했다. 또 다른 풀어야 할 숙제다.

``하지만 이 문을 지날 힘이 있어도 성물을 강제로 취할 수는 없습니다. 시간은 빠듯하고요.''

``자네가 엘사보다 훨씬 약하다면.''

사울이 말했다.

``자네의 말을 믿기가 힘들군. 대체 어떻게 약속한 걸 줄 생각인가?''

``날카로우시군요. 하지만 여태 아무 말 없이 따라오셨는데, 왜 이제야 그런 말을 하시는 겁니까?''

사울은 반론하려 입을 열었다. 입을 열자마자 근육이 그대로 멈추어 입은 다물어진 채 고정되었다. 이 아주 강한 힘에 고개가 위로 들렸다. 숨마저도 멎는 듯했다. 숨이 매우 달렸지만, 조금도 움직일 수 없었다. 마법사는 고개를 갸우뚱거리며 말했다.

``왕자님은 이미 제 겁니다.''

손가락을 까딱하고 마법사는 사울을 풀어주었다. 사울은 한쪽 무릎으로 바닥에 떨어졌다. 하지만 가쁜 숨은 공기를 급히 들이마시려는 것 때문이 아니라 공포 때문이었다.

``언제 이런 건가?''

사울은 사나운 말투로 말했다.

``그건 신경 쓸 필요 없습니다. 왕자님이 저를 믿지 않는 만큼 저도 왕자님을 못 믿습니다. 우리의 유일한 차이는 제게 보험이 있다는 거죠. 토비아스 왕자를 기억하십니까?''

토비아스는 저주받았다. 언제 저주를 건 것일까?

하지만 궁금해해 보아야 소용이 없었다.

``굳이 기억나게 해줄 필요 없네.''

사울은 자리에서 일어섰다. 마른 침을 삼키며 진정하려 하고 있었다. 나쁘지만은 않았다. 자신의 재량대로 할 수 있는 것을 예상하지 못한 것뿐이었다. 그저 조금 더 조심할 필요가 있다는 것뿐이었다. 자신이 여전히 유용하다는 것을 보여라. 조금 더 시간을 벌어라.

``자네가 요청한 건 모두 끝냈네.''

``그 외에도 더 있습니다. 제가 리드 왕자가 안나 공주를 공격한 것을 정말로 모른다고 생각하십니까? 이런 일이 다시는 안 일어나게 하십시오.''

사울은 이를 악물고 시선을 돌렸지만, 마법사의 말투는 즐거워하는 것처럼 들릴 뿐이었다. 가면을 쓰고 있어도 마법사가 미소를 짓는 것을 알 수 있었다.

``엘사 여왕님이 왜 왕자님을 완전히 안 믿으시는지를 알겠네요. 그게 아니라면 왜 올리버 왕자를 데려갔겠습니까? 담보죠. 그리고 이건 왕자님의 권위를 약하게 합니다. 시험이지만, 보험이 있죠. 아주 잘한 행동이네요. 왕자님이 여기서 뭔가를 배우실 수도 있겠고요.''

이는 사울에게 타격이 되었다. 여러 해가 지나고 사울은 엘사가 결코 그 누구도 믿지 않으리라는 것을—그리고 절대로 자신을 믿지 않으리라는 것을—알았지만, 엘사가 자신을 경멸한다는 이 결정적이고 반박할 수 없는 증거가 나타나 반쯤 아문 상처는 전보다 더 크게 벌어졌다. 며칠 동안 왕좌에 앉아 있는 것도 이 상처를 낫게 해줄 수는 없었다.

``자네 걱정이나 하게. 조급한 마음에 경솔해진 것 같군. 알렉이 이미 뒤를 쫓고 있네. 그리고 아마도 안나 공주도. 크게 도움은 안 주는 것 같지만.''

``그런 소리는 저도 들었습니다. 왕자님 말고도 소식통은 더 있습니다.''

마법사가 말했다. 말을 꺼내자 형체가 그림자 안으로 녹아 들어갔다. 물속에서 듣는 듯한 마지막 목소리만이 남을 뿐이었다.

``제 명령을 기다리십시오.''

사울은 그대로 있었다. 마법사의 흔적까지도 깨끗이 사라지자, 사울은 얼음 문을 향해 돌아섰다. 안나가 지나갔다. 안나는 계단을 올라가 문을 열 수 있었다. 사울은 천천히 눈송이 문양에 손을 올렸다. 아무 일도 일어나지 않았다. 결코 사울을 들여보내 주지 않을 것이다. 씁쓸한 실망감이 가슴 속에서부터 터져 나오기 시작했다. 사울은 끝없이 웃음을 터뜨렸다. 모든 것을 웃어넘길 수라도 있는 듯 계속 웃고 있었다. 웃을 때마다 상처가 될 뿐이었다. 사울은 눈을 감고 이마를 얼음에 대었다.

정말 애쓰면 엘사에게 기대고 있다고 생각할 수도 있었다.

\textbreak

\forceindent``모든 것이 준비되었습니다. 폐하의 명령만이 남았습니다.''

올리버가 말했다.

``고맙네.''

뱃머리에 앉아 한쪽 다리를 밖으로 내놓고 반대쪽 다리로 팔을 받친 채, 엘사는 하늘을 올려다보았다. 구름이 달을 가리고 있었다. 두꺼운 먹구름이 달빛이나 별빛도 통과하지 못하게 막고 있었다. 자욱한 안개는 바로 밑에 있는 강도 가리고 있었다. 아까운 일이었다. 엘사는 물에 반사된 달빛을 보고 싶어 했다. 하지만 곧 생각을 고쳤다. 온 작전이 보이지 않는 것이 전반적으로는 더 나은 일이었다. 올리버는 어찌 된 일인지 날씨가 이럴 것을 예상하고 이에 맞게 준비해두었다.

``전 제 임무를 다할 뿐입니다.''

올리버가 말했다. 잠시 후 올리버는 엘사 옆으로 가 앉았다. 무릎을 꿇고 있었다.

``그래도 정말로 괜찮습니다. 보필하게 되어서 좋습니다.''

``더 어려운 일을 하는 것을 바보 같은 일로 생각하느냐?''

엘사가 물었다.

올리버는 고개를 저으며 말했다.

``훌륭한 일입니다. 정말 달라지셨습니다, 폐하께서 생각하시는 것 이상으로 말입니다. 알지는 못하시겠지만, 몇 달 전과는 아주 달라지셨습니다.''

``변화란 건 좋은 일인가?''

``변화가 무엇이느냐에 달려있습니다. 같은 변화도 변화한 이유에 따라 좋을 수도 있고 나쁠 수도 있습니다. 옳은 이유로 변화하고 있다고 생각하십니까, 폐하?''

올리버가 물었다.

말은 쉽다.

``\ldots그냥 다시 편히 부르게.''

엘사는 배에서 내렸다. 뱃머리에서 살짝 뛰어 내려와 자신이 만들어 낸 작은 동토 위에 섰다. 모든 함대는 위즐턴으로 가는 만의 입구에서부터 얼어붙어 있었다. 병사들은 이미 준비를 마쳤다. 배는 버려지고, 썰매와 순록이 언제든 뛰쳐나갈 수 있게 두 줄로 줄지어 있었다. 크리스토프 비오르그만은 바쁘게 작업에 몰두하고 있었다. 이리저리 뛰어다니며 모든 익숙하지 않은 마구가 씌어있게 했다. 엘사는 크리스토프를 향해 걸어갔다. 말싸움하는 듯한 모습에 호기심이 생겼다.

``저, 순록은 말이 아니라고요. 이대로 가는 건 안 좋습니다.''

크리스토프가 말했지만, 썰매를 징집하는 병사는 크리스토프의 말을 무시하고 있었다. 이 오만한 남자는 크리스토프를 밀쳐 크리스토프는 미끄러운 빙판 위에 넘어졌다.

엘사는 뒤에서 크리스토프를 잡아주었다.

``고마워요.''

크리스토프가 말했다. 하지만 뒤돌아서 자신을 도와준 사람을 보자, 얼굴이 창백해졌다.

``폐\ldots\,폐하, 폐하께 달려들어 정말 죄송합—''

``쉬어.''

엘사는 구령을 외쳤다. 크리스토프는 전혀 긴장을 풀지 못한 듯했다. 엘사는 다시 말을 걸었다.

``자네는 안나의 친구지. 자네에 관해선 많이 들었다. 내가 없을 때에 살펴 줘서 정말 고맙다.''

``아, 별일은 아니었습니다. 그러니까, 좀 감당하기 힘들 때도 있지만, 그래도 보살펴 드리게 돼서 좋았습니다.''

크리스토프는 헛기침하고 말을 이었다.

``그렇다고 공주님이, 그 뭐냐\ldots\,짜증 난다거나 그런 건 아니고요. 그런 말을 할 생각은 전혀—''

``쉬어.''

엘사는 다시 구령을 외쳤지만, 생각과 다르게 강한 목소리가 나왔다. 크리스토프에게 더욱 겁을 준 듯했다. 엘사는 한숨을 쉬고 크리스토프와 말을 나누던 병사에게 신호를 보냈다.

``비오르그만의 말대로 한다. 알아들었느냐?''

짧고 초조해 하는 경례를 참아 내고, 엘사는 크리스토프에게 따라오라고 손짓했다. 혼란스러워하는 것이 당연했지만, 크리스토프는 아무것도 묻지 않았다. 썰매 대열의 선두로 데려온 다음—얼음이 사라지고 강이 나타나는 자리였다—엘사는 눈을 감고 숨을 깊게 들이마셨다. 머릿속에 형태를 그려낸 다음, 자신의 마법이 손 끝에서 흘러나오게 했다. 엘사는 손을 저었다. 손 끝에서 나오는 한기를 이리저리 움직여 머릿속에 그려둔 형태가 되게 했다. 섬세하면서도 빠르게 이루어졌다. 썰매의 날에서 시작해 썰매의 몸체를 만들어내면서 동시에 형태를 다듬고 정교한 장식을 파내고 마무리 장식을 덧붙였다.

한순간에 썰매가 완성되었다.

``와.''

크리스토프가 속삭였다. 허락 없이, 크리스토프는 몸을 숙이고 가까이에서 썰매를 찬찬히 살펴보았다. 손마디로 표면을 두드리고 있었다. 엘사는 헛기침을 했다. 자신의 행동을 알아채고, 크리스토프는 서둘러 뒤로 물러났다.

``죄\ldots\,죄송합니다! 전 그냥, 그\ldots\,썰매가 정말 엄청나서—''

``익숙해지고 싶은 거면 괜찮다. 자네가 몰게 될 거니까.''

엘사가 말했다.

``네?''

크리스토프는 고개를 저었다.

``안 됩니다. 이런 물건을요? 전 그럴 만한 사람이 아닙니다. 진짜로, 이 썰매는 이렇게나 완벽한데 전 이런 모습을 망치기만 할 겁니다.''

``자네 순록의 이름이 스벤이라고 했나? 스벤을 같이 데려오게 했다.''

엘사는 뒤를 돌아보았다. 바로 이때 지저분한 순록 한 마리가 이들에게 다가왔다. 스벤이 크리스토프의 모습을 보자 올리버는 겨우 고삐를 놓치지 않고 있었다. 스벤은 남은 거리를 달려와 크리스토프 옆에 미끄러져 멈추고 들뜬 채 모둠발로 뛰어오르고 있었다.

올리버가 안도하며 크리스토프에게 고삐를 넘겨주자 엘사는 썰매에 올라탔다. 동의하기까지 약간 담판을 벌여야 했지만, 크리스토프는 스벤에게 마구를 씌운 다음 엘사 옆에 자리를 잡았다.

``여기 남아있게.''

엘사가 올리버에게 말했다.

``좋은 소식을 기다리겠습니다.''

올리버가 말했다.

크리스토프가 고삐를 움직여 스벤이 움직이기 시작하자, 엘사는 앞을 향해 손을 겨누었다. 썰매가 움직일 때마다 얼음이 강 안쪽으려 퍼져 나갔다. 스벤은 바로 앞에 계속 나타나는 얼음으로 달려갔다. 강이 얼어붙고 표면은 매끈해져 완벽한 주로가 되었다. 썰매들이 줄지어 따라왔지만, 천둥과 같은 행군 소리는 얼음에 완전히 묻혔다. 전 군은 얼어붙은 강을 소리 없는 파문처럼, 바람을 타고 움직이는 유령처럼 타고 올라갔다. 위즐턴은 이를 전혀 알지 못하고 있었다.

엘사는 금방 안나에게 돌아갈 수 있을 것이다.

\textbreak

뜨거운 물로 샤워를 마치고 알렉이 의약품이라고 한—그리고 떫은맛이 나는—것을 연거푸 마신 뒤에도 안나는 어지러웠다. 최소한 얼굴과 머리에 흐른 포도주를 씻어내어 지독한 술 냄새는 나지 않았지만, 점점 휘청거리기 시작해 알렉은 안나를 두고 떠나려는 참이었다. 자신에게 매달린 채 매우 깔끔하게 광을 낸 구두에 토하려고 한 후에야 알렉은 마지못해 자리에 앉아 회복될 때까지 두 시간을 기다려 주었다.

``아무 성과 없이 가만히 계시는 유형은 아니신 거 같네요.''

안나가 한마디 말했다. 알렉의 걷어붙인 팔뚝 위와 이상하게 멋을 낸 구두와 어울리지 않게 너절한 넥타이 앞에서 올려다보고 있었다.

``조용히 하세요.''

알렉은 딱딱거리며 말했다.

안나는 항복하는 표시로 손을 올린 채 말했다.

``알았어요. 이제 어디 가는 거예요? 왕자님이 좀 과대망상 하는 벽이 있으니까 아무한테나 물어보고 다닐 수도 없잖아요.''

``언제 일을 알아봐야 할지를 아니까 그날 무슨 일이 있었는지를 알아봐야죠. 전에 말했듯이, 알바르 형님은 전통을 따르시는 걸 좋아하셨습니다. 여왕님을 싫어하셨어도, 매일 보고를 올리곤 하셨죠.''

``여왕님 집무실로 가는 건가요?''

안나가 물었다.

``공주님을 기다린 이유가 있습니다. 신발 때문은 아니고요.''

알렉이 말했다. 안나가 손으로 입을 가린 채 웃자 서둘러 헛기침하는 소리를 내고 있었다.

``막혀있어서 아무도 못 들어가지만, 공주님은\ldots''

``전 아무렇지도 않게 들어갈 수 있죠.''

안나가 말을 끝맺었다. 무슨 이유인지 안나는 항상 엘사의 방어를 돌아서 갈 수 있었다. 물론, 안나는 엘사에게 자신을 매우 좋아해서 그런 것이라고 농담한 적이 있다. 이것이 이유일는지도 모르겠다. 안나는 이것이 이유가 아니라고는 확신이 서지 않았다. 어떻게 이런 일이 잘 알려지게 되었는지는 알 수 없는 일이었다.

알렉의 길 안내 덕분에 이 낯선 곳을 빠져나오는 길은 탈출할 때보다는 수월했다. 목적지에 이르기까지는 몇 분이 채 걸리지 않았다. 알렉이 말했듯이, 엘사는 본인의 집무실을 문을 넘어 삼 미터에 이르는 벽까지 닿는 얼음으로 막아두었다. 손을 대면 매우 치명적일 것이다. 표면에서 흰 연기가 나올 정도로 차가웠다.

알렉은 양팔을 감싸 위아래로 비비고 있었다.

``이제 다 왔긴 했는데, 정말로 공주님이 나서도 괜찮을진—''

안나는 얼음에 손을 대었다. 거의 아무것도 느끼지 못했다. 손이 닿자마자 줄어들기 시작하더니, 곧 사라져 아주 평범한 문이 드러났다. 알렉을 무시하고, 안나는 문고리를 돌려 평범한 문처럼 손쉽게 안으로 들어갔다. 세 걸음을 딛고, 안나는 뒤를 돌아본 다음 알렉의 어안이 벙벙한 모습에 씩 미소를 지었다.

``어딜 찾아보아야 할지 모르겠네요.''

안나가 말했다. 알렉은 마침내 정신을 차리고 집무실 안으로 들어갔다. 최대한 시선을 피하려 하고 있었다.

알렉이 이것저것 뒤지는 동안 안나는 안을 둘러보았다. 아주 오랜 시간이 지나 다시 들어온 듯한 느낌이었지만, 예상과 다르게 사울이 이 집무실을 차지하지 않은 것이 기뻤다. 사울이 이 집무실에 있으면 잘못되었다는 느낌이 들었을 것이다. 사울의 갑자기 이상해진 행동 때문만은 아니었다. 안나는 뒤꿈치를 들고 소파로 가다 이제는 엘사를 방해하는 것을 걱정할 필요가 없다는 것을 떠올렸다—그래도 언젠가는 방해하게 되겠지만 말이다. 안나는 이 생각에 미소를 짓고 평소대로 자리를 잡았다. 그러고 나서 아래를 내려다보자, 서류철의 끄트머리가 흰 쿠션 아래에 끼워져있는 것을 발견했다.

``이게 뭐지?''

안나가 중얼거렸다. 엘사가 지저분하게 두었을 리가 없었다. 그러면 안나의 잘못일까, 그럴 수도 있으리라. 안나는 조심스럽게 서류철을 꺼내 서류를 넘겨보았다. 마을 내 실종 사건. 모든 서류는 다양한 실종자에 관한 것이었다.

``찾았습니다.''

알렉이 안나를 불렀다. 안나는 알렉을 바라보았다. 허리를 숙인 채 서류 보관함 앞에 있었다. 엘사가 중요한 서류는 전혀 없다고 확실히 말한 보관함이었다. 알렉은 딱딱한 서식으로 쓰인 보고서를 꺼내 훑어보았다. 시간이 갈수록 미간을 찡그리고 있었다.

``뭐예요?''

알렉이 계속 말없이 있자, 안나는 결국 묻지 않을 수 없었다.

``그냥 성 밖 순찰에 관한 겁니다. 특정한 지구 대신에 외곽 지역이 죽 나와 있네요. 이상한 일들에 관한 겁니다.''

알렉이 말했다.

``형님이 모르고 있으셨단 말은 아니고요.''

``최소한 뭘 알아봐야 할진 아는 거네요. 그리고 이거요.''

안나은 알렉에게 서류철을 건네주며 말했다.

``이게 관련이 있나요?''

``\ldots모두 꽤 최근 거네요. 그리고 같은 지역이고요.''

알렉이 중얼거렸다.

``왜 여왕님께서 손을 쓰지 않으신 걸까요?''

``아\ldots\,아마도 제가 잘못 놨나 봐요.''

안나가 말했다. 알렉의 심각한 눈빛에 얼굴을 찡그리고 있었다.

``죄송해요! 어쩌다 이랬는지는 모르겠네요.''

``정말로 공주님이어도 아무도 모를 거예요. 보고 같은 걸 올리려 다들 많이들 드나드니까요.''

알렉은 한숨을 쉬며 말했다.

``하지만 여왕님께서 경계하고 계신다고 생각하시겠죠.''

엘사가 경계를 풀 정도로 믿으리라고 생각하는 뻔한 딱 한 사람이 있었다. 안나는 직접 이 집무실로 데려왔다. 이들이 가까운 사이였다는 것을 알고 나서 안나는 다시 엘사에게 데려왔다. 엘사가 믿을 만한 사람이 필요하다고 생각해 안나는 이 둘 사이 감정의 골을 메우고, 그리고 다시 믿을 수 있게 최대한 애를 썼다.

바로 에드문드 말이다.

``그만.''

알렉이 말했다. 거칠고 낮은 목소리가 안나의 생각을 비집고 들어왔다.

``생각에 빠진 거 다 보입니다. 그냥 그대로 두자고요. 나중에 알아보면 되니까요. 알겠습니까?''

``네\ldots\,네.''

성질 좀 죽여라, 안나는 속으로 말했다. 집무실을 나오자 얼음이 다시 생겨나 다시 입구를 막았다.

``나와 있기엔 너무 늦은 때네요.''

알렉은 창문으로 고개를 돌린 채 말했다. 거의 밤이 되었다. 흐리고 달이 보이지 않았다. 한두 시간이 지나면 어둠만이 남을 것이다.

``내일 찾아보죠. 일단 지금은 가서 좀 쉬세요.''

조언을 주기는 쉽지만, 조언을 따르기는 어려운 법이다. 지금 상태로는 쉬는 것이 거의 불가능할 지경이었다. 마음이 들썽거리고 확실한 것이 없을 때는.

``그 전에 말예요, 에드문드 왕자님을 어디서 놓치셨는지 알려주세요.''

안나가 말했다.

``그런다고 마음이 편해지지는 않으실 텐데요.''

``알아요. 하지만\ldots\,그래도 가 보고 싶어요.''

안나의 끈질긴 부탁에, 알렉은 안나를 데리고 여러 복도를 지나 왕자들의 곁채로 가고 다시 복잡한 길을 돌아간 다음 다시 안나와 말을 나누었다. 안나는 마지막 경고를 남겼다. 안나는 막다른 곳에 가 섰다. 에드문드는 확실히 이 모퉁이를 지나간 듯했고, 알렉이 따라잡았을 때는 오직 벽만이 있었다고 했다. 벽지도 덮여있지 않았다. 유령처럼 사라졌다고 한 것도 조금은 무리가 아니었다. 투명해지거나 벽을 뚫고 들어갈 수 있어야 사라진 것처럼 보일 수 있으리라.

``제발 에드문드 왕자님은 아니어라.''

안나가 중얼거렸다.

누군가가 대답하리라고는 전혀 예상하지 못했다.

처음에는 아주 작은 소리였다. 매우 희미해 처음에는 잘못 들은 것으로 생각했다. 으스스한 노래처럼 계속 이어져서야 안나는 앞으로 나아갔다. 숨을 꾹 참고 있었다. 그러고는 소리가 어디서 나오는지를 알아챘다. 안나는 벽에 귀를 대었다. 전에 들어 본 소리였다. 깊고, 이상하게도 변조된 듯했다. 마치 물속에서 듣는 소리처럼. 전에 도서실 앞에서 들은 것과 똑같은 목소리였다. 갑자기 몸이 굳어졌다. 숨을 쉴 수도 없었다. 의지나 반응 때문이 아니라 어떤 힘 때문이었다. 폐가 갑자기 움직이지 않았다. 몸을 움직일 수 있으면 목을 붙잡았을 것이다.

``잠드십시오.''

안나는 기절했다.

