

\chapter[23장  셋째 날][23장\hspace*{.5em}셋째 날]{23장 \ 셋째 날}



자신의 마법으로 엘사는 매우 빠르게 온 부대를 내륙으로 이끌었다. 엘사가 만들어 낸 매끄러운 주로 덕분에 썰매들의 움직임은 조용했고, 그 누구도 이들이 다가오는 것을 눈치챌 수도 없었다. 만 안쪽에 다다르자 이들은 썰매를 버리고 남쪽으로 진로를 바꾸어 행군했다. 무성한 숲을 이용해 모습을 숨기고 있었다. 전까지는 안개가 이들을 가려주더니, 지금은 머리 위 울창한 상록수 지붕이 이들을 성벽에 배치된 경비병들에게서 숨겨주었다. 한시라도 경계를 늦추지 않을 수는 없는 법이다. 이 경비병들은 자신들의 수를 믿고 자만하고 있었다.

숲을 이용해 접근하는 것을 감춘 채, 엘사는 숲의 가장자리로 가까이 갔다. 오래지 않아 몇백 미터 떨어진 곳에 성문이 보였다. 성문에 걸린 깃발은 바람에 나부끼고 있었다. 크리스토프는 엘사 뒤에서 스벤의 등을 쓰다듬어주고 있었다.

``시작되면 여기 남아있도록 하라.''

엘사가 말했다. 시선은 성문을 떠나지 않고 있었다. 거리를 가늠하며 자신의 마법이 날아갈 궤적을 머릿속에 그리고 있었다.

``금방 끝날 것이다.''

``어\ldots\,네. 전 여기 있겠습니다. 하지만\ldots''

크리스토프는 말이 쑥 들어간 채 목덜미를 긁적거리고 있었다.

``말하라.''

엘사가 말했다. 고압적인 목소리를 내려는 것은 아니었지만, 본인의 영역인 이 익숙한 전장에서 엘사는 항상 짧게 끊어 말하는 버릇이 있었다. 가벼운 농담을 하느니 그 시간에 전략을 더 짜곤 했다.

``안나 공주님께선 찬성하신 건가요?''

크리스토프가 물었다.

``대화를 나누었다.''

엘사가 말했다. 둘 사이의 대화는 거의 비언어적이었지만, 이들은 서로를 이해하였다. 엘사는 약속했다. 안나는 양보했다. 필요한 일이었고, 둘 사이가 틀어지지도 않을 것이다.

``그래서 피를 볼 일이 없다는 것이다.''

엘사는 손을 저어 크리스토프를 물러나게 했다. 크리스토프가 바로 물러나는 모습을 못 본 체하며—두려워하지 않고 적당히 조심하고 있었다—자신의 명령에 따라 모인 공격대를 향해 돌아섰다. 대원이 많이 필요하지는 않았다. 엘사는 자신의 모습을 상관하지 않았으면 홀로 위즐턴을 공격했을 것이다. 극적으로 자신의 힘을 보이며 왕국을 파괴하는 것이 좋을 수도 있었겠지만, 엘사는 암살자와 같이 홀로 침투하는 것을 불쾌하게 생각했다.

``무력을 사용해서는 안 되지만, 반격하는 것을 두려워할 필요도 없다. 위험에서 너희를 보호해줄 것이다.''

엘사가 말했다. 불꽃이 손끝에서 소리를 내며 번쩍였다. 엘사의 대원들은 바로 경례를 붙였다.

엘사는 다시 성문으로 시선을 옮겼다. 자신의 마법이 가져오는 한기가 피부 안에서 굼실거리는 것이 느껴졌다. 여태 억눌려 있다는 듯 풀려나오기를 간절히 바라고 있었다. 거의 중독될 것만 같은 이 난폭한 본성은 여전히 남아있었다. 유혈을 갈망하고 있었다. 억압되어있고, 배출구를 간절히도 원했지만, 이곳에 와서도 엘사는 자신의 힘이 풀려나게 두지 않았다. 앞으로도 그럴 일은 없을 것이다.

하지만 마르쿠스는 자신을 억압하지 말라고 가르쳤다.

다른 생각들을 무시하고, 엘사는 앞으로 나아갔다. 얼음이 손끝에서 흘러나와 계단의 모습을 만들었다. 계단은 계속 뻗어 나가 토대를 뒤흔들 정도로 큰 소리를 내며 성문 꼭대기에 부딪쳤다. 그러고는 정적이 감돌았다. 깨어진 돌 조각 몇 개가 땅으로 떨어졌다. 엘사의 힘 앞에 성벽은 썩은 나무와 같이 미약할 뿐이었다.

``가라.''

엘사가 말했다.

병사들은 바로 계단으로 달려갔다. 움직이는 반구형 돔이 이들을 보호하고 있었다. 계단을 반쯤 올라가서야 경비병들이 겨우 알아차렸다. 이들은 헛되이 화살을 쏘고 있었다. 화살은 엘사의 방어막을 맞고 튕겨 나갈 뿐이었다. 엘사는 여유 있는 걸음으로 이들의 뒤를 따라갔다. 자신의 병사들이 성벽으로 몰려가 경비병들을 무력화하는 것을 조심스럽게 지켜보고 있었다. 이들은 두려워하며 복종했지마는 엘사는 이들의 무기를 무디게 해놓았고, 엘사의 겨울바람은 이들 각각을 따라가 치명적인 타격을 주는 것을 막았다. 엘사는 경비병이 경보를 울릴 것을 더욱 염려하고 있었다.

그런 경비병이 하나 있었다.

벼락이 곧바로 튀어 나가려는 것을 애써 참아낸 다음, 엘사는 눈과 얼음이 섞인 뭉치를 쏴 이 경비병을 기절시키기만 했다. 세게 부딪쳐 부상당했겠지만, 살아있었다. 엘사는 계속 올라가 자신의 병사들이 모든 경비병을 무력화한 때에 바로 성벽에 도착했다.

``병영으로 간다.''

엘사가 외쳤다.

엘사는 다시 앞장섰다. 도시의 남쪽을 지나가고도 여전히 들키지 않고 있었다. 강의 한 줄기가 도시를 통과하고 있었다. 엘사는 강둑을 보았다. 한때는 이곳에서 공격했을 것이다. 벼락 한 줄기만으로 무너뜨릴 수 있을 것이다. 지금은 오직 강을 얼리고 물 위에 다리를 만들 뿐이었다. 그러고 나서 이들은 어두워진 도시 안으로 들어갔다. 엘사는 보이지 않는 원의 가운데에 섰다. 반경 오 미터 안에 가벼운 눈이 내리고 있었다. 이따금 순찰하는 경비병이 있었지만, 엘사는 이들이 눈치채기 오래전에 이들을 감지했다. 눈과 귀가 되어주는 눈송이들이 미리 경고해주었다. 소동이 생기기 전에 손쉽게 경비병들을 무력화할 수 있었다.

전까지는 한밤중이었다. 가끔 보이는 술에 취한 사람이나 길을 잃은 동물을 제외하고는 거리는 비어있었다. 하지만 도시 안으로 들어서자 점점 동이 트기 시작했다. 여명이 도시에 쏟아지는 바로 이때에 엘사는 병영에 도착했다. 안에 있는 위즐턴의 병사들이 깨어나기까지는 아직 시간이 꽤 남았다. 엘사는 막사 각각의 문에 손을 대고 문고리를 쥐었다. 얼음이 철 손잡이에 퍼지더니 곧 나무 틀로 퍼졌다.

엘사는 곁눈으로 자신의 병사들이 이 모습에 당황한 것을 보았지만, 다시 건물들로 퍼지는 서릿발로 눈길을 돌렸다. 건물 각각의 입구를 막아 안에 있는 병사들이 죽음의 길로 들어서지 못하게 하고 있었다. 그리고 방해가 사라지니\ldots

엘사는 성으로 눈을 돌렸다.

\textbreak

\forceindent``안나 공주님, 일어나십시오. 공주님! 안에 계십니까?''

자신의 이름과 문을 세게 두드리는 소리가 여러 번 들려오자 안나는 움찔거리며 깨어났다. 이 문을 두들기는 사람이 알렉인 것은 알았지만, 주변을 알아보는 데에는 조금 더 시간이 걸렸다. 안나는 다시 방 안 침대에 편안히 누워있었다. 막다른 곳에서 굳어진 채 서 있지는 않았다. 다시 돌아온 기억이 전혀 없다는 것은 제외하고 말이다. 어떻게 돌아왔을까.

``그\ldots\,금방 나가요!''

알렉이 계속 문을 두드리자 안나가 외쳤다. 안나는 담요를 계속 꽉 쥐고 있었다. 허덕이는 숨을 진정하려 하고 있었다. 안나는 어젯밤 일을 떠올려보았지만, 아무리 머리를 쥐어짜도 기억에는 빈 곳이 있었다. 아무리 애를 써도 아무것도 떠오르지 않았다.

안나는 멍하니 일어나 문으로 터벅터벅 걸어갔다. 문을 열자 몹시 창백한 모습으로 서 있는 알렉이 나타났다.

``대체 왜 이렇게 오래 걸린 겁니까? 어젯밤에 죽어버린 줄 알았잖아요.''

알렉은 투덜대며 말했다. 손톱이 두피를 할퀼 정도로 손을 머리로 세게 가져다 대고 있었다.

``죄\ldots\,죄송해요.''

안나가 말했다.

알렉은 안으로 들어가다 멈추어 섰다. 화난 표정은 당황한 표정으로 바뀌었다. 안나는 항상 가벼운 농담으로 되받아치곤 했다. 지금은 농담을 던질 마음의 여유가 없었다.

``무슨 일 있으십니까? 좀\ldots\,이상하신 것 같은데요.''

알렉이 말했다. 안나는 어깨를 으쓱였다. 알렉은 길게 한숨을 내쉬었다.

``그, 화내서 미안합니다. 걱정되어서요. 무슨 일이 일어나든, 제가 내버려 둔 잘못이니까요—''

``어떻게 돌아왔는지 기억이 안 나요.''

안나가 말했다.

``\ldots어, 이거 안 좋은데요.''

알렉이 말했다. 알렉은 조심스럽게 안나를 침대 가장자리에 앉히고 자세히 들여다보았다.

``괜찮은 것 같네요. 그냥 좀 놀란 것 같고요. 좀 어떠세요?''

``마법사 목소리를 들은 것 같아요.''

안나가 중얼거렸다. 이 모든 일을 감당할 수 없다는 것을 깨닫고 고개를 푹 숙이고 있었다. 이 마법사의 목소리에 무슨 최면이라도 걸린 모양인지 여전히 정신이 흐릿했다. 마치 피부 안으로 스며들어 마음을 꽉 쥐고 쉴 새 없이 뒤흔드는 느낌이었다.

``그리고 일어나 보니 여기고요. 그 외에는 괘\ldots\,괜찮은 것 같아요. 그러니까, 잘은 모르지만 괜찮아지겠—''

알렉은 안나의 어깨를 붙잡고 자신의 눈을 마주치게 했다.

``정말 괜찮으시네요.''

``뭔가가 엉망이 된 거면요?''

안나는 속삭이는 목소리로 말했다.

매우 불쾌한 느낌이었다. 세상의 모든 관념에 어긋나는 것이었다. 안나는 더럽혀진 느낌이 들었다. 누군가가 자신의 머릿속에 들어왔다는 생각만으로도 속이 울렁거리는 듯했다. 마음속 피난처도 안전하지 않았다. 세뇌당한 것인가. 자신의 행동이 자기 의지대로 하는 것이라고 믿을 수 있을까.

``마법사의 마법이 어떤 영향을 주는지도 모릅니다. 기겁하지 마세요.''

알렉이 단호하게 말했다. 안나의 머리카락을 뒤로 넘기며 머리를 받쳐주고 있었다.

``여기서 지켜보고 있을게요.''

``고\ldots\,고마워요.''

안나는 속삭이듯 말했다.

``아무래도 바람을 좀 쐬는 게 좋을 겁니다.''

안나는 고개를 끄덕인 다음 방 옆에 붙어있는 화장실로 가 얼굴에 물을 끼얹고 거울에 비친 모습을 바라보았다. 오직 자신의 얼굴과 콧등을 타고 떨어지는 물방울만이 비칠 뿐이었다. 그림자 같은 모습이나 빨개진 눈 따위는 보이지 않았다. 안나는 괜찮았다. 몇 분 동안 기운을 차리고, 안나는 알렉을 따라 밖으로 나갔다. 알렉은 알아낸 것이 있는 듯했다. 밖으로 나와 다리를 움직이니 두려움이 다소 누그러졌다. 정말로 괜찮았다. 세뇌당한 것도 아니었다. 어찌 되었건, 공포를 느낄 수 있다는 것 자체가 괜찮다는 표시가 아니었을까.

``계속 찾아다니는 거예요? 마을을 둘러본다고 했잖아요.''

안나가 말했다. 최대한 다른 일에 몰두하려 하고 있었다. 계속 이동하는 한, 모든 것이 괜찮았다.

``네. 저를 잘 따르는 병사들을 데려오려 했지만, 다들\ldots\,이상하더군요. 눈빛이 좀 달랐습니다. 흐릿하더라고요. 그래서 조금 전에 확인해본 겁니다.''

알렉이 말했다. 안나는 다시 안도 되는 것을 느꼈다.

``아무래도 좋은 말이겠지만, 다들 거절하더군요.''

``그럼 우리끼리만 가는 거네요.''

안나는 사울이 자신을 가두어놓았는데도 이렇게 활개치고 다녀도 되는지 궁금해했지만, 알렉에게 수가 있으리라고 생각했다. 하지만 이 성급한 금발머리는 무모하게 나서는 경향이 있고, 안나는 알렉이 문제에 더욱 휘말리는 것을 원하지 않았다.

``사울 왕자님은 어떻게\ldots''

``사라졌습니다.''

알렉이 말했다. 사울에게는 무례한 말투였지만, 안나는 이 말에 거의 넘어질 뻔했다.

``아마도 아침 일찍부터일 겁니다. 사울을 먼저 찾아봤지만 온데간데없더군요.''

``그것도 나쁜 일이잖아요! 찾아봐야 하는 거 아녜요?''

안나가 외쳤다.

``뭔 일이 있는 게 뻔하니 차라리 잘된 일이죠. 분명히 팔다리 멀쩡히 돌아올 겁니다.''

알렉은 안마당으로 난 대문을 열어젖혔다. 검정 수말이 이들을 기다리고 있었다. 안나는 처음에는 어렴풋이 악마와 같다고 생각했지만, 가까이에서 보니 온순해 보였다. 말은 부드러운 울음소리로 이들을 반겼다.

안나가 말 타는 법을 아주 잘 알고 있다고 말해도, 알렉은 굳이 안나를 돕겠다고 했다. 그러고는 성 내 마을로 달려갔다. 알렉은 외곽 지역으로 간다고 말했다. 도착하기까지는 꽤 시간이 걸렸다. 반쯤 가자 안나는 온 길을 잃어버렸다. 눈에 반사된 강렬한 햇빛에 눈을 감을 수밖에 없었다. 이들이 도착한 곳은 술과 기도로 뭉친 빈민굴이었다. 세련된 집은 점차 황폐한 집으로 바뀌었다. 오물로 더럽혀져 있었고, 순백한 눈 앞에 거의 흉이나 다름없었다.

``어쩌다 이런 지경이 된 건가요?''

안나가 물었다.

``이런 사람들은 대개 가벼운 범죄를 저지른 사람들이지만\ldots''

알렉은 한숨을 내쉬었다.

``뭐, 여기 있는 다른 이유는 가난하고 더 나은 곳을 감당할 여유가 없어서입니다. 더는 돈이 쓸모가 있다는 건 아니지만, 사람들이 차별대우한다는 게 무슨 뜻인진 아시겠죠. 모든 게 얼어붙기 전에 살던 곳에서 계속 살아가는 겁니다.''

``난방은 대체 어떻게 하려나?''

안나가 중얼거렸다. 폐자재가 번듯한 토대와 벽을 대신한 집이 많았다.

``어떻게든 다 살아갑니다.''

알렉은 말에서 내리고 안나에게 손을 내밀어 주었지만, 안나는 도움 없이 말에서 뛰어내렸다. 안나의 은근한 냉대에 알렉은 주머니에 손을 찔러넣었다.

``이제 수소문해보죠.''

``왕자님과 얘기하고 싶은 분이나 있으면요.''

안나는 주먹을 꽉 쥐고에 있었다.

``왜 여기에서만 사람들이 없어지는지 알아요? 아무도 신경 안 쓴단 걸 알고서 그러는 거라고요. 왕자님처럼요.''

``공주님\ldots''

알렉은 잠깐 고개를 숙이고 다시 들었다. 언짢은 표정이 되어있었다.

``여태 여왕님에 대해 안 좋은 말을 하지는 않으셨겠죠. 이런 일이 일어나게 두시는 겁니다.''

``이걸 알 리가—''

알렉이 눈썹을 추켜세우자 안나는 입을 다물었다. 알렉의 말이 사실이었다. 엘사는 실종에 관해선 모르지만, 이곳의 상태는 알고 있을 것이다.

안나는 입을 굳게 다물고 가까운 집으로 걸어가 문을 두드렸다. 하지만 안에 있는 이가 몇 개 빠진 남자는 안나를 보자 다시 문을 쾅 닫았다. 안나는 알렉을 돌아보았다. 안나에게는 조금 더 호의적이어야 하지 않을까. 텅 빈 거리를 거니는 동안, 이들은 불만이 가득한 아이와 아이의 어머니가 서둘러 지나가는 것을 보았다. 아이의 어머니는 아이가 울지 않게 하려 매우 애쓰고 있었다. 말을 꺼내기도 전에, 이 아이의 어머니는 집 안으로 들어가 문을 잠갔다.

문을 두드려도 열어주는 것은 열 집 중에 한 집꼴이었다. 실제로 대화를 나눈 집은 아직 단 한 집도 없었다. 이들을 흘끗 보고 바로 문을 닫아버릴 뿐이었다. 이런 일이 몇 번 반복되자, 알렉은 마침내 지긋지긋해졌다. 또 다른 허름한 집으로 다가가 안나가 멈추라고 외치기도 전에 칼을 꺼내 종잇장같이 얇은 문을 내려쳐 반으로 갈랐다. 안에는 한 남자가 있었다. 방금까지 만나 본 다른 이들처럼 주름지고 거친 얼굴이었다. 알렉은 이 남자의 멱살을 잡고 끌어당겼다.

``그러지 마요!''

안나가 말했다.

``묻는 말에만 대답하면 무사할 것이다.''

알렉은 말을 끝내고 이 남자를 내동댕이쳤다. 남자는 세게 구르며 바닥에 떨어졌다. 안나는 알렉을 끌어내려 앞으로 뛰어 나갔지만, 알렉은 안나를 떼어내 붙들고 있었다. 안나가 자신의 팔을 때리는 것을 무시하고 있었다.

``여기서 누가 유괴당한 게 맞는가?''

``제\ldots\,제 딸입니다.''

누군가가 마침내 말하는 것에 안나는 놀라 헉하는 소리를 내려는 것을 참았다. 침울한 목소리여도, 누군가가 정말로 말을 꺼내는 것은 거의 상상 속에서나 일어날 법한 일이었다.

``모든 걸 말해주시오.''

알렉은 더욱 부드러워진 말투로 말했다. 안나는 알렉의 팔을 때리는 것을 멈추었다. 무엇을 하려는 것이든, 이는 효과가 있었다.

``그냥 정황을 알고 싶은 것뿐이에요.''

안나가 덧붙였다. 알렉은 안나를 돌아보고 눈썹을 추켜세웠지만, 안나가 빠져나오려 하자 놓아주었다. 안나는 남자가 일어서려는 것을 도와주고 안심하게 하려 팔을 주물러 주었다.

``따님을 찾는 데에 도움이 될지도 몰라요. 저희가 원하는 건 이게 다예요. 정말로요.''

``하\ldots\,할 수 있는 말이 별로 없습니다. 한밤중에 일어난 일이에요. 직접 둘러보셔도 됩니다. 다른 방도 별로 없고, 저희 둘 다 여기 있었죠.''

이 남자의 손짓에, 안나는 주변을 둘러보았다. 남자의 말대로, 집 안에는 세 사람이 겨우 지낼 수 있는 방밖에 없었다. 가구도 거의 없었다. 오직 가운데에 초가 놓여있는 목제 탁자, 의자, 구석에 있는 조잡한 침낭만이 있었다.

``그러고 나서\ldots?''

알렉이 물었다.

``눈 속에서 뭔갈 찾고는 보여주려 했죠. 아마도 값싼 장신구 같은 거일 겁니다. 특별한 건 아니지만\ldots''

이 말을 하면서 남자는 슬픈 표정을 지었다.

``이런저런 물건을 보는 눈이 있었죠. 이상하게 생긴 돌, 묘한 빛깔이 도는 나무껍질, 세상의 모든 걸 다 좋아했습니다.''

남자의 목소리는 갈라지기 시작했고, 눈의 초점은 풀렸다. 안나는 눈을 돌릴 수밖에 없었다. 몹시 좌절한 말투였다.

``다시 들어왔습니다. 촛불이 꺼지고, 다시 초를 켜니 딸내미는\ldots\,제 딸은\ldots\,사라졌더군요.''

더 많은 정보를 얻을 수는 없을 것이다. 그럴 수 있다 해도, 안나는 계속 무언가를 물을 수 있을 것으로는 생각하지 않았다. 위로해줄 말도 떠오르지 않았다. 안나는 알렉의 팔을 끌고 천천히 밖으로 나온 다음 조심스럽게 문을 닫았다.

이들은 한동안 정처 없이 조용히 눈길을 거닐었다. 실마리를 찾는 것과 같은 생각이 조금씩 떠올랐지만, 사실은 방금 본 억제되지 않은 감정에 더 정신이 팔려있었다. 갑자기 이 모든 일이 마음속에 생생하게 다가왔다. 사람들이 흔적도 없이 사라지고 있었다. 한술 더 떠, 유괴까지도 당하고 있었다.

``어떻게 그럴 생각을 했어요?''

안나가 마침내 물었다.

``그러니까, 좀 거칠게 나가면 말해주는 거 말예요.''

알렉은 어깨를 으쓱이며 말했다.

``그게 아니면 우리가 뭘 할 수 있겠다고 생각했겠어요? 여기선 직접 힘을 보여야 합니다. 그래도 공주님도 잘하셨네요. 감정 이입 말이에요.''

``일부러 그런 거예요.''

안나가 말했다.

``압니다. 그래서 효과가 있는 거예요. 거짓말했으면 몇몇 사람은 넘어갔겠지만, 다른 사람들은 거짓말하는 걸 알았겠죠. 하지만 공주님은\ldots\,공주님은 단 하나도 속인 게 없었죠. 사람들은 그걸 느끼고 본능에 따라 믿는 겁니다.''

대답하기도 전에, 눈밭을 달려오는 말발굽 소리가 안나의 말을 가로막았다. 소리가 점점 더 커지자, 안나는 소리가 들려오는 방향으로 몸을 돌렸다. 익숙한 흰 말이 언뜻 보였다. 누구인지 알아보기도 전에 알렉은 안나의 팔을 붙잡고 뒤로 내던지다시피 했다. 알렉은 바로 칼을 빼 들었다. 날카로운 소리를 내며 칼집에서 칼이 빠져나왔다.

``한스 왕자님!''

안나가 말했다. 까치발을 들어 알렉의 어깨너머로 바라보며 서 있었다. 확실히 열셋째 왕자였다. 회색 겨울 외투를 뒤집어쓰고 허리띠에 매달려있는 칼에 손이 닿지 않게 양손을 올린 채 다가오고 있었다.

``여기서 뭐 하는 것이냐?''

알렉이 말했다.

``여기서 도대체 뭐 하는 것이냐?''

알렉이 다시 말했다. 말투는 더욱 거칠어졌다.

``왕자님, 칼 치우세요. 부탁이에요.''

안나가 말했다. 하지만 알렉이 자신의 부탁을 거절한 뒤에야 안나는 깨달았다. 일기장에는 알바르는 죽기 조금 전에 한스와 대화를 나누었다고 적혀 있었다. 알렉이 아무나 의심하지 않겠다고 해도, 한스는 이미 의심스러운 정황이 있었다.

한스는 안나에게 고개를 흔들어 보이고 알렉을 똑바로 바라보며 말했다.

``허락 없이 성을 나와서는 안 된다는 걸 그 누구보다도 잘 아실 텐데요.''

``네 의도를 감추려는 것이냐?''

알렉이 물었다.

``아닙니다. 찾는 걸 도우러 온 겁니다.''

한스가 말했다.

알렉은 잠깐 칼을 쥐고 있는 손의 힘을 뺐지만, 한스가 가까이 다가오자 바로 자신의 동생에게 칼을 겨누었다.

``당장, 말해.''

``두 분께서 알바르 형님의 죽음을 조사하고 계시죠. 제가 관심이 지대하다고 말 해두죠.''

한스가 말했다. 이제는 매우 가까이 다가와 칼은 목에서 고작 일이 센티 떨어져 있었다.

``제가 모르는 일이 벌어지고 있고, 모르는 채로 있고 싶지 않습니다.''

``그 정도도 가지곤 안 된다.''

알렉이 말했다.

``그냥 믿으셔야 하는 문제입니다.''

알렉의 강한 거절을 무시하고, 한스는 다시 안나를 바라보았다. 진지한 눈빛으로 안나의 눈을 바라보고 있었다.

``저를 믿으십니까, 공주님?''

무언가를 발견하려는 때에 때맞추어 나타나는 것이 조금 이상하지도 않았을까. 바로 어제 한스가 바로 도와주려 나타난 것도 조금은 이상하지 않았을까. 하지만 안나는 자신의 본능을 믿었다. 에드문드가 말한 대로다—감. 안나는 한스를 믿었다. 약점을 보아서일는지도 모르겠다. 아주 완벽하지는 않아서일는지도 모르겠다.

``믿어요.''

안나가 말했다. 알렉이 뒤를 홱 돌아보자 다시 말했다.

``한스 왕자님을 믿어요. 도와줄 수 있게 해야 한다고 생각해요.''

``공주님, 바보 같은 결정인 거 공주님도 아시잖습니까.''

알렉이 거친 말투로 말했다.

``안 그래요. 저도 왕자님을 완전히 믿을 순 없다고 말했잖아요.''

안나가 지적했다. 알렉은 그대로 굳었다. 감정을 상하게 하려는 것은 아니었다. 말투도 그대로였다. 그래도 안나의 말을 받아들여야 했다.

``제가 여기 왕자님이랑만 나와 있을 거면\ldots\,또 다른 사람과도 같이 있겠어요. 그리고 한스 왕자님이 위험하다 해도 왕자님이 있잖아요.''

``공주님이 형님보다 머리가 좋군요.''

한스가 말했다. 입꼬리가 올라가고 있었다. 하지만 알렉은 아무런 대꾸를 하지 않고 칼을 서서히, 마지못해 내리고는 번개와 같이 빠르게 칼집에 넣었다. 한스는 한 번 비웃은 다음 가까운 말뚝에 시트론을 매어놓고 다시 돌아왔다.

``경비병은 아무도 안 데려온 건가?''

알렉이 물었다.

한스는 코웃음을 치고 말했다.

``아무도 제 말을 안 듣습니다. 제가 표적이 되게 형님 직위에 오르게 된 걸요. 여기서 정확히 뭐 하시는지 말해주실 겁니까?''

``아니.''

알렉이 말했다. 안나는 바로 이때에

``실종 사건을 조사하고 있어요.''

라고 말했다.

``재밌네요. 저도 혼자 실종 사건을 조사하고 있었습니다. 아마 리드 형님이 이쪽으로 갔을 겁니다.''

알렉이 마지못해 한스에게 정황을 설명하며 조심스럽게 마법사 이야기를 피하고 실종 사건을 알바르와 연결을 짓지 않으려 하는 동안, 안나는 리드와 가까이 있는다는 생각에 얼굴을 찡그렸다. 그 쥐와 같이 생긴 지독한 무뢰한 말이다. 하지만 리드 또한 이곳으로 향했다는 것이 상당히 흥미로운 일이다. 어떤 식으로든 연결되어 있으리라. 더 생각하기도 전에, 안나는 이 두 왕자가 꽤 활발히 대화를 나누는 것에 정신이 팔렸다.

``실종된 사람의 수와 빈도를 볼 때, 다들 가까운 곳에 있을 겁니다. 찾기 그렇게 어렵지는 않을 겁니다.''

``다 보이는 데에 있다면. 하지만 그건 너무 뻔하다고. 이 모든 걸 해낼 정도로 머리 좋은 놈이 그런 바보 같은 짓을 할 리가 없지.''

``하지만 유괴범 대부분이 어디에 있는지 추려낼 수는 있을 겁니다. 이들이 어떻게 행동하는지 더 알아낼 수 있다면—''

``행동 양식으로 추적할 수 있겠지.''

알렉이 말을 끝맺었다. 한스는 고개를 끄덕였다.

안나는 알렉과 한스를 번갈아 보았다. 이 이상한 광경에 웃음을 터뜨리지 않을 수 없었다. 안나의 웃음소리에 이들은 안나에게 시선을 돌렸다.

``그, 둘이 꽤 잘하시네요.''

알렉은 시선을 피했다. 괜히 인상을 쓰고 있었다. 한스는 깊게 숨을 들이쉬고 물었다.

``두 분께서 안 가보신 곳이 어디입니까? 탐문에 도움을 줄 수도—''

``한스가 도움이 된다고?''

알렉은 코웃음을 치며 말했다.

``어쨌든, 한스 왕자님이 왕자님보단 보기 좋으시다고요. 그렇게 노려보지 마요.''

안나가 말했다. 알렉이 구시렁거리자 팔을 부드럽게 쓰다듬어주며 말했다.

``아마도 지금처럼 자주 쫓겨나진 않겠죠.''

진전 없이 여러 시간이 지났지만, 가까운 가구를 조심스럽게 수소문한 끝에 이들은 유괴 사건 대부분이 일어난 위치를 정확히 지적할 수 있었다.

한스는 정말로 수사를 빠르게 해주었다. 알렉을 훨씬 뛰어넘는 한스의 매력과 안나 덕분에 이들은 매우 효과적으로 수사를 마칠 수 있었다. 대부분은 밤중에 유괴당했다든지 흔적도 없이 사라졌다느니 하는 비슷한 말을 했지만, 한 가지 점만은 이상하게도 똑같았다. 유괴당한 사람은 모두 나이 든 검은 머리를 한 남자 혹은 금발 머리를 한 젊은 여자였다. 가장 어린 사람은 여덟 살밖에 되지 않았다. 이 이야기가 다시 되풀이될 때마다 안나는 외면해버릴 수밖에 없었다.

``여왕님이 위즐턴에 계셔서 정말 아깝네요. 미끼로 쓸 수 있을 텐데요.''

알렉이 말했다.

안나는 얼굴을 찡그렸다.

``그게 무슨 말이에요?''

``사실, 형님 말이 맞습니다.''

한스가 말했다. 안나는 홱 돌아 한스를 바라보았지만, 한스는 안나가 화난 채 대꾸하는 것을 참아내고

``이 사람들이 여왕님과 비슷하게 생겨서 유괴당했을 수도 있습니다. 여왕님께선 이미 적이 많으시죠. 물론, 모두 가정입니다.''

라고 말했다.

``아니지, 최악의 미끼가 되겠는데. 아무리 싫어한다 해도, 제정신 박힌 사람이 어떻게 진짜로 유괴하려 하겠어?''

알렉이 말했다.

``그런 얘기는 그만 하고 어딜 찾아봐야 할지 얘기하면 안 되나요?''

안나가 물었다. 알렉과 한스가 서로에게 시비를 걸고 있지 않자 둘은 이상하게도 잘 맞았다.

``우리가 어디 있는지 생각하면, 알아내기 어렵지는 않을 겁니다.''

알렉이 말했다.

안나는 알렉이 손가락으로 가리킨 곳을 바라보았다. 나무 사이를 지나 철로 덧대어진 커다란 목조 건물이 보였다. 창고다. 금방 갈 수 있는 곳에 있었다. 빈민굴에서는 조금 더 떨어져 있었다. 많지는 않지만 몇몇 아이가 뛰놀고 있었고, 창고에는 일꾼과 경비병이 있었다. 그러니 조금 전보다는 더욱 마을처럼 보였다. 영원한 겨울에 저주를 받기는 했지만 말이다.

한스는 앞장서서 아이들을 지나 창고의 일꾼들에게 갔다. 일꾼들은 아이들과는 달랐다. 아이들은 한스와 알렉을 알아보고 바로 긴장했다. 알렉은 한 아이에게 다가가 성급하게 손을 흔들어 보였다. 아아는 더욱 긴장할 뿐이었다.

``무\ldots\,무슨 일이라도 있으십니까, 전하?''

``마음 놓아라.''

한스가 말했다. 한스는 알렉에게 손을 내밀었지만, 알렉은 안나가 헛기침할 때까지 한스를 노려볼 뿐이었다. 알렉은 마지못해 서류철을 넘겨주었고, 한스는 서류철을 일꾼들에게 보여주었다.

``여기 있는 분들을 아십니까?''

안나가 추남이라고 생각한 일꾼의 얼굴에 경멸의 빛이 보이기 시작했다.

``개인적으로 안다면 제 손에 장을 지지죠, 전하.''

이 남자가 말했다. 내뱉듯 말하려는 것을 참고 있는 듯했다.

``대부분은 망나니들이죠. 이 주변에서 많이 보지만 항상 쫓아버립니다.''

``그분들도 사람이라고요.''

안나는 화난 목소리로 말했다.

``그냥 제 일을 하는 겁니다, 아가씨.''

이 남자가 말했다. 하지만 말을 덧붙이자 생각에 잠긴 듯한 표정이 되었다.

``사실 최근엔 거의 못 봤습니다.''

``실종되기 때문이오.''

알렉이 말했다. 한스의 손에서 서류를 낚아채고 다시 겉옷 주머니에 쑤셔 넣고 있었다.

``그러니 알고 있는 것은 모두 말해주시오.''

``사실, 잘은 모릅니다. 뭐, 요새 노롤프 영감을 본 적이 없긴 합니다만.''

이 남자는 얼굴을 찡그린 다음 모자를 벗고 정수리를 긁적였다.

``아마도 저희 중 누가 실종신고를 낸 것 같습니다.''

안나는 알렉의 어깨너머로 서류를 낚아채 넘겨보았다.

``어, 여기에 이름이 있네요. 이 분이 말씀하신 망나니가 아닌 게 맞아요?''

``여기서 일한 적이 있습니다. 그러다 퇴직했고요.''

이 남자가 말했다. 잠깐 얼굴을 찡그리다가 자신의 눈앞에 왕자 둘이 서 있는 것을 알아챈 듯했다.

``그\ldots\,그러니까, 전 잠깐 어\ldots\,취한 채 어디 돌아다닌다고 생각했는데 다른 사람들은 걱정하더군요.''

``뭐, 그래서 여기 이름이 있는 거네요.''

안나가 말했다. 분명히 실종자는 서류에 올라와 있는 것보다도 더 많을 것이다. 아마도 이 마법사는 아무도 이런 거지나 소위 망나니 같은 사람들을 신경을 쓰지 않으리라고 생각한 모양이지만\ldots\,몇몇 마을 사람은 정말로 신경을 쓰고 있었다. 어찌 되었건, 이 마법사는 사람을 유괴했다.

더 묻기 전에 공이 굴러와 이 남자의 다리를 맞고 튀어 나갔다. 한 아이가 웃으며 공을 가지러 달려오자 이 남자는 아이를 멈추어 세우고 거친 말 몇 마디를 뱉었고—안나는 정말로 이 아이가 이런 말을 배우지 않기를 바랐다—이상하게도 이 아이는

``부두 괴물한테나 잡아먹혀라!''

라고 대꾸했다.

안나는 한스가 이 말에 눈을 가늘게 뜨는 것을 알아챘지만, 한스는 아이가 떠나는 것을 막지 않고 대신 이 남자에게 물었다.

``부두 괴물이란 게 무슨 말입니까?''

``그냥 괴담입니다. 마을 사람들이 거기에 누가 실려있는지 점점 눈치채는 것 같습니다.''

이 남자가 말했다. 서류를 가리키고 있었다.

``그리고 사람들이 이 근방에서 사라지다 보니\ldots''

``부두 괴물의 짓으로 생각하는 거네요.''

한스가 말을 끝맺었다. 이 남자에게 친절한 미소를 보이며 덧붙였다.

``이 정도면 충분한 것 같군요. 협조에 감사드립니다.''

이 남자가 떠나자 알렉이 말했다.

``제대로 가고 있는 것 같군.''

``괴담은 모두 실제 사건에서 생기기 마련이죠. 이 창고들을 살펴보아야 할 것 같습니다. 자주 쓸만한 데는 넘어가고요. 무기고나 전투 식량 저장고 같은 곳이요—''

``누가 자네보고 나서라 했는가?''

알렉이 물었다.

안나가 자신의 갈비뼈를 찌르자 알렉은 여전히 중얼대며 물러났다. 하지만 한스의 말이 옳았기에 이들은 한스의 말대로 했다. 알렉은 어느 창고를 제외해야 할지 알고 있었다. 군의 무장에 더욱 익숙해 이를 위해 어느 창고를 사용하는지를 알고 있었다. 일꾼들은 흩어져서 바쁘게 식량을 분류하고 있었고 경비병은 주변을 순찰하고 있었지만, 부두는 거의 사용되지 않고 있었다. 무역이 활발했을 때와 비교하면 이 약간의 활동은 아무것도 아니었다.

최소한 탐색은 수월했다. 창고 안을 찾는 데에는 시간이 거의 들지 않았다. 지금까지 모든 창고는 아주 평범했다. 어느 한 부분도 놓치지 않고 톺아보았지만, 아무것도 발견하지 못했다. 그래도 흥미로운 것들이 수많이 있었다.

``이거 봐요!''

안나가 높은 목소리로 외쳤다. 비슷한 무기가 걸려있는 곳에서 전투용 도끼를 꺼내 쥐고 있었다.

``그거 무거워서 공주님은 못 다룰 겁니다.''

알렉이 말했다. 한스도 안나가 이 거대한 무기를 매일 다루어본 듯 휘두르는 모습에 잠깐 멈추었다.

무기를 내려놓도록 설득한 다음, 알렉은 이들을 다른 창고로 데려갔다. 안나는 금속 박에 싸인 깔끔하게 포장된 사각형 덩어리를 발견하고 하나를 들어 올렸다. 꽤 무게가 나가는 것에 놀라고 있었다. 한스는 이들이 마을 사람들에게 배급하는 식량 중 하나라고 말했다. 안나는 결국 호기심에 넘어가 하나를 열어보았다.

``엄청 맛없네요.''

안나가 말했다.

``제가 먹어보죠.''

한스가 말했다. 안나만큼이나 호기심이 가득한 듯했지만, 이 덩어리를 한입 물고는 다시 안나의 손에 밀쳐놓았다.

성과 없이 몇 시간이 지나자 이들은 마침내 다른 창고로 발걸음을 옮겼다. 다른 창고처럼 특별할 것이 없었다. 어두운 빨간색으로 칠해진 흰 판자에 철로 덧대어져 있고, 굽은 지붕은 철 가로대로 보강되어 있었다.

하지만 최소한 한 가지는 달랐다.

``어, 이상해라. 경비병이 없네요.''

안나가 말했다.

알렉은 얼굴을 찡그리고 무거운 철문을 밀었지만, 문은 다른 곳에 비해 녹슬어있었고, 삐걱거리는 소리를 냈다. 안을 한 번 보자 창고를 사용하지 않는 이유와 경비병이 없는 이유가 분명히 보였다. 창고는 여름용품—수영복, 물안경, 선크림으로 채워져 있었다. 모두 〈오큰네 무역 본부〉라는 상표가 있었다. 창고 안의 모든 것은 바깥의 겨울과 완전히 정반대였다.

``여기에 아무것도 없다면 제 칼로 제 장을 지지죠.''

알렉이 중얼거리며 말했다.

안나는 다른 창고에서처럼 바로 들어가려 했지만, 이번에는 알렉과 한스가 일부러 발걸음을 재촉해 먼저 들어가 양쪽에서 안나를 보호했다. 안나는 고개를 흔들며 따라 들어갔다. 안에 있는 물건과 다르게, 불길하거나 조금이라도 의심스러운 낌새를 내는 것은 없었다. 바깥의 흰색과 파란색과는 다른 색색이 가득한 모습은 유쾌했다. 콧물의 녹색을 띠는 루테피스크\footnote{Lutefisk 혹은 Lutfisk. 말린 대구를 잿물에 절여 만드는 노르딕 국가의 전통 음식.}는 넘어갈 수도 있었지만 말이다. 십오 분 내내 찾아본 후에도 이들은 여전히 아무런 단서를 얻지 못했다.

``더 잘 볼 수 있으면 좋겠는데요.''

안나가 말했다.

알렉은 얼굴을 찡그렸다.

``대체 또 뭘 하려—''

반대할 것을 알기에 더 대답을 기다리지도 않고, 안나는 가까운 상자 위를 기어 올라갔다. 불안정하게 흔들거려도 안나는 어지럽게 쌓여있는 상자 위를 하나씩 올라갔다. 손가락으로 더 높은 곳에 발을 디딜 곳을 찾고 있었다. 아래쪽에서, 한스는 안나를 받으려 하는 듯 무릎을 굽히고 있었고 알렉은 안나에게 소리치며 이리저리 돌아다니고 있었다.

``그러다 죽을 수도 있다고요!''

알렉이 외쳤다.

``지금부턴 왕자님 말 무시할게요. 전혀 집중할 수가 없어.''

안나가 말했다.

안나는 몸부림치며 상자 위로 올라갔다. 상자 위에 팔을 올린 다음 몸을 위로 밀어 올렸다. 거의 미끄러지려 하자 마구 발버둥질하고 있었다. 부츠의 코가 옆 상자를 쳐 상자가 쓰러졌다. 다행히도 안나가 서 있던 상자는 아니었다. 상자는 이 미터를 떨어져 바닥에 부딪혔다. 속이 빈 큰 소리가 창고 안에 울려 퍼졌다.

안나는 얼굴을 찡그리고 상자의 내용물을 내려다보았다. 도자기와 금속으로 만들어진 분수 장식물이었다.

``죄송해요! 두 분은\ldots\,괜찮\ldots으세요?''

알렉과 한스는 장식물이 떨어진 곳을 바라보았다. 알렉은 눈살을 찌푸리고 있었고 한스는 미간을 일그러뜨리고 있었다. 높은 곳에서 바라보는 것은 크게 도움이 되지 않았다. 안나는 천천히 아래로 내려왔다. 두 왕자를 놀라게 한 것에 더욱 흥미가 생겼다.

``설마\ldots?''

알렉이 중얼거렸다.

``다시 두드려보시죠.''

한스가 말했다.

알렉은 칼을 꺼내 바닥을 툭툭 쳤다. 안나는 마침내 이해했다. 바닥이 메워져 있으면 나지 말아야 할 텅 빈 소리가 났다. 아래에 공간이 있는 것이다. 바로 걸쇠나 계폐 장치를 찾을 법했지만, 바로 허공에서 목소리가 들려왔다. 전에 안나가 들은 것만큼 깊은 목소리는 아니었다. 두 목소리가 동시에 나는 것처럼 더 높은 목소리가 같이 들려왔지만, 그럼에도 안나는 도서실에서와 전날 벽 뒤에서 들은 것과 같은 목소리인 것을 알 수 있었다.

``여기까지 왔으니 어서 내려가죠.''

낮은 소리가 울려 퍼졌다. 안나는 돌이 갈리는 소리임을 알아챘다. 아래를 보자 바닥 석재의 이음매가 벌어지는 모습이 보였다. 그림자가 바닥에 난 틈을 따라 보이기 시작했다. 그림자가 사라지자 바닥 일부가 뒤로 미끄러져 들어가 깊은 곳에 이르는 계단이 드러났다. 안나는 알렉과 한스를 번갈아 보았다. 안나의 눈에 비친 결심에 남아 있으라고 말할 생각은 쑥 들어가버렸다. 들어가지 못하게 설득할 방법은 없었다.

안나는 목소리의 주인을 알아야만 했다.

``어서 가요.''

안나가 말했다.

