

\chapter[24장  무심한(無心漢)][24장\hspace*{.5em}무심한(無心漢)]{24장 \ 무심한(無心漢)}



사울은 주변의 기괴한 모습에서 눈을 떼려 최대한 애를 쓰고 있었다. 무서울 정도로 어두운 조명이 이렇게 고마울 수가 없었다. 토하지 않기가 힘들었지만, 최소한 이 매우 어두운 조명에 조금은 안도할 수가 있었다. 하지만 코를 찌르는 악취는 피할 수 없었다. 이 강한 냄새는 피부를 뚫고 몸 안으로 스며들 듯한 느낌마저도 들었다. 마음에까지 침투했을는지도 모르겠다. 마음이 여전히 순수하다면.

``너무 뻔히 보이는 일 아닌가?''

사울이 경고했다. 마법사는 본인이 `조사'라고 하는 것을 잠깐 멈추고 멍하니 사울을 바라보았다.

``여왕님이 자네를 알고 있네. 토비아스를 죽여서 사실상 모습을 드러내는 일을 하지 말았어야 했네.''

마법사는 하던 행동을 계속했다. 마법사의 말에 사울은 다시 시선을 돌렸다.

``모습을 숨기는 방법이 있습니다. 사실 토비아스 왕자가 엘사 여왕님의 손에 제거되었으면 했지만, 별 차이는 없습니다. 여왕님을 과소평가하시는군요. 언젠가는 저를 알아낼 겁니다.''

``그 언젠가가 먼 미래가 됐으면 하네.''

사울이 말했다.

``제가 착수한 일은 완수했습니다. 이제는 여기서 안나 공주를 기다릴 겁니다.''

본인의 일에서 눈을 떼지 않은 채 고개를 기웃거리고 있었다.

``뻔히 보이는 일이란 말이 나와서 그런데, 리드 왕자가 따라왔습니다.''

``뭐라고—''

``없애버리십시오.''

사울은 마법사를 바라보았다. 자신이 잘못 들은 것이 아닌가 하고 있었다. 정말로 없애라는\ldots

``없애버리십시오. 그렇지 않으면 리드 왕자와 왕자님을 둘 다 없애겠습니다. 왕자님이 쓸모 있다는 걸 보일 때가 왔습니다. 그 조그마한 위업을 넘어서 말이죠.''

마법사가 다시 말했다. 가면을 쓰고 있어도 과하게 즐거워하는 것을 알 수 있었다.

``영원히 폰이 되지 마십시오. 이걸 체스로 생각하자고요. 마침내 폰이 체스판을 가로질러 퀸으로 승격된 겁니다. 그냥 제가 듣고 자란 신념을 기억하십시오. 드러내. 자유롭게 해. 한계는 없어.''

이 말을 끝으로 마법사는 사라졌다. 사울은 고개를 홱 돌려 자신이 서 있는 문간방으로 내려오는 계단을 바라보았다. 약속이라도 한 듯 리드가 계단을 내려왔다. 표정에는 두려움과 역겨움이 섞여 있었다. 본인의 충격을 넘어서 사울은 조금은 이해할 수 있었다. 이런 잔학무도한 광경을 참아 넘어갈 수 있는 사람은 많지 않으니 말이다.

``대체 이게 무슨 일인가?''

리드가 외쳤다. 쌓여있던 분노는 사울을 지나 마법사가\ldots\,작업하던 곳을 보자 사라졌다. 리드는 큰 소리를 외치며 뒤로 물러나다 계단에 걸려 넘어졌다. 등이 계단에 부딪혔다.

``리드—''

사울은 반사적으로 도우려 했지만, 혐오와 판단이 눈에 비치는 것을 보자 걸음이 멈추었다. 사울은 손을 도로 집어넣었다. 이 리드가 대체 무엇을 이해한 것인가. 무슨 권리로 판단을 내리는 것인가. 지금껏 사울을 이용해 득을 본 뒤로\ldots

마른 침을 삼키고 리드는 스스로 자리에서 일어섰다. 거칠게 숨을 몰아쉬고 있었다. 내부 온도가 낮아도 이마에는 땀이 맺혔다.

``대체 여기서 뭐 하고 있는지는 모르겠지만, 이건—''

``왜 여기 있는가?''

사울이 물었다.

``대체 무슨 생각인지 알고 싶네!''

리드가 소리쳤다. 자신에게 겁을 준 광경은 잊은 듯 앞으로 나아가고 있었다.

``꼭 자네가 돌아버린 것 같구만. 이게 다 뭔가? 왜 날 건너뛰고 한스를 경비대장으로 삼은 건가? 여태 내가—''

``설명은 필요 없네.''

사울이 말했다. 조롱을 이해할 수 없다면 이는 본인이 부족한 탓이다.

``그러면 권력을 얻으면 그냥 내팽개쳐도 된다고 생각하는 건가?''

리드는 비웃으며 말한 후 안을 훑어보았다. 격한 혐오에 고개를 끄덕이고 있었다.

``그 소중하다는 엘사가 어떻게 생각할지 두고 보자고. 이걸 알아내면 너한테 뭘 하겠어? 이젠 끝이네, 사울. 끝이야.''

`죽이십시오.'

마법사의 목소리가 머릿속으로 들어왔다. 사울은 마침내 폭발했다. 사울은 깊게 숨을 들이쉬었다. 다음 순간이 영원과도 같이 느껴졌지만, 실제로는 바로 결정을 내렸다. 선택의 여지가 없었다. 죽이거나, 혹은 자신이 죽는 문제였다. 이 대결에서 이기려면 이를 해야만 했다. 리드는 사울을 믿었다, 사울을 따랐다. 하지만 사울을 배신했고, 지금은 장애물일 뿐이니 없어져야만 했다. 리드가 떠나려하자, 사울은 자신의 몸이 저절로 움직이는 것을 느꼈다.

사울은 핏대가 서는 것을 느꼈다. 어디서 나오는지도 모르는 힘이 사울을 움직였다. 사울은 주저 없이 뒤에서 리드를 덮쳤다. 어깨로 등을 받아 계단 위에 넘어뜨렸다. 리드는 뒤로 돌았지만 다시 일어나지는 못했다. 사울은 재빨리 리드의 팔을 쳐 내고 리드의 목을 쥐었다. 목을 조르는 동안 심장이 마구 뛰고 있었다. 곧 끝날 것이다. 곧 끝낼 수 있었다\ldots

하지만 이 와중에도 리드는 다리를 움직일 수 있었다. 한 번 세게 걷어차자 사울은 뒤로 나가떨어졌다. 목을 쥐던 손이 풀렸지만 공기를 들이마시고 있어, 리드는 그저 누워만 있을 수밖에 없었다.

사울은 격노했다. 리드가 방금 저항했다. 리드가 방금 일을 더 어렵게 만들었다.

이를 악물어 드러내 보이고 있는 것도 모른 채, 사울은 앞으로 달려들어 리드의 얼굴을 주먹으로 후려치고 또 후려쳤다. 큰 비명과 피부가 찢어지면서 올라오는 손마디의 고통도 무시하고 있었다. 사울은 이번에는 몸으로 리드의 다리를 누른 다음 양손으로 리드의 목을 감싸 쥐었다. 핏발이 선 눈은 죽을 둥 살 둥 자신의 손을 할퀴고 있는 리드를 내려다보고 있었다. 그러고는 얼굴로 시선이 옮겨갔다. 리드의 턱에 살짝 손톱자국이 났다. 사울은 리드의 머리를 단의 구석으로 밀어놓고 더 세게 목을 조였다. 손으로 목을 으스러뜨릴 기세였다. 점점 저항이 약해졌다. 점점 느려졌다.

리드는 완전히 계단 위에 널브러졌다. 사울은 마침내 손을 떼었다. 떨리는 손을 흰 겉옷에 닦고 있었다. 붉은 자국이 흰 천 위에 번지는 것이 보였다. 사울은 이제야 자신이 벌인 일을 알아챘다. 자신의 두 손으로 방금 자신의 동생을 살해했다. 욕지기가 올라왔다. 사울은 몸을 숙여 토하기 시작했다. 신물이 식도를 타고 세차게 올라왔다.

``무슨 느낌이 드시는지요?''

사울은 앞을 올려다보았다. 마법사가 다시 나타나고 있었다. 물론, 절대로 떠난 것이 아니었다.

``또 다른 생명이 손 안에서 꺼지는 걸 보는 건 정말 기분 좋은 일이지요. 전 아주 많은 것을 느끼지는 못하지만, 이 일은 한결같죠. 제가 제어할 수 있는 일이니까요.''

마법사가 말했다. 다리를 굽혀 앉은 채 리드의 시신을 살펴보고 있었다. 턱을 쥐고 머리를 이리저리 돌려보고 있었다.

``엘사 여왕님도 똑같은 감정을 느낀다고 생각합니다.''

``내가 하게 시킨 것 아닌가.''

사울이 말했다.

마법사는 자리에서 일어나 사울에게 손을 뻗어 보였다. 사울이 손을 잡지 않자 펼친 손을 천천히 오므리고 소리 없는 웃음을 터뜨렸다.

``자신에게 그런 말이라도 해야겠으면요. 이제 떠나십시오. 곧 다른 사람이 올 겁니다. 여긴 제가 맡죠.''

사울은 정말로 떠났지만, 자신의 일부를 피투성이인 이 춥고 어두운 곳에 남겨놓았다.

\textbreak

위즐턴을 정복하는 것은 쉬운 일이었다.

병사 대부분이 병영에 갇혀있어 위즐턴은 무방비 상태였다. 엘사는 단순히 성문을 지나 방해 없이 성 안으로 들어갔다. 엘사는 마침내 자신의 힘을 자유롭게 풀어놓았다. 주변의 눈보라가 거센 폭풍과 같이 강해지자 엘사의 감각은 날카로워졌고, 사방이 전에 없던 소리와 색으로 채워지는 것을 느꼈다. 자신의 마법이 완전히 풀려나 더욱더 격렬한 취할 듯한 힘이 되는 것은 정말 오랜만에 느껴보는 것이었다.

성문이 있던 자리에는 돌조각만이 남을 뿐이었다.

엘사의 병사 중 누구도 성 안으로 따라 들어올 수 없었다. 폭풍에 막힐 뿐이었다. 하지만 엘사는 병사가 필요하지 않았다. 성 안에는 경비병 몇몇이 있었다. 엘사는 줄행랑이라는 상식적인 행동을 하지 못하는 경비병들을 직접 손보았다. 거의 이들의 목숨을 앗아가리만치 가까웠지만, 치명상을 주지 않도록 신경을 썼다. 폭풍에 날아가 부딪히면서 정신을 잃거나 뾰족한 얼음에 벽에 고정되었지만, 엘사는 이들이 살아있게 두었다.

이 뒤로는 알현실로 들어갔다. 나머지는 간단했다.

새로이 얻은 왕좌에서 엘사는 위즐턴의 공작을 내려다보았다. 매우 힘없어 보였다. 이 반대를 가장하기는 했지만. 하잘것없는 간사함 안에는 무지가 들어차 있고, 위엄이 가득한 체하는 모습에는 줏대가 없었지만 여전히 왕보다는 나은 모습이었다. 왕이 도망치려 하자 엘사는 이미 이 왕을 왕 자신의 지하감옥 안에 넣어 둔 후였다.

``내가 위즐턴에 요구하는 것은 완전한 충성뿐이다. 내 결정에 협상은 없다. 그래도 이 왕국에서의 직무는 계속 수행한다. 내 조항을 받아들이겠느냐?''

엘사가 물었다.

``무\ldots\,물론입니다, 폐하. 위즐턴은 여왕님의 통치를 환영합니다.''

``그러면 여기에서 일은 끝이다. 이제부터는 그대가 섭정한다.''

``또 필요하신 게 있으십니까, 폐하?''

필요한 것이 있었다. 엘사는 자리에서 일어나 말했다.

``이 성의 가장 높은 곳으로 인도하라.''

엘사의 요청이 이상하다고 생각했어도 전혀 신경 쓰지 않았을 것이다. 이 공작은 엘사를 탑으로 데려가 발코니로 안내한 후 마지막으로 상투적인 말을 꺼낸 다음 물러났다. 엘사는 아무런 말 없이 손을 저어 물러나게 했다. 공작이 사라지자, 엘사는 발코니의 끝을 바라보았다. 이곳에서는 매우 작은 도시가 아래 먼 곳에 퍼져있는 것이 보였다. 이곳 주민의 조그마한 모습이 보였다.

엘사는 눈을 감았다.

거울을 느낄 수 있었다. 거울의 조각이 아래의 평범한 인간들 사이에서 작은 별처럼 빛나고 있었다. 자신과 비슷한 마법으로 자신을 부르고 있었다. 다시금 완성되는 것을 간절히 바라고 있었다.

엘사는 하늘을 향해 손을 뻗고 자신의 마법이 몰려들어 최고조에 이르도록 했다. 눈을 감고 있었지만, 폭풍이 큰 우렛소리를 내며 몰려드는 것과 먹구름이 해를 가리는 모습을 그릴 수 있었다. 떨어지는 눈이 자신의 피부에 닿는 깃털과 같은 감촉을 느낄 수 있었다. 양손 사이에서 살얼음이 가는 고리를 이루었다. 천천히 돌더니 점점 빨라지더니 커지면서 날카로운 소리를 내고는 그대로 굳어졌다. 힘이 쌓이자 전기가 생겨나 흰빛과 파란빛을 내며 얼음 주변에서 깜빡거렸다. 

`오너라.' 

엘사가 조용히 명령했다.

조각이 서로의 동질성에 이끌려 허공을 가로질러 스스로 얼음으로 날아왔다. 곳곳에서 온갖 크기의 조각이 날아왔다. 손가락 한 마디 크기보다 큰 조각은 없었고 몇몇은 모래알보다 조금 더 큰 정도였지만, 조각들은 퍼즐이 맞추어지듯 스스로 맞추어졌다. 이리저리 돌며 자리를 맞추고 있었다. 모두 맞추어지기까지는 몇 분이 채 걸리지 않았지만, 이 부름을 계속 유지하는 데에는 온 집중력을 쏟아부어야 했다. 조각이 하나씩 모여들 때마다 거울의 맹렬한 힘에서 느껴지는 압력은 점점 커져 온 바다를 담는 듯한 느낌까지도 들었다.

마지막 조각이 오기 전까지는. 이와 함께 안도감이 찾아왔다.

엘사는 마침내 모여든 힘을 흩어놓고 완전히 맞추어진 거울 조각을 아래로 내려놓았다. 공중에 띄워놓은 채로 엘사는 거울을 살펴보았다. 들쭉날쭉한 가장자리, 이는 이미 예상한 것이다. 그러나 이 외에는 흠 없이 완벽했다. 조각은 이음매 없이 맞붙어 있었다. 한때는 깨어져 있었다는 흔적도 전혀 찾아볼 수 없었다. 이들의 힘이 서로 공명하는 듯했지만, 엘사는 자신이 거울과 다르다는 것을 알았다. 다른 조각을 찾을 때마다 엘사의 마음은 똑같이 자신을 비교하곤 했다. 거울은 다시 맞추어질 수 있다. 엘사는 항상 완전치 못한 채로 남을 것이다.

그리고 자기 자신 외에 누구를 탓할 수 있을까. 자신의 부모에게 감정이 오르기 쉬울지도 모르겠다. 한편으로는 그럴 수도 있겠지만, 결국은 자신의 손에 피를 묻혀버리고, 이들을 나쁘게 생각할 수 없게 되었다—진정으로는. 이럴 때마다, 이들을 생각하는 것을 피할 수 없을 때마다 엘사는 증오에 찬 괴물이 아닌 다정한 부모를 떠올리곤 했다. 이들은 엘사를 소중히 했다. 그러고는\ldots\,그러지 않았다. 엘사는 이유를 전혀 알 수 없었다. 정말로 엘사의 마법 하나 때문이었을까? 자신들의 딸이 그저 평범한 인간이 아니라는 것을 받아들이기가 그토록 어려웠을까?

엘사는 이유를 알고 싶을 뿐이었다.

엘사는 거울을 가져가려 손을 뻗었다. 거울에 손이 닿자—

``엘사야, 대\ldots\,대체 뭘\ldots? 아, 엘사야.''

엘사는 목소리의 주인을 알았다. 엘미라였다. 자신의 어머니였다.

엘사는 눈을 깜빡였지만, 사방이 이상했다. 색색이 가득한 모습 대신 이상하게 색이 약하고 물이 빠진 듯한 모습이 보였다. 흐릿하고 희미하게 보였다. 김이 서린 창을 통해 들여다보는 것처럼. 아주 약한 빛만이 들어올 뿐이었다. 엘사는 큰 두 그림자가 작은 한 그림자 옆에 쭈그려 앉아있는 모습을 겨우 알아볼 수 있었다.

``괜찮단다, 엘사야. 조절하는 법을 배울 수 있을 거야.''

반, 아버지의 목소리였다. 엘사를 낳아 준 아버지고 마르쿠스는 확실히 아니었다. 마법을\ldots\,`조절한다'라? 물론 억누르라는 말이었다. 반은 조절하는 것에 신경을 쓴 적이 전혀 없었다. 마법이 사라지기를, 저주가 다시는 나타나지 않기를 바랐고, 자신의 딸이 눈앞에서 사라져야 한다면 방 안에 가두어 두고도 남았다. `조절하는' 법을 배우라는 말은 단 한 번도 나온 적이 없었다.

``같이 있어 줄 거야, 엘사야. 항상 같이 있어 줄게.''

\ldots뭐라?

이 모든 말도 안 되는 상황에 대해 생각해보기도 전에, 이 환영이든 뭐든 하는 모습이 가셨다. 시야가 어지러울 정도로 명확하게 돌아왔고 엘사는 다시 위즐턴에 있었다. 손에 든 거울 조각을 내려다보고 있었다. 조각은 빛나고 있었다. 눈앞에서 빛은 사그라졌지만, 엘사는 빛을 내는 것을 보았다. 거울이 보여준 것인가? 그러면 대체 왜 멈춘—

엘사는 가슴을 움켜쥐었다. 숨을 쉴 수 없을 정도로 큰 두려움에 사로잡혔다.

어둠. 무언가가 일어나고 있다. 안나가 위험에 처한 것일까? 엘사는 연결된 마음을 통해 다가가려 했지만, 항상 그러듯 엘사에게는 좌절되게 닫혀있었다. 오직 안나만이 성물에 다가갈 수 있었다. 엘사조차도 자신의 마음이 내는 목소리를 이해할 수 없었다. 너무 오랫동안 감정과 단절되어 느낄 수 없게 되었다. 전에는 이 사라진 것을 한탄하였지만, 이제는 이것을 매우 싫어했다. 안나만큼이라도 볼 수 있다면 안나가 안전한지 알 수 있을 것이다. 지금은 알 방법이 전혀 없었다.

지금은 이 모든 이상한 모습을 잠시 잊었다. 안나보다 중요한 것은 없었다.

`기다려줘.'

\textbreak

마침내 도착했다. 곧 마법사를 볼 수 있을 것이다.

긴 계단 아래에는 수수한 철문이 있었다. 문 너머에는 보이지 않는 곳까지 이어지는 긴 통로가 어둠에 가려져 있었다. 지하의 무거운 공기는 몸을 찌부러뜨리는 듯했다. 콘크리트로 된 회색 벽은 벽에 달린 초의 촛불을 받고 있었다. 이 깜빡이는 빛은 어둠 속에서 작은 위안이 되었다. 모래투성이 복도의 바닥에 고인 고약한 냄새가 나는 물웅덩이를 지나갈 때마다 작게 철벅거리는 소리가 긴 복도 안에 울려 퍼졌다. 한술 더 떠, 온 사방이 지독한 악취로 가득했다. 소독약과 썩은 살 냄새가 섞여 있었다.

``누구 목소리를 들은 거죠?''

한스가 물었다.

``그냥 뒤나 잘 보게.''

알렉이 말했다. 칼을 꺼내 들고 한스에게도 똑같이 하라는 몸짓을 보였다.

``내가 앞을 맡겠네. 안나 공주님은 우리 사이에 두고.''

``왜 안나 공주님을 데려온 겁니까?''

한스는 주변을 둘러보았다. 낡아빠진 주변을 눈여겨보며 이를 악물고 있었다.

``이게 뭔 일인지는 모르겠지만, 안나 공주님은 오시면 안 되잖—''

``뭐, 벌써 와 있네요. 그러니까 이제 그런 소리좀 그만 하세요.''

안나가 말을 끊으며 말했다.

``그래도 따라왔을 걸세. 최소한 어딨는지는 알잖는가.''

알렉이 말했다.

``그리고 더는 말 안 할 것이네. 내 뒤에 있게 할만큼만 겨우 믿는데, 다른 방도가 없어서 그런 것이네.''

말을 끝내고, 이들은 복도를 향해 가기 시작했다. 알렉은 칼을 빼 든 채 천천히 걸어갔다. 안나는 최대한 호흡을 조절하려 했다. 한편으로는 두려움과 기대감 때문이었지만, 다른 한편으로는 그저 구역질이 나는 냄새를 피하고 싶을 뿐이었다. 안나는 눈을 크게 뜨고 있었지만, 이 어두운 곳에서 알렉 너머에 있는 것을 거의 볼 수 없었다. 걸어가면서 지독한 냄새는 점점 더 진해질 뿐이었다.

이들은 끝없는 것처럼 보이는 복도를 계속 걸어갔다. 무거운 침묵 속에 들려오는 것은 석실에 울리는 발소리뿐이었다. 이동안 안나는 마법사가 유괴한 사람을 생각이 끊임없이 떠올랐다. 유괴한 이유는 전혀 생각하지 않았다. 이 어둡고 추운 곳에 얼마나 오랫동안 있었을까? 그중 얼마만이 지금까지도 살아있을까?

``공주님, 눈 감으세요.''

알렉이 갑자기 말했다.

``뭐라고요? 왜—''

``그냥 말한 대로 하세요. 제 손 잡고 눈 감고 계속 걸으세요.''

알렉은 남는 손을 뒤로 내밀었다. 안나는 주저하며 손을 잡고 말한 대로 했다.

``제가 말할 때까지 눈 뜨지 마세요.''

안나는 한편으로는 알렉이 말한 대로 하고 앞에 펼쳐져 있을 소름 끼치는 모습을 피하고 싶었다. 다른 한편으로는 이미 여기까지 왔는데 겁내보아야 소용없다고 말하고 있었다. 결정을 내리기도 전에 본능이 안나의 생각을 앞섰다. 부츠 아래에서 무언가가 찌부러지는 느낌이 들자 안나는 반사적으로 눈을 떴다.

이들 앞에는 시신이 줄지어 놓여있었다.

안나는 뒤로 물러났다. 알렉을 잡고 있던 손을 놓아버리고 한스에게 가 부딪쳤다. 하지만 이 행동에 철벅거리는 소리가 났고, 안나는 아래를 내려다보았다. 아래에는 피가 가득했다. 안나는 다시 앞을 올려다보았다. 이는 실수였다. 안나는 시선을 돌릴 수 있기를 바랐지만, 눈앞의 믿기 어려운 잔혹한 모습에 공포에 사로잡혀 눈을 떼지 못했다. 주변에는 온통 찢긴 피부과 부러진 뼈와 난도질 된 살점이 널려있었다. 흉곽은 피부가 벗겨진 채 열려있었고 갈비뼈는 튀어나와있고 장기는 바깥으로 나와 있었다. 토하지 않은 것이 기적일 정도였다.

``그냥 다시 눈 감으세요. 바깥으로 모셔드릴 겁니다. 한스 말이 맞았네요. 애초에 모셔오질 말았어야—''

``아뇨!''

안나가 말했다. 자세를 가다듬고—그것도 스스로—바로 서면서 알렉에게서 떨어졌다. 항상 짐이 될 수만은 없다. 안나는 눈을 감으려는 것을 참아내고 알렉을 바로 바라보면서 말했다.

``돌아가기엔 너무 늦었어요. 계속 가야 해요.''

``\ldots알았습니다.''

알렉이 말했다.

``공주님은 한스랑 먼저 가세요. 금방 따라가겠—''

``형님, 살아있는 사람이 없습니다. 굳이 편히 가게 해줄 필요가 없다고요.''

한스가 중얼거리듯 말했다.

안나는 한스에게 돌아서서 방금 꺼낸 말에 한소리 할 법했지만, 한스의 목소리에 섞인 떨림은 한스도 안나만큼이나 동요하고 있다는 것을 알려주었다. 한스가 침착하게 있는 것이 더 나을지도 모르겠다. 어차피 한스의 말은 사실이었다. 시신 몇 구는 매우 훼손되어 있어 사람인 것을 겨우 알아볼 수 있었다. 그리고 안나는 이들이 살아있다면 얼마나 더 끔찍할지 감히 상상할 수도 없었다. 생존자를 찾았다 해도 여전히 살아있고 싶을 사람이 몇이나 될까.

안나는 이들이 사람들을 구하리라고 생각했다. 안락사시키는 것이 아니고 말이다.

복도를 계속 걸어가면서 안나는 계속 눈을 부릅뜨고 있었다. 하지만 잔인한 장면이 지나가자 눈에 띄는 다른 것은 나타나지 않았다. 마침내 이들은 또다시 아래로 내려가는 계단이 있는 입구에 다다랐다. 하지만 웬일인지 다들 이곳이 목적지라는 것을 알고 있었다. 이들을 기다리고 있는 사람이 아래에 있을 것이다. 이들은 그저 말없이 밖에 서 있었다. 아무도 조금도 움직이지 않았다.

불안감 때문일지도 모르겠다. 안나는 이 끔찍한 곳에서 조금이라도 가만히 서 있을 수 없었다. 안나는 문간 너머로 먼저 발을 들여놓았다.

그림자가 바로 솟아올라 입구를 막았다. 안나는 뒤를 돌아보았다. 알렉과 한스는 바깥에 갇혀있었다\ldots\,혹은 안나가 안에 갇혀있었다. 안나는 그림자에 손을 대려 하지는 않았지만, 투명한 장벽 너머에서 왕자 둘이 똑같이 겁에 질린 표정으로 서 있는 것을 볼 수 있었다.

``공주님!''

알렉이 소리쳤다.

``움직이지 마세요. 거기로 들어가서 구해드릴 겁니다.''

``괘\ldots\,괜찮아요.''

안나가 말했다.

정말 괜찮았다. 괜찮다. 계속 움직이는 한 괜찮다.

계속, 움직이는 한.

움직이는 한.

가자.

``어디 이상해지신 거 아닙니까?''

한스가 외쳤다. 그러나 반대편에서 한스의 목소리는 사그라지고 죽어버렸다. 마치 물속에서 듣는 것처럼.

``이건 전혀 안 괜찮다고요. 저희 중 들어가는 대로 구해드릴—''

``안 돼요! 다치실지도 몰라요.''

안나는 말을 끝내고 주변에 있는 돌멩이를 집어 들어 그림자 안으로 던졌다. 돌멩이는 그림자에 닿자 아무런 흔적 없이 타 없어졌다. 재조차도 남지 않았다.

``보셨죠? 다른 길이 있을 거예요. 그\ldots\,그냥\ldots\,전 계속 갈게요.''

이 말이 끝이었다.

안나는 계속 안으로 걸어 들어갔다.

\textbreak

이미 십 분이 지났다.

안나에게 무슨 일이 일어나고 있든, 한스와 알렉 둘 다 전혀 안나의 모습을 볼 수 없었다. 이들이 아는 것이라고는\ldots

``여길 통과할 방법을 찾아야 하네.''

알렉이 말했다. 쭈그려 앉은 채 장벽을 자세히 관찰하고 있었다.

``그렇다면 이게 대체 뭔 일인지 설명 좀 해주시죠.''

한스가 외쳤다. 본인답지 않고 목소리를 높였지만, 말에 분노가 섞여나오는 것을 참기는 불가능했다.

무엇을 예상했든, 이런 상황은 전혀 예상하지 못했다. 한편으로는 알바르의 죽음에 의심을 주는 것이 무엇인지 호기심이 생겨서였다. 이들이 알바르를 자극한 자신의 역할을 조사하는 것이 아님을 알고 있었기 때문이었다. 다시 본인에게 의심의 화살이 돌아올 수 있다는 것은 차치하고서, 몇몇 선별된 말에 알바르가 반역을 저지른 것은 한스의 잘못이 아니었다. 게다가 한스가 알지 못하는 것이 있기는 했을까. 하지만 실종 사건에 관해 알게 되자\ldots\,한스는 이 작은 탐험을 안나를 위해 참가했다. 변덕이든 다른 무엇 때문이든, 한스는 알지 못했다.

무슨 이유로든 안나가 다친다는 것을 생각할 수조차 없을 뿐이었다.

``그러면 그 입 좀 닥치고 도움되는 짓이라도 해보든가.''

알렉이 대답했다.

``아무것도 안 말해주시는데 대체 뭘 하란 겁니까?''

한스가 물었다. 알렉이 계속 무시하자 주먹을 쥐고 있었다.

``대치 뭐가 문젭니까?''

한스가 어찌하기도 전에, 알렉은 바로 덤벼들어 멱살을 잡았다. 알렉은 한스보다 십 센티는 더 컸다. 한스는 알렉이 금방이라도 들어 올리리라고 생각했지만, 알렉은

``왜 아무것도 안 말해주는지 알아? 알바르 형님 때문이다! 형님한테 대체 뭔 짓을 한 건가?''

라고 소리칠 뿐이었다.

``한 건 아무것도 없습니다. 이런 제기랄! 지금이 이럴 땝니까? 안나 공주님이 갇혀있다고요—''

``대체 네가 왜 신경 쓰는 건데? 대체 뭘 원하는 거냐고?''

``아무것도 없습니다.''

한스가 말했다. 아무런 생각 없이 바로 튀어나온 말이었다. 다시 생각해보기도 전에 나와버린 말이다. 그리고 진심이었다. 이를 알아채자, 정말로 안나에게서 아무것도 원하지 않는다는 것을, 아무런 속셈도 없다는 것을 깨닫자 한스는 그 어느 때보다도 겁에 질렸다.

알렉은 한스를 가까이 당겼다. 빛이 거의 들지 않아도 알렉의 얼굴이 상기되고 동공이 넓어지는 것을 볼 수 있었다. 알렉이 어떻게 된 것이 틀림없다. 아무리 성급하다 해도, 이런 행동이 좋지 않다는 것은—

``그냥 뒈져버려. 아마 네 걸레 같은 어미도 볼 수 있겠지.''

알렉이 내뱉었다.

`죽여버려라'

머릿속에서 들리는 낯선 목소리 따위는 필요 없었다. 거친 목소리로 고함치면서 한스는 알렉을 밀쳤다. 귀로 피가 몰리면서 분노로 눈앞이 흐려졌다. 억지 형제애 속에 거의 잊고 있었지만\ldots\,이제 둘 사이에 안나가 없으니 한스는 자신의 형제가 자신의 어머니를 자살의 길로 밀어 넣은 것과 알렉이 다른 형제와 마찬가지로 잘못이 있는 것이 떠올랐다. 자신의 분노 때문에 한스는 알렉의 얼굴에 비친 공포와 동공이 다시 원래대로 돌아오는 것을 보지 못했다.

``한스, 잠깐만. 진심으로 한 말은—''

한스는 칼을 빼 들어 달려들었다.

\textbreak

안나는 왜 정말로 자신이 이러고 있는지를 궁금해했다. 계단을 내려가지 않을 수가 없었다. 규칙적인 발걸음은 전혀 느려지지도 않았다. 심장은 마구 뛰고 숨은 간간히 멈추었지만 말이다. 안나는 자신이 무언가에 홀린 것처럼 걷는 느낌이 들었다. 마치 제삼자가 되어 바라보는 것처럼. 그리 오래 걸리지는 않았다. 끝에 다다르기까지 몇 초가 걸리지 않았다. 마지막으로 부츠가 바닥을 두드리자 계단이 평평해져 넓은 방이 되었다.

그리고 안나는 리드를 보았다. 고문실이 아니라 연회장에 있는 듯, 이곳이 피와 죽음의 장이 아닌 듯이 태연하게 서 있었다.

``마침내 오셨군요.''

리드가 말했다. 안나는 아무 말 없이 리드의 얼굴을 조심스레 살펴보았다. 입꼬리는 양 귀에 닿을 기세로 올라가 있었고, 눈은 격한 활력으로 빛나고 있었지만\ldots

``대체 어떻게 된 거예요?''

안나가 속삭였다.

``눈치채셨네요.''

리드가 말했다. 자신의 얼굴에 들러붙은 반쯤 마른 핏자국을 문지르더니 머리 뒤에 있는 끔찍한 상처로 손을 옮기고 있었다.

``리드 왕자는 공주님이 도착하기 훨씬 전에 죽었습니다. 전 몸을 빌리는 것뿐이고요. 이쪽이 편합니다. 여기까지 오셨는데 할 말이라도 있습니까, 안나 공주님?''

왜 두 목소리가 동시에 나는 것 같았는지는 해결되었다. 이 마법사 자신의 목소리에 리드의 더 높은 목소리가 얹혀진 것이니 말이다. 하지만 자신의 이름이 나오자, 전의 최면과도 같은 때가 떠오르지 않을 수 없었다. 안나는 고개를 숙였다. 이제야 보게 되었다. 탁자 위에는 다른 시신이 놓여있었다. 피부는 벗겨진 채 핀으로 고정되어있었다. 이 얇은 막이 펼쳐져 검붉은 조직을 드러내고 있었다. 피는 탁자 위로 쏟아져 리드가 낀 장갑을 물을 들이고 있었다. 안나는 이제야 리드의 손에 메스가 쥐어있는 것을 알아챘다.

``근육입니다. 결대로 자르면 끊어지질 않죠.''

리드가 말했다. 조직을 가리키고 말하면서 자르고 있었다. 시범을 보이는 것처럼.

``그리고 층을 따라 계속 자르면\ldots''

두 번째 조직이 벗겨졌다. 그러고는 세 번째가. 곧 드러난 복강 안에서 여전히 뛰고 있는 장기가 보였다.

안나는 주먹을 불끈 쥐었다.

``지금 뭘 하시는 거죠?''

``\ldots아주 흥미로운 물건이죠. 사람의 심장 말입니다.''

리드가 말했다. 조금 전의 미친 듯한 모습은 온데간데없었고, 이제 말투는 부드러워지고 깊게 생각에 잠긴 듯하게 바뀌었다. 장갑을 벗고, 리드는 복강으로 손을 뻗어 맨손으로 심장을 꺼냈다. 말하는 동안 빛을 향해 들어 보이면서, 리드는 소중한 물건을 보는 듯 살펴보고 있었다.

``이게 바로 온몸의 피를 순환하게 해주는 바로 그 인간의 장기입니다. 그리고 이게 바로 무언가를 느끼게 해주는\ldots\,그리고 단순히 사는 게 아니라 살아있게 해주는 장기죠. 이게 바로 성물이 제물로 삼는 것입니다.''

``그\ldots\,그걸 어떻게—''

``엘사 여왕님만이 유일한 경험자가 아니라고요.''

리드는 뽑아낸 심장을 도로 집어넣고 자신의 가슴을 가리켰다. 씁쓸한 미소를 띠고 있었다.

``저흰 둘 다 심장이 없습니다. 하지만 저\ldots\,제가 처음이었죠.''

``대체 정체가 뭐죠?''

안나가 물었다.

천천히 리드의 얼굴에서 웃음이 가셨다.

``그냥 죽어가는 사람입니다. 뭘 하는 건지 물으셨죠. 제 답은 이겁니다. 전 살고 싶습니다, 공주님.''

리드는 팔을 크게 벌린 채 제자리에서 돈 다음 큰 목소리로 외쳤다.

``전 살고 싶다고요! 세상을 경험하고 싶고, 느껴보고 싶고, 다시 사람처럼 살고 싶습니다—''

그런 다음 다시 뒤돌아섰다. 이번에는 얼굴 위에 가면을 쓰고 있었다.

``—이 흉측한 몰골 따위로 남고 싶지 않다고요.''

가면은 그림자 속으로 녹아들었고, 곧 허공으로 사라졌다. 안나는 한편으로는 마법사를 이해할 수 있겠다는 자신이 무서워졌다. 하지만 어떻게 그러지 않을 수가 있을까. 엘사도 이 마법사와 같았다. 하지만\ldots\,엘사는 사람을 유괴하고 살해하지는 않았다. 안나는 뒤로 물러섰다. 입술을 깨무는 것을 멈출 수 없었다.

``그건 변명거리가 아니라고요. 여왕님을 보세요—''

``여왕님은 제 덕분에 살아있는 겁니다.''

리드가 외쳤다. 다만 진짜 리드의 모습은 아니었다. 리드의 얼굴은 하고 있기는 했지만, 이 마법사가 누구든, 어떻게 생기고 어떤 껍데기 뒤에 숨어있는지는 상관없었다. 지금은 이름 없는 마법사가 말하고 있을 뿐이었다.

``제가 첫 번째였습니다. 전 성물을 만드는 게 안전할지 확인하는 실험 대상이었습니다. 엘사 여왕님을 위한 실험용 쥐나 다름없었다고요.''

``아, 토비아스 왕자에게는 성물이 `오래된 마법'이란 말을 지껄였죠. 하지만\ldots\,마르쿠스가 고안한 겁니다. 제 아버지가 말입니다.''

마법사는 내뱉듯 말했다.

``저를 망가뜨린 바로 그 아버지가 말입니다. 심장을 희생했을 때 전 어린아이였습니다. 아이의 유연한 사고로도 이 없어져 버린 건 참을 수가 없었고요. 아버지는 저한테 교훈을 얻고 엘사는 겨우 살아남았죠. 하지만 저는요? 제 심장은 없어졌습니다. 우리가 말하는 동안에도 제 심장은 산산이 없어지고 있다고요. 전 죽어가고 있습니다, 공주님. 여왕님이 살 수도 있게 죽어가고 있다고요. 제가, 대신, 죽어야, 하는 게, 말이나, 되냔, 말입니다!''

말 한마디마다 리드는 마법을 발사했다. 안나는 본능에 따라 자리에 주저앉아 손으로 머리를 감쌌지만, 마구 쏘고 있는 마법이 벽을 때려 방 전체가 흔들리긴 했어도 모두 안나를 비껴갔다. 그림자가 벽을 때렸다. 거품을 내고 치익하는 소리를 내고는 사그라졌다. 돌의 한 부분이 부식되었다. 마른 침을 삼키고, 마법사는 진정했다.

``하지만 엘사 여왕님을 원망하는 건 아닙니다. 아마도 전 불완전하고 여왕님이 더 나아서일지도 모르겠습니다. 어쩌다 이렇게 된 걸지도 모르겠지만, 엘사 여왕님이 저보다 낫습니다. 그리고 공주님이 부럽고요.''

리드가 말했다. 안나는 고개를 들고 다시 진정한 리드의 모습을 보았다. 그 어느 때보다도 더욱 차분한 모습일지도 모르겠다. 처음의 미친 듯한 모습에서 격노한 모습으로 바뀌더니, 이제는 완전히 진정한 모습이 되었다. 예측할 수 없었다. 안정적이지도 않았다.

``공주님같이 순수한 사람은 드뭅니다. 그래서 만나뵈려 한 거고요. 절 이해하실 수 있겠습니까, 공주님? 엘사 여왕님을 이해하는 것처럼요?''

영원과도 같이 침묵이 흘렀다.

``어쨌든, 대화를 나누어서 즐거웠습니다. 알렉 왕자와 한스 왕자를 제외한 건 참고 넘어가길 바라겠습니다. 성물 얘기는 둘이서만 해야겠다고 생각했으니까요. 여왕님은 절대 허락하시지 않았을 겁니다.''

리드가 말했다. 손을 갈고리 모양으로 말고 허공에서 아래로 긋고 있었다. 뒤에서 낮게 우르르 거리는 소리가 들려왔다.

``하지만 민감한 이야기는 지나갔으니 이제 왕자님들을 모시죠. 어디 한 번 봐 볼까요?''

``뭘 본다는 거죠?''

안나가 물었다.

``올 수 있을지를 말입니다. 인간이란 비열하고 역겨운 생물이죠.''

안나는 입구를 향해 돌아섰다. 물론 이 마법사는 이들에게 무언가를 해 놓았다. 안나는 숨을 참은 채 기다렸다. 자신이 이곳에 도착하는 데 일 분도 채 걸리지 않은 것을 떠올리고 있었다. 둘이 오고 있다는 낌새 없이 몇 분이 지났다. 올 수 있었으면 진작에 도착했을 것이다. 안나가 고개를 숙이고 있는 동안 리드는 뒤에서 킬킬거리고 있었다. 이 끊임없는 소리만이 안나가 들을 수 있는 모든 소리였다.

하지만 희망의 끈을 놓으려는 찰나, 서두르는 발소리가 들려왔다.

안나는 고개를 들어 앞을 보았다. 알렉과 한스가 칼을 빼 든 채 안으로 들어오고 있었다. 둘 다 여기저기 상처투성이인 채 녹초가 되어 있었다. 알렉은 볼이 길게 찢어진 채 상처에서 피가 나고 있었고, 한스는 목 주변에 멍이 들어 있었지만 둘 다 살아있었다. 안나는 이들을 향해 달려나갔다. 둘을 껴안아주지 않을 수 없었다.

``저거 리드 맞습니까?''

알렉이 물었다. 마법사가 서 있는 곳을 바라보고 있었다. 마법사는 고개를 갸우뚱거리고 있었다.

``진짜 리드 왕자님은 아녜요. 마법사는 그냥\ldots\,몸을 빌리고 있는 거예요. 리드 왕자님은 돌아가셨어요.''

``다른 사람들을 놓아주어라.''

알렉이 말했다. 칼을 들어 리드의 목을 겨누고 있었다.

``네놈이 유괴한 사람들 말이다. 다들 어디 있는가?''

마법사는 웃음을 터뜨리며 고개를 저을 뿐이었다.

``숨겨놓고 있는 사람은 없습니다. 다들 여기 있지요.''

리드가 말했다. 말을 끝내자 자신의 가슴을 가리켰다.

``모두 다 저의 일부지요.''

한스는 눈살을 찌푸렸다.

``그게 무슨 말인가?''

하지만 안나는 마법사가 무슨 말을 하는지 어렴풋이 깨닫고 있었다. 마법사는 지금까지 살아있는 것과 자신을 복구하는 것과 심장이 흥미로운 기관이라는 말을 꺼냈다. 마법사가 행한 모든 실험은\ldots

``소원을 들어준 겁니다. 불행한 사람들이고 쓰레기 같은 사람들이었습니다. 그 어느 것도 되지 않을 운명이고 삶이라는 감질나는 거짓말의 공포에 휩싸인 사람들이었죠. 이 비참한 상황에서 풀어준 겁니다. 이들이 있어야 할 이유를 준 거죠.''

``완전히 미쳤네요.''

안나가 중얼거렸다. 안나는 동정에 호소하는 것에 거의 넘어길 뻔했다. 마법사를 엘사와 똑같이 생각할 뻔했다. 하지만 마법사는 달랐다. 이들이 아무리 똑같아도 마법사는 엘사가 될 수 없고, 마법사를 동정하는 것은 매우 멍청한 행동이었다.

``어쨌든, 솔직히 말해 이젠 놀라는 일도 잘 없지만 두 분은\ldots''

리드가 말했다. 먼저 알렉을 바라본 다음 한스를 바라보고 있었다.

``그런 줄은 몰랐네요. 정말 놀랍습니다. 특히 한스 왕자님 말입니다. 정말 오랫동안 꼭두각시처럼 줄에 매달려 있었네요. 줄을 끊어버릴 수는 있을까 궁금해했습니다.''

``무슨 말인가, 꼭두각시라니? 만난 적도 없는데—''

``정말 왕자님이 모든 걸 조종하고 있었다고 생각하십니까?''

리드가 킬킬거리며 말했다.

``아닙니다, 왕자님. 여태 왕자님은 제 대리인이었죠. 왕자님이 알바르 왕자와 말할 땐 마음속에 엘사 여왕님을 죽일 생각을 심어놓았습니다. 토비아스 왕자와 결탁할 땐 탑에 몰래 들어갈 생각을 심었고요. 사울 왕자와 말할 땐 제가 질투의 분노로 이끈 겁니다. 왕자님, 왕자님이 했다고 생각한 일은 모두 제가 해드린 겁니다. 항상 저였지요.''

안나는 한스를 바라보았다. 한스가 한 모든 일에 자신이 놀라지 않은 것을 깨닫고 놀라고 있었다. 하지만 이제 한스를 보니, 한스는 거의 본인처럼 보이지 않았다. 모든 자신감이 무너져있고—눈이 휘둥그레지고 손을 떨고 있고—마법사가 남긴 시신처럼 맥이 빠져 있었다.

``기운 내게.''

알렉이 말했다. 그런 다음 리드를 바라보고 덧붙였다.

``이제 이런 짓거리는 그만 하라. 도망칠 생각은 하지 마라.''

``죽은 몸뚱이에다 대고 뭘 하실 겁니까?''

리드가 킬킬거리며 말했다.

``저만큼 운이 좋지 않으시군요. 그 살과 피라는 껍데기에 갇혀있다니요. 잘 빠져나가길 바랍니다.''

이 수수께끼와 같은 말을 남기고 리드의 몸은 바닥으로 쓰러졌다.

큰 진동음.

낮은 떨림.

깊은 마찰음.

폭발이 창고를 여러 번 뒤흔들었다. 안나는 진동에 주저앉았다. 모래와 자갈이 천장에서 쏟아지기 시작했다. 처음에는 조금씩만 떨어지더니 곧 점점 커져 안나의 주먹만 한 자갈이 떨어졌다. 창고는 금방이라도 무너질 것만 같았다.

``화약이다.''

알렉이 말했다. 칼을 칼집에 넣고 있었다.

``당장 나가야 해. 당장!''

알렉은 안나를 일으켜 세우고 달렸다. 안나는 뒤를 돌아보았다. 하지만 한스는 여전히 멍하니 서 있었다. 안나는 한스를 불렀지만 한스는 대답하지 않았다. 다시 불러도 똑같았다. 알렉은 한스의 어깨를 잡아 흔들며 외쳤다.

``지금 그럴 때가 아니야! 나한테 한 말 기억해? 빠져나가야 한다고!''

한스는 바로 정신을 차렸다. 이들은 함께 계단을 올라가 왔던 복도로 돌아갔다. 갑자기 매우 길게 보였다. 안나는 최대한 떨어지는 잔해를 피했지만 잔해는 거의 머리만 한 크기가 되었고, 바닥이 심하게 흔들려 겨우 서 있을 수 있었다. 그러다 바로 뒤에서 발밑에 있는 바닥이 갈라지기 시작했다. 안나는 더욱 빠르게 내달렸다. 위나 아래를 볼 새도 없었다. 그저 앞을 향해 달려갔다.

이들은 문을 박차고 창고로 돌아왔다. 하지만 아직 안전하지 않았다. 건물의 지지대는 오래 버티지 못할 것이고, 이들은 창고 깊숙한 곳에 있어 계속 뛰어야 했다. 그래도 제시간에 탈출할 수 있을 것이다. 탈출해야만 한다.

다만 안나는 거친 지형과 이런 극단적인 상황에 익숙하지 않았고, 알렉이나 한스를 따라잡을 수 있어도 마구 쏟아지는 쇠와 나무를 피하기는 힘들었다. 출구를 일 미터 남기고 안나는 나무판에 걸려 발목이 삐어 넘어졌다. 알렉은 문을 어깨로 밀치고 밖으로 나갔다. 한스는 뒤를 돌아보고 안나가 걸려 넘어진 것을 보았다. 이들의 눈이 마주쳤다. 그리고 갑작스러운 느낌과 함께, 안나는 알아챘다.

한스는 쭈그려 앉아 안나의 팔을 잡고 안나가 뭐라고 하거나 소리를 지르기도 전에 안전하게 밖으로 던졌다. 안나는 알렉과 부딪히고 밖으로 나왔다. 이들이 할 수 있는 일은 피할 수 없는 일을 지켜보는 것뿐이었다.

완전히 빠져나오지 못한 한스를 철골 더미로 묻은 채, 창고는 완전히 무너져내렸다.

