

\chapter[25장  귀환][25장\hspace*{.5em}귀환]{25장 \ 귀환}



매우 당황한 상태가 아니었으면 배로 돌아오자마자 무언가가 잘못된 것을 알아챘을 것이다. 엘사는 안나 생각밖에 할 수 없었다. 다른 생각은 한 구석으로 밀려났다. 그러니 올리버가 등을 보인 채 앉아있는 것을 보고도 아무런 생각도 하지 않았다. 엘사는 품위 있는 모습을 버리고 달려가 올리버의 어깨에 손을 얹고 말했다.

``어서 가야 해—''

본능은 마음을 따라 주지 않았다. 올리버는 돌아서며 숨겨 둔 칼로 목을 그었다. 엘사는 피할 수도, 그럴 새도 없었다. 올리버가 손을 붙잡아 내던지자 엘사는 균형을 잃었다. 다른 사람이었으면 바로 쓰러져 바닥에 부딪히기도 전에 목숨을 잃었겠지만, 두려움에 멍하고 몹시 정신이 팔려있는 상태에서도 엘사는 여전히 엘사 여왕이었다.

얼음이 솟아올라 올리버의 칼을 막아내는 것과 동시에 엘사는 비틀거리며 물러났다. 티 하나 없는 얼음의 표면은 거의 흠집도 나지 않았다. 하지만 해를 입지 않았어도 엘사는 죽을 지경에 이른 것과, 다른 누구도 아닌 올리버가 공격한 것에 입 안이 바짝 말랐다. 지난 며칠 동안 엘사는 이 유용하고 이해심 많은 전략가를 믿게 되었다. 그런 올리버가 이런 때에 엘사를 죽이려 드는 것과 칼을 빼내려 애쓰는 모습을 보니\ldots

다만 눈빛이 달랐다.

``진짜 올리버가 아닐 테지.''

엘사가 말했다. 아무런 대답이 없었다. 알아들을 수 없게 으르렁거리는 소리를 제외하고는.

단정하지 않은 모습에도, 올리버에게는 쉽게 알아챌 수 있는 총명한 빛이 있었다. 지금은 그런 빛이 보이지 않았다. 올리버의 모습을 하고 있었지만 무언가가 빠져 총명함이 사라진 멍한 눈만이 남았다. 동공이 커진 채 으르렁대니, 올리버는 난폭한 짐승과 같이 보였다. 엘사는 금방 연결고리를 지을 수 있었다. 마법사의 마법에 씌인 것이다. 분명히 떠나기 전일 것이다, 안나가 위험에 처한 바로 이때에 시간을 벌기 위해. 갑자기 작동하는 덫이 되도록 한 것이다.

그러니 바로 이것이 알바르에게 일어난 일이다. 가까이에서 보니 이해가 갔다.

올리버가 얼음에서 칼을 빼내 다시 휘두르자 엘사는 몸을 뒤로 굽혀 피했다. 당황해 있지 않으니 올리버는 엘사를 당해낼 수 없었다. 엘사는 손을 뻗어 올리버의 손목을 꽉 쥐었다. 손이 펴져 칼을 떨어뜨릴 정도였다. 팔을 세게 당겨 엘사는 자세를 바로 하고 올리버를 바닥에 쓰러트렸다. 얼음이 수갑처럼 손목을 감싸 배의 바닥에 올리버를 잡아매었다.

엘사는 옆으로 나와 돌아선 다음 팔을 휘둘러 관자놀이를 세게 쳤다. 올리버는 피하지 못하고 정신을 잃은 채 바닥에 쓰러졌다. 만일을 대비해, 엘사는 칼을 눈덩이 안에 넣어 가루로 만들고 얼음으로 올리버의 손목과 발목을 묶어놓았다. 품위를 차릴 새가 없었다. 엘사의 배는 바로 그 누구도 따라잡을 수 없는 속도로 움직이기 시작했다. 다른 배들은 뒤에 남았다.

어차피 스스로 돌아올 수 있을 것이다.

엘사는 늦기 전에 돌아가야만 했다.

\textbreak

\forceindent``왕자님!''

안나는 목청이 터지도록 외쳤지만, 창고의 잔해에서는 어떠한 대답도 없었다. 솟아오르는 먼지 때문에 아무것도 볼 수 없었다. 안나는 알렉 옆에서 바닥에 주저앉아 있었지만, 알렉은 매우 공포에 질려 말을 하지 않고 있었다. 잔해를 바라만 보고 있었다. 입이 약간 벌어져 있었지만 아무런 소리도 내지 않고 있었다. 안나는 움직이려 했지만, 채 한 발자국 떼기도 전에 다시 넘어졌다. 이제야 여기저기가 욱신거리는 것을 알아챘다. 삔 발목이 고통에 비명을 지르는 듯했어도, 안나는 절뚝거리며 잔해를 향해 힘겹게 발걸음을 옮겼다.

``왕자님!''

안나가 다시 외쳤다. 이번에는 알렉이 가세했다.

``한스! 어디 있는 거냐? 한스!''

소리를 지르는 것도 고통스러웠다. 먼지가 코와 목 안에 달라붙어 매번 소리를 낼 때마다 쓰린 느낌이 들었다. 심지어는 숨을 쉴 때에도. 그래도 한스를 부르는 것을 멈추지 않았다. 알렉도 그랬다. 안나보다도 더욱 처절하게 외치는 듯했다. 이제는 잔해 주변을 돌아다니고 있었다. 눈물 맺힌 눈으로 흘끗 바라보며 한스가 있다는 표시라도 찾고 있었다. 하지만 아무런 소득 없이 오 분이 지나자, 알렉이 창고 주변을 한 번 더 돌고 다시 안나와 만나자, 안나의 외침은 조용해졌고 알렉은 바닥에 무릎을 꿇고 주저앉았다.

``다 제 잘못입니다.''

알렉이 속삭이듯 말했다.

``한스를 더 믿었다면 이런 일은 전혀 없었을 겁니다. 준비시킬 수도 있었고, 또—''

``계속 찾아봐야 해요.''

안나가 말했다. 하지만 이미 가망이 없다는 생각이 들어버렸고, 거기에다 죄책감도 올라왔다. 알렉이 뭐라 말했든, 안나는 자신의 잘못인 것을 알고 있었다. 자신이 더 강했다면, 더 빨랐다면 한스가 자신을 도우려 멈출 일이 없었다. 무사히 빠져나갔을 것이다.

이 둘은 미동도 없이 조용히 서 있었다. 이 순간이 영원과도 같이 느껴졌다. 철골이 움직이는 소리가 정적을 깨기 전까지는.

안나는 바로 고개를 돌렸다. 주변에 아무런 소리도 없었으니 쇳소리는 꽤 크게 들렸다. 잔해 더미에서 돌이 굴러떨어지자 아니라고 생각하면서도 희망이 생겼다. 만약 진짜로 아니라면 완전히 실의에 빠지리라. 이 기회를 잡을지, 실망하는 것을 감수할지 결정하기는 괴로운 일이었다. 또다시 더미가 살짝 움직였다. 안나는 알렉과 마찬가지로 바로 뛰쳐나갔다. 이들은 바로 잔해를 파내기 시작했다.

지금쯤은 이 소동을 보려 사람이 몰려들었다. 대부분은 큰 폭발을 듣고 몰려든 보통 사람들이었지만, 경비병도 섞여 있었다. 먼지를 뒤집어쓰고 품위 없는 모습에도 알렉을 알아보자 이들은 도우러 나섰다. 잘된 일이다. 안나는 어마어마한 무게에 팔이 떨리는 것을 느꼈다. 돌 조각 같은 것을 옮기는 것은 할만하지만, 거대한 철골은 혼자서는 절대 들 수 없으니 말이다. 여럿이 모여도 불가능할 것이다.

마침내 기침 소리가 들렸다.

안나와 알렉은 잠깐 서로를 바라보고는 바로 잔해를 파헤치기 시작했다. 이 실낱같은 희망에 간절함은 더욱 커졌다. 알렉은 손이 느린 경비병을 거의 밀치다시피 하며 두 배는 빠르게 파헤쳤다. 피부가 갈라지고 찢어져도 피가 나는 손을 무시하고 계속 파헤쳤다. 마침내 안나와 알렉은 나무판자의 한쪽 끝을 잡아 내던졌다.

아래에는 한스가 있었다.

한스의 가슴이 오르내리는 것을 보고 안나는 감격에 겨워 아무것도 할 수 없었다. 갑작스레 안심되면서 멍해졌다. 한스가 살아있었다. 눈은 감겨있고 오른쪽 눈은 부어있고 이마에서 관자놀이까지 크게 상처가 나 있었지만—창백한 얼굴이 핏자국으로 엉망이 되어 있었다—살아있었다. 알렉은 상반신이 드러날 때까지 계속 파헤쳤다. 그러나 남은 잔해를 치우려 하자, 한스는 새된 비명을 지르며 한쪽 눈을 팍 떴다. 핏발이 서 있었다.

알렉은 물러섰다. 깊게 숨을 들이마시고 있었다. 압력이 사라지자 비명이 가라앉았다. 알렉은 다시 잔해를 들어 올리려 했지만 한스는 다시 비명을 질렀고, 알렉은 멈출 수밖에 없었다. 경비병들이 자신이 하던 대로 한스를 꺼내려 하자 알렉은 이들을 밀치고 의사를 데려오라고 외쳤다. 한스가 짧게 기침하기 시작하자 안나는 한스 옆에 무릎을 꿇고 앉은 다음 말없이 손을 잡아주었다. 최대한 세게, 그러면서도 약하게 손을 잡는 것이 느껴졌다. 얼굴의 검댕 위로 물기가 타고 흘렀다. 안나는 뒤늦게 눈물인 것을 알아챘다.

안나는 눈에 보이는 모습을 믿을 수 없었다. 이런 한스의 모습은 몇 시간 전까지는 상상할 수 없었지만, 지금 한스가 고통의 눈물을 흘리고 있었다. 안나는 지켜볼 수밖에 없었다.

``도\ldots\,도와줘요. 제발, 공주님, 형님.''

한스가 헉헉거리며 말했다.

``어떡해야 할지 모르겠어요.''

안나가 대답했다. 목이 메어 더 말을 할 수 없어 가만히 고개를 숙이고 있었다.

``이걸 움직일 수가 없습니다.''

알렉이 말했다. 반대편에서 무릎을 꿇은 채 앉아있었다.

``모두 힘을 합쳐도 너무 무겁습니다. 그리고 그런다 해도 한스를 다치지\ldots\,다치치 않게 할 수가 없고요.''

``다리\ldots\,다리에 감각이\ldots\,다리에 감각이 없습니다.''

한스가 말했다. 이를 악물고 바로 앉으려 하고 있었다. 알렉이 도와주어서야 겨우 윗몸을 일으킬 수 있었다. 한스는 안나를 놓아주고 두 손으로 알렉을 붙잡았다. 갑자기 간절한 모양으로 알렉을 흔들고 있었다.

``형님, 제발, 제발 뭐라도 좀—''

``괜찮을 거야.''

알렉은 단호하게 말했다.

``내 말 들어. 꼭 구해줄게.''

한스는 떨면서 깊게 숨을 들이마셨다. 곧 눈이 뒤로 뒤집히고 조용해졌다. 안나는 알렉이 고개를 젓기 전까지는 거의 실성할 뻔했다. 다행히도 한스는 여전히 숨을 쉬고 있었다. 차라리 다행이다, 고통을 느끼지는 않을 테니 말이다. 안나와 알렉은 경비병이 돌아올 때까지 그대로 있었다. 그러나 경비병들이 사울을 데려온 것을 보자 분노가 치밀었다. 안나만이 분노에 찬 것은 아니었다.

``여기까지 와서 대체 뭐 하는 건가?''

알렉이 외쳤다. 자리에서 바로 일어나 사울과 한스 사이로 달려들었다. 심지어 손은 칼을 향해 움찔거리고 있었다.

``나도 똑같이 물었을 것이네.''

사울은 천천히 말하며 아무렇지도 않게 상황을 살펴보았다. 사울의 태연한 모습에 안나는 마음속에 불길이 타오르는 듯한 느낌이 들었다.

``그 누구보다 잘 알 것이네, 알렉. 허가 없이 성을 비우는 건 금지돼있는 것을. 나무라려는 건 아니지만, 자네가 벌인 일을 보게.''

``직위 해제만 안 했으면 한스가 이렇게 되지 않았겠지. 방해질만 안 했으면 애초에 이럴 일도 없었네—''

``내 말을 따라 상관없는 일에 끼어들지 않고 성 안에 가만히 있었으면 이런 일도 없었지.''

사울이 한스에게 다가가려 하자, 알렉은 한 손으로 사울을 붙잡고 성난 목소리로 말했다.

``당장, 물러나게.''

``잘난 척하려는 건 아니지만, 서던 제도에서 내가 가장 능력 있는 의사라고 생각하네.''

사울은 말을 마치고는 한스를 향해 돌아보았다.

``죽게 두고 싶다면 숙달된 자네한테 맡기지. 난 필요할 때만 해줄 것이네.''

``그냥 둬요.''

안나가 말했다. 하지만 시선은 사울에게 고정되어 있었고, 떨리는 목소리를 겨우 제어하며 둘 사이에 달려들어 자신의 두 손으로 사울의 목을 조르려는 것을 참고 있었다.

``한스 왕자님이 회복되지 못한다면—''

``미안하네만, 정확히 뭘 할 텐가?''

사울은 알렉의 손을 내려다보았다. 알렉는 거칠게 끙하는 소리를 내며 옆으로 비켜주었다. 사울은 알렉을 지나친 다음 무릎을 꿇어앉고 경비병이 들고 온 함을 받아 이런저런 것들을 꺼냈다. 안나는 소독약을 쓰는 것과 상처를 꿰매는 초기 과정만 이해할 수 있었다. 이 뒤의 작업은 이해할 수 없었다.  이러는 동안 사울은

``내가 한스를 안 죽인다는 걸 알았으면 좀 나와 줬으면 하네.''

라고 말했다.

알렉은 거절했을 수도 있었지만, 안나는 알렉을 데리고 나왔다. 인정하기는 매우 싫었지만, 지금은 사울에게 기댈 수밖에 없었다. 지금 순간에는 사울을 경멸할 수도 있었지만, 안나는 처음 만난 날의 친절한 때를 기억하고 있었다. 사울이 안나를 도와주었다. 알렉이 스스로 안나를 사울에게 데려갔다. 안나와 알렉은 몇 분 동안 나란히 서 있었다. 안나는 사울의 이런저런 면을 생각해보았다. 마법사의 말을 되짚어보고 알렉의 말—사울이 일부러 애써 조사를 방해한 것과 마법사와 결탁하고 있다는 것을 생각해보았지만, 딱 떨어지는 답이 나오지 않았다. 안나가 아는 것은 사울이 급격히 바뀌었다는 것이었다.

한스의 비명을 듣자 다른 생각은 달아났다. 안나는 한스를 향해 돌아섰다. 사울이 뒤로 물러나고 있었다. 알렉은 바로 사울의 멱살을 잡아 끌어당긴 다음 캐물었다. 사울은 전혀 흐트러지지 않고 입꼬리를 올린 채 알렉을 바라보았다.

``하반신에 얼마나 큰 압력이 가해지고 있는지 아는가? 고통이 최대한 무뎌지게 한 것이네. 하지만 기적으로 살아남아도 다리는 못 살릴 거네. 다시는 걷지 못할지도 모르네.''

``그러면 도움될 만한 건 하나도 안 한 거구만.''

알렉이 말했다.

``바로 그 기적이 일어나게 시간을 벌어 준 거지. 그럴 때까지는 계속 깨어있게 하는 게 좋을 것이네.''

사울이 말했다. 알렉의 손목을 잡고 손을 뿌리치고 있었다.

``자, 그러면 난 내 직무로 다시 돌아가지. 라파엘한테 장송곡을 준비하도록 하겠네. 아마도 스테판한테 영정도 준비하게 하고. 좋은 하루 되게, 알렉.''

사울이 뒤돌아서자 안나가 물었다.

``정말 그 말이 다예요?''

사울은 멈추어 섰다. 돌아보지도 않고 처음으로 아주 약간 침착함을 잃은 목소리로 대답했다.

``한스가 한 번은 절대로 여자 때문에 왕좌에서 손을 떼지 말라고 말했죠. 그런데 지금은 그 똑같은 걸 위해 목숨을 내어주고 있네요. 왜 태도가 바뀐 건진 모르겠습니다, 안나 공주님. 공주님도 좋은 하루 되시죠.''

사울이 다시 성을 향해 가자 안나는 사울에게서 눈을 떼었다. 한스는 다시 깨어 있었지만, 안나는 이것이 좋은 일인지는 거의 알지 못했다. 최악의 순간이 지나간 듯했다. 사울은 최소한 이것은 해낸 것이다. 하지만 한스의 하반신은 묻혀 있었고, 금방이라도 정신을 잃을 것처럼 보였다. 안나와 알렉은 다시 한스에게 다가갔다.

``정말 죄송해요.''

안나가 말했다. 입 안이 바짝 마르고 혀가 붓고 목이 바싹 말라 소리도 잘 안 나오는 상태에서 겨우 말할 수 있었다.

``제\ldots\,제 선택입니다. 공주님께서 말한 대로예요. 해야만 했어요.''

한스가 말했다. 정말로 살짝 미소를 짓고 있었다. 아무리 한스가 이 얄궂은 상황이 재미있다고 생각해도, 안나는 매우 무서운 생각이 들었다. 한스는 미소가 가신 채 안나의 손을 잡고 덧붙였다.

``공주님은 정말\ldots\,정말 많은 걸\ldots\,많은 걸 가르쳐주셨죠. 정말 감사드립니다. 제 어머니께서 다시 절 자랑스럽게 생각하실 겁니다. 아마도요. 이젠\ldots\,이젠 다시 뵐 수 있을 겁니다. 제가 원하는 건 이게 답니다.''

알렉은 자리에서 일어나 칼을 꺼냈다. 안나는 놀란 채 알렉을 바라보았다.

``한스, 미안하지만\ldots\,난 꼭 해야겠네. 다리 없이도 살 수 있을 거야—''

``안 돼요!''

한스가 소리쳤다. 용을 써 몸을 일으켜 앉고는 다시 짧으면서도 크게 기침하고 있었다. 안나는 진정시키려 등을 쓰다듬어 주었지만, 기침은 가라앉지 않았다. 헐떡거리면서도 빌고 또 빌고 있었다.

``안 돼요! 그건 안 돼요, 형님. 제발. 차\ldots\,차라리 절 죽이세요. 차라리 죽겠어요, 그런 식으로 살 거면요—''

``그래도 살긴 할 거 아닌가.''

알렉이 중얼거렸다. 한스는 말로는 더 생각을 전달할 수 없다는 듯 대답하지 않고 있었다. 눈을 뜬 채 먼 산을 바라보고 있는 듯 있었다. 한스가 무엇을 보고 있는지는 안나와 알렉 둘 다 이해할 수 없었다.

안나가 고개를 젓고 말했다.

``사울 왕자님이 뭐라고 하셨는지 들으셨죠. 한스 왕자님이 받아들이실\ldots\,받아들이실 거 같지 않아요. 그냥 기다려야 할 것 같아요. 기다려야겠어요. 괜찮을 거예요, 한스 왕자님.''

``뭘 기다린단 겁니까?''

알렉이 물었다.

``여왕님이요.''

안나가 말했다. 알렉이 비웃자 안나는 덧붙였다.

``다시 돌아오시고 있는 거 알아요. 느껴진다고요. 그러니까 기다려요. 돌아오시면—''

``그걸 어떻게 확신합니까?''

알렉은 한스를 가리키며 말했다.

``좀 보세요! 기다릴 새가 없다고요. 기회는 이 한 번뿐이고, 전 그 마법 같은 거로 여왕님께 못 기댑니다! 전 할 겁니다.''

알렉은 말을 끝낸 다음 칼을 치켜들었다. 이를 악문 채 눈빛은 결연해졌다. 안나는 이 모습을 보고 외쳤다.

``한스 왕자님이 원하시는 것도 아니라고요!''

알렉은 홱 돌아서서 안나를 바라보았다.

``죽기를 바라는 겁니까? 안 계신 동안 무슨 일이 있었는지 압니까, 공주님? 말해드리죠. 그 마법사가 저희 머리 안으로 들어와서 저흰 서로를 죽이려 들었습니다. 다만\ldots''

알렉은 웃음을 터뜨렸지만, 목멘 소리가 나오고 말았다. 쓰디쓰고 매우 짧았다.

``한스는 멈출 줄을 알았습니다. 전 거의 잊을 뻔했는데, 한스는 멈출 줄을 알았다고요. 왠지 아십니까?''

``왜\ldots\,왜죠?''

안나가 물었다.

``공주님 때문입니다. 한스가 공주님을 걱정했기 때문입니다. 그리고 공주님을 안전하게 지킨다는 생각에 깬 겁니다. 그때 그 자리에서 이렇게 말했죠, 공주님보다 중요한 건 없다고요. 그러니 다시 묻겠습니다. 여왕님이 오시고 있다는 그 느낌으로 한스를 죽게 둘 겁니까?''

하지만 그저 느낌만이 아니었다. 안나는 성물을 통해 느낄 수 있었다. 엘사가 가까이 오고 있는 것을 느낄 수 있었다. 하지만 알렉이 이를 알 리가 있을까. 너무 멀리 있을 수도 있다. 제때 온다 해도 도울 수 없을지도 모른다. 그리고 아마도, 아마도 돕는 것을 거절할 수도 있다. 안나는 엘사가 한스를 어떻게 생각하는지 알고 있었다. 그리고 생각하기도 무섭지만 엘사가 한스를 죽게 두리라는 것이 매우 그럼직하게 보였다. 한스가 살 수 있는 마지막 기회를 날려버릴 결정을 내릴 수 있었을까. 한스의 목숨이 안나의 손에 달렸다. 지금 기회를 잡거나, 엘사에게 내맡기는 수밖에는 없었다.

``그냥 하세요.''

안나가 속삭였다.

알렉이 칼을 치켜들자 안나는 차마 볼 수가 없었다. 하지만 눈은 계속 뜨고 있었다. 자신이 만들어 낸 일에서 눈을 떼버릴 정도였지만, 눈까지 감아버리는 것은 비겁할 정도로 쉽고 간단한 일이었다. 안나는 피할 수 없는 일을 기다렸다.

뒤에서 비명이 들려왔다.

하지만 한스의 비명은 아니었다. 안나는 뒤를 돌아보았다. 알렉이 칼을 땅에 내던지고 주저앉아 두 손으로 머리를 감싼 채 작은 목소리로 말하고 있었다.

``난 못 해. 한스를 그 꼴로는 못 만들어.''

안나는 말없이 있었다. 무슨 말을 해주든 지금은 소용이 없었다. 대신에, 조용히 알렉 곁에 주저앉아 팔로 어깨를 감싸준 다음, 한스에게 시선을 돌려 짧은 숨을, 가슴이 오르내리는 것을 세고 있었다. 마치 운명으로의 초읽기처럼. 안나는 얼마나 오래 앉아 기다리고 있었는지, 또 정확히 무엇을 기다리고 있었는지 떠올릴 수 없었다. 그래도 시간은 흔들리는 진자와 같이, 느리면서도 꾸준히 흘렀다.

발소리가 침묵을 깨었다. 안나는 눈이 바스락거리는 소리에 뒤를 돌아보았다. 구스타프가 이들을 향해 성큼성큼 걸어오고 있었고 에드문드가 고개를 숙인 채 뒤따라오고 있었다. 알렉은 진정하고 일어서서 이들을 맞았다. 구스타프는 일 미터는 더 떨어져서 멈추어 선 다음 갑자기 팔을 벌렸다. 에드문드는 거의 부딪힐 뻔했다. 조용히 헉 소리를 내며 뒤로 물러났다.

``한스는 아직 살아있는가?''

구스타프가 물었다.

``겨우.''

알렉이 대답했다.

에드문드는 구스타프 주변으로 나오려 했지만, 주저하는 듯 조심스럽게 알렉을 바라보고는 다시 시선을 돌렸다. 하지만 한동안 망설이고는 어깨너머로 다시 바라보고 있었다. 잠깐 안나와 눈이 마주쳤지만, 전처럼 다시 눈을 떼고는 침을 꿀꺽 삼켰다. 그러고는 한스를 바라보며 물었다.

``하지만 이대로 괜찮겠어요?''

대답하는 사람이 없었다.

``그보다 왜 온 겁니까?''

알렉이 물었다.

``무슨 일이 있었는지 들었네. 유감이군.''

구스타프가 말했다. 무뚝뚝한 말투에는 어떠한 유감도 느껴지지 않았지만, 이내 말투는 사나워졌다.

``그래도 한 가지 의문은, 왜 셋이 여기 있는가?''

``이미 알고 있지 않습니까.''

알렉이 말했다. 에드문드를 바라보며 눈살을 찌푸리고 있었다. 에드문드는 구스타프 뒤에서 나오며 헛기침을 했다.

``그냥 갑시다.''

에드문드가 말했다. 구스타프는 고개를 끄덕이고 돌아섰다. 떠나기 전에, 에드문드는 다시 알렉이 있는 쪽을 바라보았다. 구스타프가 쏘아보는 것을 무시하며 덧붙였다.

``나\ldots\,나중에 얘기하죠, 공주님.''

``알았어요.''

안나가 중얼거렸다.

안나는 구스타프와 에드문드가 떠나는 것을 바라보지 않았다. 알렉은 다시 안나와 같이  점점 죽어가는 한스를 조용히 지켜보고 있었다. 안나는 기적이 일어나기는 할지 궁금해했다.

\textbreak

배가 정박하기도 전에 엘사는 볼 수 있었다.

창고 구역에서 짙은 연기가 올라오는 것이 보였다. 두꺼운 회색 구름이 바람에 흩어져 기괴한 모양으로 일그러졌다. 자신의 완벽히 흰 겨울 하늘을 망치고 있었다. 심지어는 나무 위로도 번졌다. 도착하자마자 엘사는 길을 따라 바로 눈밭을 달렸다. 한 걸음 내디딜 때마다 코를 찌르는 화약 냄새가 점점 짙어졌다. 그러고는 피 냄새가 났다. 매우 강하게 났다. 쇠 냄새가 매우 확실히 났다. 엘사는 자신이 벌이는 유혈 낭자한 현장이 떠오르지 않을 수 없었다. 하지만 이는 전장의 것이다. 이런 곳에서 그런 일이 벌어질 수가 없지 않은가.

어쨌든 거의 도착했다. 눈은 이동을 빠르게 해주었다. 배에서 내린 지 몇 분 안에 엘사는 도착했다.

엘사는 무너진 창고를 놀란 듯이 바라보았다. 아무런 말은 없었지만 진짜로 놀라고 있었다. 요즈음 엘사를 놀라게 한 것은 별로 없었지만, 자신의 왕국에서 창고가 완전히 무너져 내린 것은 꽤 이례적인 일이었다. 하지만 창고 자체에는 전혀 신경을 쓰지 않았다. 무너질 때 안나가 안에 있었으리라는 생각이 들자 커다란 공포가 무겁게 자리잡기 시작했다. 엘사는 더욱 조심스럽게 주변을 살펴보았—

``안나야.''

엘사가 속삭였다.

사흘이나 되었을까. 마지막으로 본 지 아주 오랜 시간이 지난 듯했다. 안나가 아무 탈 없이 있었다. 이 모습에 살짝 어지러워질 정도로 크게 안심이 되었다. 매우 강한 감정이었다, 안나가 바로 돌아볼 정도로. 분명히 연결된 마음을 통해 퍼진 것으로 알아챘으리라.

``여왕님!''

안나가 외쳤다.

안나는 바로 내달렸다. 엘사는 팔을 벌려주었고, 안나는 엘사에게 달려들어 마지막 남은 힘까지 다 쓴 양 품 안에 매달렸다. 잡아주고 있을 뿐이었지만, 떠는 것을 느낄 수 있었다. 엘사는 안나를 가까이 끌어안고 안나의 머리에 자신의 얼굴을 파묻은 다음 한 손으로 등을 쓰다듬었다. 정말이지, 안나를 매우 그리워하고 있었다. 화약과 피 냄새가 뒤섞여있어도 품 안에 정말로 안나가 있었다. 엘사는 자신이 생각한 것보다도 더욱 이 순간을 그리워하고 있었다.

``돌아오셨네요. 드디어 돌아오셨네요.''

안나가 중얼거렸다.

``그래, 돌아왔어. 그런데 무슨 일이야?''

안나는 움찔하며 물러서고 엘사를 창고로 데려갔다.

``한스 왕자님이\ldots\,여왕님이\ldots\,왕자님! 왕자님을 도와주세요, 할 수 있잖아요—''

``한스를 도와?''

알렉이 같이 있는 것을 알아채기도 전에 말이 튀어나왔다. 엘사는 바로 눈 속에 발을 박아 넣고 한 번에 잡아당겨 안나를 뒤에 세웠다.

``뭐 하는 거예요?''

안나가 말했다. 다시 앞으로 나오려 하고 있었지만, 엘사는 계속 뒤에 잡아 두고 있었다. 알렉이 가까이 다가갔다. 안나가 계속

``한스 왕자님을 도와야 한다고요!''

라고 외치고 있어도 엘사는 알렉에게 눈을 떼지 않았다.

``거기 바로 서라.''

엘사가 말했다. 알렉이 조심스럽게 서는 것을 지켜보고 있었다. 올리버 일이 아직도 생생했다. 자신이 아는 한, 어느 왕자도 알지 못하는 새에 마법사에게 지배당할 수 있었다. 누구라도 위협이 될 수 있었다.

``정확히 무슨 일이 일어났지?''

``그 마법사입니다.''

알렉은 쉰 목소리로 말했다.

``조사하고 있었습니다. 그러고는\ldots\,한스가 나와 있는 것을 발견했습니다.''

``그건 신경 끄고요.''

안나가 말했다.

``한스, 한스 왕자님이 더 중요하—''

``그리고 안나를 데려간 건가?''

엘사가 물었다. 한스가 잔해에 반쯤 묻힌 채 누워있는 것을 볼 수 있었지만, 알렉이 고의로 안나를 위험으로 몰아넣었다는 생각에 서리와 같은 분노가 치밀기 시작했다. 그 누가 도움이 필요하다 해도 신경을 쓰지 않았을 것이다. 어느 때나 자신을 조금씩 해치려 계략을 꾸미는 한스는 말할 것도 없이 말이다. 안나는 도와야 한다고 소리쳤지만, 계속 무시당했다. 엘사는 알렉이 대답할 때까지 기다렸다.

``시\ldots\,실수였습니다. 죄송합니다.''

알렉이 말했다. 하지만 본인답지 않게 주저하는 것에 누그러지기는커녕 되레 화가 났다. 엘사는 알렉이 실토할 때까지 조바심을 내며 기다렸다.

``하지만 한스가—''

``그만 하라.''

엘사가 말했다. 이곳에 도착하기 전에 있던 전쟁 때의 본성이 남은 것일지도 모르겠다. 말투는 병사들에게 하던 것처럼 짧고 무뚝뚝했고, 이 자리에서 바로 알렉을 공격하지 않으려 엘사는 온 제어력을 쥐어짜냈다. 안나를 마법사에게 데려간 것도 모자라 한스를 면전에 데려오다니, 대체 무엇을 꾸미고 있는 것인가.

``실수였다, 할 말은 이게 다느냐? 왜 한스까지도 데려온 것이냐?''

여태껏 안나는 도와야 한다고 외치고 있었다. 엘사는 계속 무시했다. 하지만 이제는 자신을 붙들고 있는 엘사의 팔을 비틀고 소리쳤다.

``여왕님! 대체 왜 이러세요? 일단 한스 왕자님부터 도와달라고요! 절 도우려 멈추다가 이렇게 된 거라고요, 여기 계시지도 않을 때 말예요!''

아주 천천히, 엘사는 안나를 향해 돌아섰다. 안나는 헉헉거리고 있었다. 숨을 몰아쉬고 있었고 볼이 빨개져 있었다. 폭발한 것에 놀란 듯했지만, 말 한 마디도 후회하는 기색이 없었다. 엘사는 안나와 알렉을 지나 한스에게 간 다음 창백한 한스의 얼굴빛을 보았다. 엘사는 눈밭 위에 무릎을 꿇은 다음 하얀 표면 위에 손을 내려치고는 움직이게 했다. 잔해 아래에서 눈 기둥 여러 개가 솟아올라 철판들을 부드러운 하나의 움직임으로 들어 옮겼다. 한스가 풀려나기까지 몇 초가 걸리지 않았다.

``성으로 돌아간다.''

엘사가 말했다.

``그리고 할 말이 아주 많을 것이다.''

엘사는 뒤돌아보지도 않고 성큼성큼 걸어갔다.

