

\chapter[26장  파열][26장\hspace*{.5em}파열]{26장 \ 파열}



\forceindent``삼 일 동안 나는 이 왕국에 부재해 있었다.''

엘사가 말했다. 냉담하고 험악한 시선을 던지고 있었다.

``그리고 그 삼 일 동안 무슨 일이 있었나? 리드는 죽었고 한스는 불구가 되었다. 무슨 변명을 하겠는가, 사울?''

차려자세로 고개를 숙이고 있는 왕자들 사이에서 사울은 다시 왕좌가 아닌, 평소의 자리에 서 있었다. 엘사가 다시 왕좌에 앉아있었고, 안나는 사울 때와 마찬가지로 오른쪽에 서 있었다. 다만 이번에는 통쾌한 마음으로 회의를 지켜보고 있었다. 모든 일이 끝나고—혹은 아마도 모든 일에서 한숨 돌려야 했기에—안나는 사울이 받아야 할 벌을 받고 있는 것에 행복했다.

사울은 앞으로 나와 고개를 들어 대답했다. 안나는 사울의 차분하고 태연한 모습에 입술을 꽉 다물려는 것을 참고 있었다. 엘사의 말에도 여전히 완벽하고 침착하게 있었다.

``폐하, 소동이 없었다면 더 나은 결과가 있었을 것입니다. 폐하께서 바라신다면 사적으로 설명해드리겠습니다.''

사울은 고개를 숙인 채 말했다.

``자네가 무언가를 요구해도 된다고 생각하는 것이냐?''

엘사가 물었다. 손마디가 하얘질 정도로 팔걸이를 꽉 쥔 채 몸을 앞으로 기울였다. 자신도 모르는 새 알현실 안의 온도가 떨어질 정도로 찬 공기를 뿜어내고 있었다. 창문에 살얼음이 끼었고, 심지어는 머리 위 샹들리에의 끝부분에도 작은 얼음 결정이 생겨났다.

``요청입니다.''

사울은 말을 바로잡았다.

``실례가 안 된다면 폐하께서 원하시는 때에 설명하겠습니다.''

한순간에 추위가 물러났다.

``그렇다는 말인가?''

엘사가 말했다. 어렴풋이 흥미 있어 하는 목소리였다.

안나는 곁눈으로 엘사가 고개를 한쪽으로 기울인 채 사울을 주의 깊게 바라보고 있었다. 갑자기 위험할 정도로 차분하고, 거의 나른해진 듯 보였다. 눈도 반쯤 감겨 있었다. 조금 전의 분노가 바로 사라졌다. 엘사의 이런 모습에 안나는 으스스하게 누군가가 떠올랐다. 그 누군가를 그 자리에서 콕 집을 수는 없었지만 말이다. 마침내 엘사는 왕좌에 완전히 몸을 기대었다. 손을 가볍게 저어 다른 왕자가 물러나게 했다. 하지만 이상하게도 알렉은 반쯤 무릎을 굽히고는 불안정하게 비틀거리면서 다시 멈추어 섰다. 다른 왕자가 한 줄로 지나쳐 가는 동안 알렉은 움직이지 않고 서 있었다. 왕자들의 시선은 무시하고 있었다.

네 사람만 남자 엘사가 말했다.

``무슨 변명을 해 볼 텐가, 알렉?''

알렉은 끙하는 소리를 내며 앞으로 고꾸라졌다. 이제야 안나는 얼음으로 된 반원이 바닥에 솟아있는 것을 보았다. 틀림없이 부츠의 바닥을 잡아두고 있던 것이리라. 알렉은 손으로 바닥을 짚어 몸을 받쳤다. 완전히 넘어지는 상황을 겨우 모면했다. 사울은 옆으로 자리를 옮겨 내려다보았다. 입꼬리에 살짝 미소가 걸려 있었다.

``잠깐만요! 왜 알렉 왕자님한테 묻는 거예요? 사울 왕자님은요?''

안나가 물었다.

``이미 보고했어.''

엘사가 대답했다. 단호한 눈빛으로 안나를 돌아보고 있었다.

``이건 네 체면치레로 꾸민 것뿐이야, 안나야.''

``정말 잘 했구만, 사울.''

알렉이 중얼거렸다. 자세를 바로잡고 엘사를 올려다보고 있었다.

``체면치레요?''

안나는 가까이 다가갔지만, 엘사의 무표정은 깨어질 기미조차도 보이지 않았다. 참을 수 없을 정도의 차가움에 안나는 완전히 멈추어 섰다.

``그게 대체 무슨 말이에요?''

``리드와 한스에게 일어난 일은 알렉에게 연결될 수도 있어. 그리고 가장 중요하게는, 너한테도.''

엘사가 말했다. 하지만 다시금 안나에게 눈길 하나 주지 않고 알렉을 내려다보고 있었다.

``사울에게 나무랄 건 없어. 왜 지시를 무시한 건데?''

``절 가뒀다고요!''

안나가 외쳤다.

``확실히 좋은 뜻으로 한 거였지.''

엘사는 이렇게 대꾸하고는 계속 앞을 보고 있으려는 듯 왕좌의 팔걸이를 쥐었지만, 갑작스레 홱 돌아보고는 안나를 쏘아보며 말했다.

``무슨 일이 일어났는지 봐봐. 성 안에 있었으면 위험해질 일도 없었다고. 죽을 수도 있었다니까!''

믿을 수가 없다. 사울의 편을 들고 있다. 자신을 가두는 일에 동의하고 있다. 이것이 위험에서 지켜주기라도 한다는 것처럼. 마법사를 처음 만난 장소야말로 성 안이었다. 자신이 어디에 있었든 엘사가 사라진 순간부터가 위험했다. 방 안에 갇혀있는 것은 아무런 도움도 될 수가 없었다. 하지만 안나는 말없이 있었다. 무슨 영문인지 엘사에게 모든 일을 말하고 싶지는 않았다.

``알았어요. 불 속에 뛰어든 격이었죠. 하지만 알렉 왕자님이 강등된 건요? 경비병이라도 데려올 수 있었으면—''

``도움이 되라고 그렇게 한 거라고 이미 설명했습니다.''

사울이 말을 끊으며 말했다.

``한꺼번에 많은 사람이 움직였으면 조사하기가 어려웠을 겁니다. 그리고 알렉에게 힘이 없다는 걸 알면 마법사가 자신이 안전하다고 생각해 자만해서 증거를 남겼을 겁니다.''

``그게 무슨 말도 안 되는—''

``안나야, 좀.''

엘사가 조용히 말했다. 안나는 대꾸하려는 것을 참았다. 사울과 엘사 중 누구에게 더 화가 났는지 확신하지 못하고 있었다.

언짢아하는 것을 알면서도 엘사는 아무런 말도 하지 않았다. 대신, 안나를 똑바로 바라보았고, 눈이 마주쳤다. 이 순간, 바로 이 순간에 무언가가 전해졌다. 순식간의 일이었다. 하지만 이 짧은 순간에 안나는 완전히 이해할 수 있었다.

그러니 이것으로 끝이었다.

그리고 이 순간은 곧바로 지나갔다. 안나는 생각을 한 쪽으로 밀어놓았고, 엘사는 아래에서 기다리는 왕자들에게 시선을 돌렸다. 독기에 찬 목소리로 엘사는 계속했다. 완전히 다른 사람인 것 같았다.

``그렇다면 알렉, 보고하라.''

``사울이 있는 자리에서 말입니까?''

``사울을 믿는다. 무엇을 발견했든 사울도 알아야 한다.''

안나는 소리를 지르지 않으려 이를 악물었다.

알렉은 엘사의 말대로 보고했다. 엘사 자신이 없던 때부터 시작해 자신이 발견한 모든 단서를 차례로 말했다. 알바르, 일기장, 마을 내 실종자의 보고서, 탐문 끝에 사용하지 않는 창고의 지하에서 빈 지하실을 발견한 것까지. 그림자 장막 때문에 안나와 떨어진 때에 이르자 알렉은 말을 멈추었다. 안나에게 떠올랐다—알렉은 성물이 무엇인지도, 자신과 마법사가 무슨 대화를 나누었는지도 알지 못한다.

``나머지는 제가 따로 얘기해야겠네요.''

안나가 말했다.

``알았어.''

엘사가 말했다.

``그리고 사울, 올리버를 보조하라.''

알렉과 사울은 알현실을 나갔다. 사울은 나가기 전에 인사를 잊지 않았다. 엘사에게 아무런 말이 없자 안나는 헛기침을 했다. 이제 단둘이 남아있으니 침묵은 참을 수 없을 정도로 답답했다. 사흘밖에 되지 않았다. 왜 일들이 이토록 틀어졌을까? 그저 과민반응일까? 혼자만 긴장하고 있는 것일까?

``말 안 할 거니?''

엘사가 물었다. 왕관을 벗어 자리에 놓고는 단의 반대편으로 갔다. 안나에게서 뒤돌아선 채 샹들리에를 바라보고 있었다. 표면의 서리가 날이 되어 굳어졌다.

``생각보다 좀 어려워요.''

``나 때문에 겁나는 거니?''

``아뇨.''

안나는 깊게 한숨을 내쉬고 바닥에 주저앉았다.

``그냥 속상해서요.''

``그러면 겁나게 한 게 아니라 속상하게 한 거네.''

엘사가 말했다. 다시 안나를 돌아보았다. 이번에는 눈빛이 부드러웠다. 마침내 안나가 알던 엘사가 되었다. 눈빛은 사납지 않고 말투는 신랄하지 않았다. 폭풍이 가라앉은 것과 같았다. 엘사가 다가와 옆에 앉자 안나는 속으로 기뻐했다.

``그냥 걱정돼서 그랬어. 위험에 처한 걸 아는데 아주 멀리 떨어져 있어서\ldots''

``저도 알아요.''

안나가 말했다.

엘사는 안나의 손을 잡았다. 엘사가 자세히 들여다볼 때야 안나는 자신의 모습이 얼마나 너덜너덜한지 알아챘다. 피부는 까진 채 추위에 벌게졌고, 손은 한스를 묻고 있던 잔해를 치우느라 훨씬 헐어 있었다. 흥분된 마음이 가라앉으니 곳곳이 뻐근하고 쑤시고 아파졌다. 엘사가 자신의 손을 올려 손가락 뒤쪽에 입을 맞추자 안나는 가만히 눈을 끔뻑였다.

``떨어져 있어서 미안해.''

엘사가 나지막이 말했다.

``어쩔 수 없었잖아요.''

``그러면 방금 태도 정말 미안해.''

엘사는 안나의 손을 아래로 내렸다. 손을 천천히 주무르면서도 고개를 숙이고 있었다.

``너한테 좀 거칠었지, 설명도 안 해놓고. 돌아올 때 올리버한테 공격을 받았어. 돌아와서 만났을 때 알렉도 똑같이 그럴까 봐 경계하고 있었어.''

``그 말은\ldots''

``누구든 마법에 씌었을 수도 있다는 거야. 그리고 본인들은 모르고.''

``또 저도 그럴지도 몰라요.''

안나가 말했다. 엘사는 바로 고개를 들었다. 놀라기는 했어도—본인의 말마따나—경계하고 있지는 않았다. 안나는 이런 엘사의 모습이 약간은 좋았다.

``서\ldots\,성 안에서 마법사를 만났어요. 직접 모습을 본 건 아니었지만, 머릿속에서 목소리를 듣고는 기절했어요. 그리고 이젠 그냥 제가 뭔가 잘못된 건 아닌지 걱정이 되고요—''

``잘못된 건 아무것도 없어.''

엘사가 굳게 말했다.

``알렉 왕자님도 제 눈 살펴보고 똑같이 말했어요.''

안나는 깊게 숨을 들이마셨다.

``하지만 바로 알 수 있는 건 아니라고 하셨잖아요. 좀 지나야 나타나는 걸 수도 있어요.''

``우리 둘 다 확실히는 모르지. 그래도 지금에서라도 확실하다고 생각하는 게 낫지 않겠니? 내 주변에 널 지켜줄 사람이 없어. 내 성물의 조각이 네게 있잖아. 그게 지켜준 걸지도 모르지. 또 마법사가 그 이상은 못한 걸지도 모르고.''

``하지만 뭔가가 정말로 잘못된 거면요?''

``그러면 내가 원래대로 돌려놓을게.''

안나는 엘사에게 기대어 눈을 감았다. 이 순간을 그리워했다. 안나는 엘사가 가까이 있을 때 안전한 느낌이 들었다. 자신이 뭐라 말했든 지난 사흘은 지옥과 같았고, 용감한 모습도 그간의 모든 일에 점점 사라져만 갔다. 그러고는 마법사를 만난 일과 한스에게 일어난 일에 완전히 깨어졌다. 안나는 편안한 차가움이 피부에 전해지는 것을 느낄 수 있었다. 바깥의 거친 겨울 날씨와는 전혀 다른, 부드러운 산들바람과 같았다. 바로 엘사 자신 말이다. 안나는 숨을 쉬며 가슴이 오르내리는 것을 느낄 수 있었다—

하지만 심장 박동이 없었다.

``마법사도 성물을 만들었대요.''

안나가 말했다. 엘사가 굳어지는 것이 느껴졌다.

``마법사가 아직 어릴 때 마르쿠스께서 그게 했대요. 여왕님도 똑같이 하지만, 제대로 할 수 있게요. 자기가 실험 대상이랬어요. 심장이 산산이 없어지고 있댔어요.''

``거짓말하는 거야. 마르쿠스께선 절대 그러실 분이 아니야.''

``하지만—''

엘사는 뒤로 물러나 안나의 어깨를 붙잡았다. 눈이 살짝 찡그려졌다.

``마르쿠스께선 성물을 서던 제도를 보호할 수단으로 알아보셨어. 하지만 위험하다고 포기하셨어, 날 찾기도 전에. 그 마법사가 거짓말한 거야.''

``생각 좀 해보세요. 결국은 만들어버리셨잖아요. 정말 위험하다고 생각했으면서 왜 가르쳐 주셨겠어요?''

``내가 심장을 희생하는 걸 절대 원하지 않으셨어. 내가 직접 결정한 거야.''

엘사가 되받아쳤다.

``경고를 무시한 거지. 이젠 내가 누군지도 모르겠고, 어떤 감정이어야 하는지도 모르겠고—''

``지금 절 다치게 하고 있어요.''

안나가 속삭였다.

엘사가 어깨를 세게 쥐고 있는 탓에 이미 멍이 든 피부에 짜릿하게 고통이 왔다. 그리고 항상 내는 찬 기운은 더 강해져 시원한 산들바람은 매우 싸늘해졌다. 처음으로 엘사가 안나 앞에서 화를 냈다. 안나가 말을 꺼내자마자 손을 놓기는 했지만, 처음으로 자신도 모르게 안나를 다치게 했다.

``정말 미안해.''

엘사가 서둘러 말했다.

``괜찮아요. 전 괜찮아요.''

안나가 말했다.

엘사는 다시 한 번 고개를 한쪽으로 기울였다. 이 순간 안나는 왜 누군가가 계속 떠오르는지를 알아챘다. 바로 마법사다. 이 마법사도 똑같은 식으로 안나를 들여다보았다. 그리고 약간의 공포와 함께 또 다른 생각이 떠올랐다. 엘사도 거의 같은 모습을 보이고 있었다. 마치 마법사처럼 분노를 터뜨리더니 갑자기 고요해졌다. 양 극단을 가면을 바꾸어 쓰는 것처럼 쉽게 오갔다. 심지어는 욕망까지도 똑같았다. 자신을 알아내는 것, 정체성을 찾는 것, 이 모두가 몹시 똑같았—

``좀 쉬자꾸나. 긴 하루였지.''

``그랬어요. 정말로, 정말로 그랬어요.''

안나는 엘사를 따라갔다. 하지만 걸음을 뗄 때마다 여전히 어깨를 쥐는 고통이 계속 느껴졌다.

\textbreak

\forceindent``엘사 여왕님만이 유일한 경험자가 아니라고요. 저흰 둘 다 심장이 없습니다.''

안나는 놀라 침대에서 일어났다. 식은땀을 흘리며 죽을 둥 살 둥 시트를 쥐고 있었다. 그러고는 몸을 웅크리고 토하지 않으려 손으로 입을 턱 막았다. 몸이 달아오르는 것 같았다. 몸은 천근만근 무겁고 뼈마디는 아프고 쑤셨다. 안나는 무거운 팔을 움직여 이마에 맺힌 땀을 닦아내었다. 움직이는 것만으로도 힘들었다. 공기가 팔을 짓누르는 것처럼. 몇 번 숨을 깊게 들이 내쉰 다음, 안나는 주변을 둘러보았다.

여전히 밤중이었다. 옆에서는 엘사가 조용히 자고 있었다. 혹은 잠을 자 보기는 한 듯 평화롭게 말이다. 표정 하나 없는 얼굴에, 숨을 쉬지 않아 몸은 완전히 굳어 있었다. 숨을 쉬는 것도 일부러 하는 것이었다. 엘사는 안나를 위해 그럴 뿐이었다. 안나가 더 편하도록 말이다. 이 외에는 더는 숨을 쉴 필요가 없었다. 잘 필요도 거의 없었다. 안나는 재충전을 위해 밤에 잠깐 눈을 붙이기만 하는 것을 알고 있었다. 그리고 이것이 잠의 전부였다.

시체와도 같은 자는 모습을 보니, 안나는 또다시 엘사가 완전하지 않다는 것이 떠오를 뿐이었다.

``내가 대체 뭔 생각을 하는 거야?''

안나가 중얼거렸다.

`저희 둘을 비교하고 있는 겁니다. 저희가 똑같다고 생각하는 겁니다. 저희가 비슷하니까요. 그리고 지금 보는 건 사실일 뿐입니다.'

다시 그 마법사의 목소리였다. 할 수만 있으면 소리를 질렀겠지만, 자신의 의지와 상관없이 입이 다물어져 버리는 힘에 고개가 뒤로 젖혀졌다. 엘사를 향해 돌아볼 수도 없었다. 곁눈으로만 볼 수 있었다. 하지만 엘사는 여전히 깊게 잠이 들어있었다. 무슨 일이 일어나는지 전혀 모르고 있었다. 흐릿한 웃음소리가 머릿속에 들어와 울려 퍼졌다. 마음속이 빈방인 것처럼.

`부정하지 마십시오, 안나 공주님. 엘사 여왕과 절 이렇게 만든 게 바로 그겁니다. 저희 둘을 본보기로 삼으십시오. 진실을 부정하려 들지 마십시오. 엘사 여왕과 전 똑같습니다.'

안나는 그렇다고 할 수 없었다. 마음속으로 계속 되뇌일 수밖에 없었다. 마법사의 말이 틀리고, 자신은 그 무엇도 부정한 적이 없고, 엘사는 마법사와는 전혀 같지 않다는 것을 말이다. 하지만 생각이 심어졌다. 엘사가 다르다는 것을 생각할 때마다 둘의 비슷한 점이 떠올랐다. 전에도 이런 생각은 있었지만, 지금은 마법사가 귓전에 속삭이는 은근한 목소리에 갇혀 다른 생각을 할 수가 없었다.

`엘사 여왕은 저와—'

엘사는 마법사와 똑같았다.

``안나야! 일어나!''

안나는 놀라 침대에서 일어났다. 식은땀을 흘리며 죽을 둥 살 둥 시트를 쥐고 있었다. 하지만 지금은 옆을 바라보고 있었다. 숨을 몰아쉬며 가슴이 오르내리고 있었다. 그리고 엘사가 걱정스럽게 바라보고 있는 것을 보았다. 엘사가 안나에게 다가갔다. 안나는 움찔하며 피했다. 이번에는 소리를 낼 수 있는 것을 알았고, 비명을 질렀다. 안나는 담요를 둘 사이의 장벽처럼 끌어모았다. 그리고 계속 크게 숨을 들이마시면서, 자신이 방금 무엇을 했는지를 알아챘다. 안나는 손을 천천히 빼고 있는 엘사를 바라보았다. 눈빛이 차가워지고 있었다.

``죄송해요. 정말 죄송해요. 그냥 무서워서—''

``잠 좀 자렴.''

안나는 눈을 동그랗게 떴다. 방금 엘사에게 무슨 소리를 한 것인가. 바보 같은 짓이다. 엘사가 안나에게 절대로 듣고 싶어 하지 않은 말이다.

``그런 뜻이 아니었어요! 여왕님이 무서운 게 아니에요—''

``알아들었어. 그냥 꿈이었지. 잘 자렴, 안나야.''

알아듣지 못한 것이 당연하다. 안나는 갑자기 처음 만났을 때의 엘사가 떠올랐다. 서던 제도에 처음 왔고, 엘사는 여전히 정중함이라는 겉치레 뒤에 자신을 숨기고 있을 때 말이다. 하지만 아니다, 더 나쁘다. 그때는 서먹할 뿐이었다. 지금은 감정 없는 목소리로 말하고 있었다. 말에는 어떠한 감정도 담겨있지 않았다.

엘사가 등을 보인 채 눕자 안나는 입 안이 바짝 말랐다.

\textbreak

다음 날 일어나자 엘사가 사라져있었다.

안나는 놀라지 않았다. 둘의 역할이 반대였어도 안나는 자신을 보고 싶어 하지 않았을 것이다. 한편으로는 안심되기도 했다. 재앙과도 같은 대화의 부산물을 피할 수 있으니 말이다. 그러나 다른 한편으로는 정식으로 사과할 수 있게 엘사가 남아있기를 간절히 원했다. 엘사가 침대에 짧은 쪽지를 남기고 갔다. 마법사가 남긴 여파를 처리해야 한다는 내용이었다. 안나는 자주, 그리고 손쉽게 하던 대로 집무실로 갈까 하고 생각했지만, 지금은 상황이 달랐다.

그대로 남아있기로 했다.

안나는 침대에서 일어났다. 머리가 아파지려 하고 있었다. 강하지는 않았지만, 관자놀이에 확실한 고동이 있었다. 옷은 땀에 젖어 달라붙었고, 평소 아침의 부스스하고 엉킨 머리와는 거리가 먼 머리카락은 볼과 이마에 들러붙어 있었다. 안나는 겨우 화장실로 가 얼굴에 물을 적시고 세면대에서 고개를 들어 거울에 비친 모습을 바라보았다. 기분이 나아졌다. 매우 좋아지지는 않았지만, 확실히 나아지기는 했다.

안나는 평소에 입는 드레스로 갈아입었다. 엘사가 만들어 준 얼음 드레스가 그리웠다. 리드가 포도주를 적신 후로 갈아입어야만 했다. 하지만 없어진 직후부터 이 드레스가 몹시 그리웠다. 드레스의 보호 때문은 아니었다. 찬 겨울 공기를 막아주었다고는 생각했지만 말이다. 바로 엘사가 준 선물이기 때문이었다. 다시금 조절하는 법을 배우고, 더 나아가서 감정을 배울 수 있다는 증거이기 때문이었다.

다시 한 번 이 드레스를 봤으면 자신감이 생겼을 것이다.

엘사에게 또 하나 만들어달라고 할 용기는 없었다.

엘사가 일 때문에 바쁠 것을 생각하니, 안나는 지금은 엘사를 괴롭히기에는 좋지 않을 때라고 생각했다. 대신 한동안 성을 정처 없이 돌아다녔다. 식당의 식료품 저장실을 급습해 아침을 해결하고 축 늘어진 채 시간을 보내고는 에드문드가 나중에 이야기하자고 한 것이 떠올랐다. 지금 만나볼 수 있을 것이다. 같이 이야기한 지가 매우 오래된 듯했다. 이 서던 제도에서 가장 가까운 친구였던 에드문드가 낯선 사람처럼 느껴졌다. 이틀밖에 되지 않았지만, 둘 사이에 너무 많은 의심이 자리했다.

안나는 끙하는 소리를 내고 손바닥으로 얼굴을 파묻었다. 모든 관계가 허물어지고 있었다.

하지만 알렉을 만나볼 수는 있을 것이다.

이상하게도 알렉은 안나를 찾아오지 않았다. 정말로 말이다. 알렉이면 불쑥 방으로 찾아와 어색하게 안부를 물었을 것이다. 어디를 간 것일까? 생각해 보니, 엘사가 알렉을 해산시킨 다음에 어떻게 했는지 안나는 전혀 알지 못하고 있었다.

안나는 주방을 떠나 왕자들의 곁채로 갔다. 라운지에 왕자들이 없는 일은 거의 없었지만, 오늘은 홀 전체가 완전히 비어있었다. 최근의 일 때문이리라. 안나는 방 열세 개가 늘어서 있는 익숙한 복도로 갔다. 오늘따라 으스스할 정도로 조용했다, 아홉 번째 방에 도착하기 전까지는. 눈앞의 모습에 안나는 크게 헉하는 소리를 냈다.

알렉의 방에는 거대한 철문이 달려있었다. 기이한 기계장치 여러 겹으로 걸어 잠겨있었다. 어디가 시작이고 어디가 끝인지 알 수 없었다. 안나는 조심스레 다가가 문을 두드렸다. 덜그럭거리는 소리는 났지만, 소리가 반대편에 닿기는 할까 하고 생각하고 있었다.

``\ldots누구죠?''

목소리를 듣자 안나는 거의 바닥에 주저앉으려 했다.

``저\ldots\,저예요! 안나예요. 그 왜, 갇히게 하려 한 건 아니었어요.''

``최소한 노크하는 법은 배웠네요.''

알렉이 말했다. 안나는 코웃음을 치는 소리를 겨우 들을 수 있었다. 자신에게 들리게 일부러 크게 낸 것은 아닌가 하는 생각까지도 들었다.

``그러니까, 어\ldots\,좀 어떠세요?''

입 밖으로 말이 나오자마자 안나는 얼굴을 찡그렸다.

``보다시피 연금 중입니다.''

알렉은 철문을 두드리고는 크게 웃음을 터뜨렸다. 무서울 정도로 억지가 담긴 소리였다. 알렉은 연기를 잘하는 법이 전혀 없었다.

``그러니 확실히 좀 낫죠. 시간 있을 때 자물쇠 따는 법을 가르쳐드렸어야 했는데요.''

``이건 그렇게 딸 수 없을 거 같은데요.''

안나가 말했다. 투박한 철문을 들여다보고 있었다.

``그냥 농담이었습니다. 정말로 생각하고 있는 건 아니겠죠.''

안나는 시선을 떼었다. 헛기침하려는 것을 참고 있었다.

``당연하죠.''

알렉은 한동안 말없이 있었다. 안나는 잠이 든 것인지, 자신과 대화하려는 것을 포기한 것인지 궁금해했다. 지금은 좋은 때가 아닌 듯했다. 안나는 갇혀 있으라는 사울의 명령에 화를 냈다. 자신과 마음이 같은 알렉이 방에 갇혀 미쳐버리라는 것을 쉽게 떠올릴 수 있었다. 알렉에게 공간이 필요했을까? 혹은 우정이 필요했을까? 쉬운 것은 하나도 없었다.

``저기요.''

알렉이 갑자기 말했다.

``한스는 확인해 봤습니까?''

``\ldots아뇨.''

안나가 말했다.

안나는 만날 수 있다는 생각조차도 하지 않았다. 신경을 쓰지 않아서가 아니다. 외려 너무나도 신경을 쓰고 있었다. 마법사를 탓할 수도 있었다. 하지만 안나는 자신이 조심하기만 했으면 한스가 이토록 심하게 다치지 않았으리라는 것을 알고 있었다. 한스가 여전히 죽음의 고통을 겪고 있다면 무엇을 할 수 있을까? 혹은 마침내 의식을 되찾았다면, 무슨 말을 할 수 있을까?

``알겠네요. 저한텐 쉬운 말이죠. 전 여기 갇혀있어서 아무리 보고 싶어도 보러 갈 수가 없죠. 정말로 대면할 필요는 없는 거죠. 하지만 공주님은\ldots''

``갈 거예요.''

안나가 말했다.

``바로 다음에 갈게요.''

``\ldots그거 좋네요.''

``자! 그러면, 안에서 정확히 어떻게 계세요?''

안나는 문을 두드리며 말했다.

``왕자님한텐 좀 과한 거 같은데요. 그렇게 위험하진 않잖아요. 어떡하실 거예요? 그 돌머리로 뚫고 나올 건가요?''

``와, 정말 고마운 말이네요.''

``좀 기분이 나아졌나요?''

``조금 전까진 그냥 우울했는데, 이젠 죽어버리고 싶네요.''

안나는 사레가 들렸다. 하지만 알렉은 웃음을 터뜨렸고, 안나는 반대편에서 빠르게 세 번을 두드리는 소리를 들었다. 정말로 문에 머리를 들이박지 않고 있기를 진심으로 바라고 있었지만, 알렉의 성격에 어떤 일도 다 가능했다. 언제든 머리가 철문을 뚫고 나와도 놀라지 않을 것이다. 확실히 인상 깊다고는 생각하겠지만, 놀라지는 않을 것이다.

``여왕님이 제가 마법사와 한패라고 생각하는 게 거의 확실합니다.''

알렉이 말했다.

``잠깐, 뭐라고요?''

안나는 눈살을 찌푸렸다. 잘못 들은 것이 틀림없다.

``찬찬히 생각해보면 무리는 아니죠. 제가 데려갔으니까요.''

알렉이 말했다. 어깨를 으쓱이는 모습이 눈에 선했다.

``제 악수입니다.''

``그래서 여기 갇혀 있는 거고요?''

``일을 망쳤습니다. 그 마법사가 누구든 지금쯤 우릴 비웃고 있을 거라고요.''

알렉은 한숨을 쉬었다.

``사울이 일부러 마법사를 돕고 있든 말든, 이 마법사가 분명히 사울한테 뭔가를 했을 겁니다. 그리고 여왕님은 저보다 사울을 더 믿고 있고요.''

아마 자신보다도 더. 안나의 생각이다.

``한스한테 가 보시죠. 전 걱정 안 하셔도 됩니다.''

``알았어요. 미쳐버리지나 마세요.''

말을 마치고 안나는 문을 톡톡 두드렸다. 반대편에서 알렉도 똑같이 하고 있었다. 안나는 다시 복도로 길을 떠났다. 알렉이 아홉 째고 한스가 열셋 째니 이들의 방은 상대적으로 가까이 있었다. 안나는 바로 도착했다. 용기를 모아 문을 두드렸다. 답 없이 삼십 초가 흘렀다. 안나는 다시 문을 두드리고 또 삼십 초를 기다렸다. 안나는 세 번째로 문을 두드렸다.

``안나예요. 이\ldots\,일어났어요?''

안나는 문에 귀를 대었다. 그러자마자 안에서 큰 소리가 들려왔다. 고통에 찬 신음도 들렸다. 예절을 던져버리고, 안나는 방 안으로 들이닥쳤다. 한스가 먼 반대편에서 바닥에 널브러져 있었다. 담요는 주변에 흐트러져 있었다. 안나는 침대에서 떨어진 것을 짐작할 수 있었다. 평소의 깨끗한 모습과는 거리가 멀었다. 이마 위에 뜬 머리카락에, 기미가 낀 눈가에, 안색은 창백했다. 안나는 불편하게 토비아스의 모습이 떠올랐다.

한스는 팔로 몸을 일으키려다 다시 바닥에 쓰러졌다. 안나는 공포에 질렸다.

한스가 걸을 수 없다는 것이 생각났다.

``왕자님!''

안나는 서둘러 달려나가 어깨로 한스를 반쯤 업었다. 성공적으로 다시 침대에 누일 수 있었다.

``괘\ldots\,괜찮으세요? 필요한 거라도\ldots\,제가 할 수 있는 게—''

``괜찮아요!''

한스가 말했다. 안나의 손길에 데기라도 한 듯 바로 떨어졌다. 안나는 침을 삼키고 물러섰다. 한스는 부드러운 목소리로 다시 말했다.

``전 괜찮아요.''

``알았어요.''

안나가 중얼거렸다.

``다\ldots\,다행이네요.''

한스는 머리를 뒤로 쓸어넘겼다. 그래도 머리카락은 바로 다시 떨어졌다.

``왜 오신 겁니까?''

``사과드리려고요. 정말, 정말 죄송해요—''

``제가 선택한 거라고 말씀드렸잖습니까. 그러실 거 없습니다.''

한스가 말했다. 딱딱하고 씁쓸해하는 미소를 짓고 있었다. 그러고는 자신의 다리를 두드리며 말했다.

``안 그래도 저 자신이 불쌍하니까 절 그렇게 보지 마세요.''

``그\ldots\,그럼 다리를 다시 쓸 수 있게 될 일은\ldots?''

``없습니다. 너무 큰 압력이었습니다. 그것도 너무 오랫동안이요. 그래도 최소한 계속 달고는 있게 됐습니다. 알렉 형님이 그대로 해 버렸으면 지금보다도 더 괴물 같았을 겁니다.''

``알렉 왕자님은 그냥 왕자님이 걱정된 거뿐이었어요.''

한스는 이를 악물었다. 얼굴 양옆에서 움찔하는 것이 보였다.

``거기서 전 형님을 공격했다고요. 왜 절 걱정하죠?''

``형제니까요.''

``형제라.''

한스는 더러운 말이라도 입에 담는 양 내뱉었다. 눈은 지금껏 잘 숨겨온 오랜 증오로 이글거리고 있었다. 그러나 바로 다음 순간에 눈빛이 부드러워졌다.

``이런 비참한 가정에서 태어나지 않았으면 형님과 전\ldots\,가까웠을지도 모릅니다.''

``너무 늦지는 않았어요.''

한스는 코웃음을 치고 팔을 크게 벌린 채 말했다.

``저를 좀 보세요, 공주님. 뭘 하기에도 너무 늦었다고요. 이젠 여기서 쓸모없는 짐짝처럼 썩는 것밖에 없다고요.''

``그렇다고 세상이 끝난 게 아니라고요.''

안나가 말했다. 하지만 자신의 약한 말을 바로 후회했다. 자신이 들어도 생색내는 듯했다. 실수를 만회하려는 간절한 마음에 안나는 말을 늘어놓기 시작했다.

``휠체어 타고 돌아다닐 수 있잖아요. 아니면 목발 짚고요. 일단 익숙해지면—''

``왜 절 살려주신 거죠?''

한스는 벽을 똑바로 바라보며 물었다. 안나는 대답할 수 없었다.

``뭐, 이젠 제가 한 짓을 알고 있겠네요. 알바르 형님께 여왕님을 죽이라고 말했고, 토비아스 형님께는 공주님을 탑으로 유인하게 했죠.''

한스가 말했다. 다시 코웃음을 치고 있었다.

``더 정확하게는, 제가 그런 거로 알고 있었지만, 지금까지 놀아난 거죠. 전 그냥 그 괴물의 대리인이었습니다. 그러면서도 속아 넘어가서 어머니의 복수를 한다고 생각하고 있었고요.''

``왕자님\ldots''

``그리고 저를 좀 보세요!''

한스는 자신의 다리를 쥐며 말했다. 아파질 정도로 세게 쥐고 있었지만, 물론 아무것도 느끼지 못하고 있었다. 한스는 이에 더욱 화가 났다.

``전 쓸모없다고요. 차라리 죽은 게 나을 겁니다. 죽은 것보다도 더 나쁘다고요! 썩은 시체는 벌레 밥이라도 되겠지만, 저는 여기 쓸모없이 있으면서 죽기를 기다리고 있다고요. 망할 채소처럼 움직이지도 못하고, 그리고 제가 해냈다고 생각한 건 다 거짓말이었다고요!''

안나는 말없이 씩씩거리고 있는 한스를 바라보며 서 있었다. 한스는 전혀 진정이 되지 않았다. 안나는 한스를 달래 줄 말 한마디도 떠오르지 않았다. 안나는 한스를 동정하고 있었다. 이것이 한스가 가장 원하지 않는 것임을 알고 있었지만 말이다. 한스는 훤칠하고 당당하고 포부가 가득했다. 불구가 된 채 비탄에 잠겨있고 자포자기에 지금의 모습을 보니, 안나는 불공평한 세상에 분노가 들끓었다. 한스가 아니라 바로 자신이 누워있어야 한다고 생각하고 있었다.

``\ldots공주님 잘못은 아닙니다. 그리고 정말 감사드립니다.''

한스가 나지막이 말했다.

``제가 한 모든 일 중에 공주님을 구한 게 제 어머니께서 자랑스러워할 만한 일일 겁니다. 하지만 지금은 혼자 있고 싶습니다, 공주님.''

안나는 방을 나와 문을 닫았다. 더는 가볼 수 없는 바깥세상을 바라보고 있는 한스를 못 본 체하고 있었다.

