

\chapter[27장  철창과 불안][27장\hspace*{.5em}철창과 불안]{27장 \ 철창과 불안}



\forceindent``정확히 무슨 일이 일어났고, 조종당하는 동안 어떤 느낌이었는지 말하라. 사소한 것도 넘어가지 마라. 제아무리 사소한 것도 유용할 수가 있다.''

엘사는 깊게 생각하고 있는 올리버를 바라보았다. 모든 움직임을 주의 깊게 눈여겨보고 있었다. 올리버가 죄수는 아니었으니 엘사는 올리버의 손을 풀어두고 있었지만, 거리를 둔 채 책상 너머에 일어선 채 있었다. 잠깐이라도 허튼짓을 하면 바로 반격할 셈이었다. 설사 그런다 해도 올리버는 위협이 되지 않았다. 올리버가 다시 공격하리라고 생각하지는 않았지만, 조심해서 나쁠 것은 없다. 최소한 거리가 있으면 반사적으로 이 왕자의 목숨을 앗아갈 일을 막을 수는 있을 것이다.

``꼭\ldots''

올리버의 얼굴이 일그러졌다.

``폐하, 솔직히 말씀드리자면 자세히 설명하지 못할 것 같습니다. 다시 떠올릴 때마다 기억이 흐릿해집니다.''

``그래서 자네를 이렇게 바로 소환한 것이다.''

올리버는 고개를 끄덕였다.

``이상한 느낌이었습니다. 전 기다리고 있었습니다. 잘못된 것도 없었고, 생각을 조종당하고 있지도 않았습니다. 그리고는\ldots\,목소리가 들렸습니다. 누군가가 말하는 것을 들었습니다.''

``설명하라.''

``그\ldots\,듣기 좋은 목소리는 아니었습니다.''

올리버는 서둘러 말했다. 온몸을 벌벌 떨고 있었다.

``차라리 감언이설이었으면 좋겠습니다. 그래서 거짓이란 게 훤했으면 이 올가미에서 벗어났겠지요. 하지만\ldots\,제가 동요한 걸 인정하겠습니다. 정말 인간적인 목소리였습니다.''

안나의 마법사에 관한 말을 생각해보았을 때, 이 마법사는 인간적인 것과는 거리가 멀었다. 엘사는 얼굴을 찡그렸다. 거짓 꾸밈에는 엘사 자신보다 더 도가 텄는지도 모르겠다.

``그 인간은 어땠는가?''

``불완전했습니다. 모든 게 불완전했습니다. 목이 멘 듯 더듬더듬 말하는 목소리에, 왠지 저도 똑같이 고통을 느낄 수 있었고, 모든 말이 다 그럴듯했습니다. 이토록 도리에 맞는 말은 처음이었고, 왜 그런 생각을 여태껏 하지 못했을까 하는 생각도 들었습니다. 그러고는 감당할 수 없을 정도로 고통과 괴로움이 커지다, 겨\ldots\,결국은\ldots''

``날 공격했지.''

엘사가 말했다.

``맞습니다. 그 사람이 공격하라고 말했기에 공격했습니다. 고뇌에 눈이 멀어 아무것도 하지 못하고 있었지만\ldots''

올리버는 잠깐 말을 멈추었다. 숨을 내쉬면서 눈을 비비고 있었다.

``그저 시키는 대로 움직이고 싶었습니다. 지도가 필요했습니다. 그리고 그 사람이 길을 밝혀주었습니다. 제가 여왕님을 공격하는 것을 원했다고 설득을 당했습니다.''

``정확히 무슨 말을 했는가?''

``기억이 나지 않습니다. 말 때문이 아니었습니다. 말에 설득된 게 아니었습니다. 목소리 때문에도 아니었습니다. 그저 마지막에 전달된 관념 때문이었습니다. 그 사람이 뭘 하기도 전에 이미 설득되어 있었습니다.''

엘사는 얼굴을 찡그렸다.

``자네의 말대로면\ldots''

올리버는 한쪽 무릎을 꿇어앉아 고개를 숙였다.

``항상 설득되어 있어서 설득당할 필요도 없었습니다. 그 사람이 말한 건 항상 마음속 깊이 두고 있던 생각일 뿐이었습니다.''

``그래서 도리에 맞는다고 생각한 것이로군.''

엘사는 생각에 잠긴 채 말했다.

``그러면, 이 세뇌는\ldots''

``세뇌와는 전혀 다른 겁니다.''

올리버가 끼어들었다.

``이 최면술은 무의식 속의 욕망을 목표로 삼아 마음속의 거리낌을 없애버립니다. 조작할 수 있는 욕망이 처음부터 없었다면 저의 그런 행동도 없었을 것입니다. 용서를 빕니다, 폐하.''

``\ldots그렇다면 날 없애기를 항상 바라왔다는 것이로군. 아니라면 최소한 사라지기를.''

엘사가 말했다. 올리버의 입에서 나오려 하는 소리 죽인 말대꾸를 막고 있었다. 엘사는 의자에 앉아 손을 저었다.

``일어나라, 올리버.''

``폐\ldots\,폐하?''

``내게 어떠한 원한도 없다면 그야말로 놀라운 일이겠지. 의심스럽기도 하겠고. 나는 자네의 혈통이 아니지만, 자네 집안의 것이 되어야 할 왕위가 내 것이 되었지. 그토록 참아온 건 정말 감탄할 일이다.''

올리버는 고개를 숙였다. 다시 무릎을 꿇고 있었다. 이번에는 완전히 몸을 낮추어 이마를 바닥에 완전히 닿게 하고 있었다.

``이기적으로 왕좌가 저희한테 돌아오기를 바라는 이 생각을 없애 버릴 수 있다면 꼭 없애 버리겠습니다. 여왕님을 섬기게 돼서 영광이었습니다. 부디 용서해 주십시오, 폐하.''

``자네도 인간일 뿐이지.''

엘사가 말했다. 살짝 쓴웃음을 짓고 있었다. 하지만 올리버가 왜 그러냐는 듯 바라보자 아무런 대답도 하지 않았다.

``그래도 고맙다, 올리버. 이제 가도 된다.''

올리버는 이번에는 바로 물러났다. 바닥에서 일어서며, 이 열째 왕자는 뒷걸음질로 밖으로 나가 문을 닫았다. 엘사는 홀로 남겨졌다.

몹시 외로웠다. 항상 알고 있던 현실이었지만, 그러리라고 여긴 것일 뿐이었다. 이제는 모든 왕자가 원한을 품고 있다는 차갑고 냉정한 사실이 드러났다. 알바르는 이를 분명히 했고, 마법 때문이 아니었어도 엘사를 공격하는 일은 일어났을 것이다. 하지만 올리버마저도, 항상 도움을 주고, 권력욕이 없는 정말 몇 안 되는 이 왕자마저도 엘사의 통치에 분개하고 있었다. 믿을 사람이 아무도 없었다. 잠깐이라도 경계를 늦출 수가 없다. 자신의 집에서도.

그래도 안나가 있다.

믿을 수 있는 사람이 하나 있다면, 그 사람은 바로 안나였다.

하지만 정말로 안나를 믿어도 될까?

한때 안나는 아렌델을 정복한 것으로 엘사를 싫어했다. 아렌델은 여전히 엘사의 지배하에 있고, 강제로 엘사를 섬기게 되었고, 설상가상으로 가뭄에 시달리고 있었다. 이 고난을 덜어주는 것은 굶주리는 개에게 남은 찌꺼기를 던져주듯 겨우겨우 내어주는 배급품뿐이었다. 안나가 어떻게 생각할까? 사랑을 고백하기는 했지만, 지난날의 경멸이 완전히 사라져 버릴 수가 있을까? 그저 더 잘 숨기게 된 것은 아닐까?

``마음고생이 심하신 것 같습니다.''

낮은 목소리가 생각에 잠긴 머릿속을 비집고 들어와 울려 펴졌다. 엘사는 앉은 자리에서 움찔했다. 자신의 명령 없이 삐죽삐죽한 얼음벽이 책상 주변에 반원 모양으로 솟아올랐다. 앞으로 튀어나오다 눈앞에서 아슬아슬하게 멈춘 고드름 뒤에서 구스타프는 눈을 한 번 끔뻑이고는 푹 한숨을 쉬었다. 엘사는 깊게 숨을 몇 번 들이 내쉬며 놀란 마음을 진정시키고 있었다. 고드름은 천천히 물러났고, 얼음벽은 얼음 조각 더미가 되어 사라졌다.

``어찌 인기척도 없이 들어오는가?''

엘사가 물었다.

``매우 정신이 팔려있으니 당장 세상의 종말이 와도 알아채지 못하셨을 겁니다. 인간이라는 껍데기 따위야 말할 것도 없고요.''

구스타프는 소리 없이 웃으며 고개를 저었다. 엘사에게 보이려는 것보다는 자기 자신에게 웃는 듯했다. 커다란 덩치로 소파를 거의 가리다시피 하며 자리에 앉은 다음 구스타프가 물었다.

``무슨 일이십니까?''

``내가 말할 것으로 생각하느냐?''

``그건 아닙니다만, 조언을 바라신다면 해 드리죠.''

``자네에게 조언을 들을 것 같은가?''

구스타프는 어깨를 으쓱였다.

``도움을 구하기엔 너무 멀리 가셨죠. 아마도, 그래서 과오를 범할 수 있다는 걸 잊어버릴 정도로요. 인간답게 되는 게 수치스러운 건 아닙니다.''

아니다, 구스타프가 틀렸다. 한때는 누군가의 지도가 필요했을지도 몰라도, 이제는 필요 없다. 구스타프에게서도, 그 누군가에게서도. 답하려 하자마자 구스타프는 선수를 치려는 듯 눈썹을 추켜세웠고, 엘사는 대꾸하려는 것을 참았다. 마음이 가라앉기를 바라고 있었다. 화를 숨기고 있었다. 그래야 자신의 패가 드러나지 않을 테니 말이다. 둘이 말을 나눌 때마다 엘사는 늘 구스타프가 알고 있어도 말을 않고 있다는 의심이 들었다. 그리고 정보를 대가 없이 준다면\ldots

엘사는 대결을 수락할 것이다.

``도움을 구하는 이야기 외의 것이 나오고 있다.''

엘사가 말했다. 구스타프를 주의 깊게 살펴보며 속셈을 드러내고 있을지도 모르는 모든 움직임을 잡아내려 하고 있었다.

``인간답게 된다는 말이\ldots''

``항상 그러듯 예민하십니다. 하지만 항상 정확히 간파하시는 건 아니고요.''

엘사가 눈살을 찌푸리자 구스타프는 미소를 지을 뿐이었다.

``뭐, 계속 말씀해 보시죠.''

``인간답게 된다는 것이 무엇이라고 알고 있는가?''

엘사가 물었다.

``저와 여왕님 둘 다 인간성을 타고난 게 아니라고 생각합니다.''

예상하고 있던 모든 대답 중에 이런 대답은 전혀 없었다.

``뭐라?''

``자아란 건 어려운 개념이죠. 고독은 멸시라는 새끼를 치고요. 사람은 가끔은 도움을 받아야 할 때가 있습니다.''

구스타프가 말했다. 아직도 엷게 조소를 짓고 있었다. 하지만 엘사는 씁쓸한 빛이 독이 퍼지듯 주름진 얼굴을 물들이는 것을 알아챘다.

``인간을 인간답게 하는 것들을 익혀야 합니다. 다만\ldots\,전 그럴 기회가 없어졌죠.''

멍하니 왼손 약지를 문지르면서 구스타프가 물었다.

``여왕님도 그렇게 되셨는지요?''

``\ldots그런 일 없다. 내 수중에 있다.''

구스타프는 낮게 흠 하는 소리를 냈다.

``하지만 철창은 존재를 알아차리지 못할 때만 철창인 법이죠. 자신을 가두는 철창이 있다는 걸 알아차리면 정신은 벌써 자유롭게 됩니다. 발뺌, 부정, 착각\ldots''

구스타프가 말했다. 구스타프가 자신에 관해 대체 무엇을 알고 있는지 생각하는 동안, 구스타프는 엘사의 눈을 똑바로 바라보고 있었다.

``이 정도는 아니실 줄로 생각하고 있었습니다.''

``\ldots왜지?''

``저 자신이 생각 나서 그랬나 보죠.''

구스타프는 자리에서 일어섰다. 애를 쓰며 소파에서 몸을 일으키는 듯 보였다. 커다란 몸집이 거의 꼴사나울 정도로 보였다. 하지만 엘사는 항상 물 흐르듯 매끄러운 움직임을 볼 수 있었다. 구스타프는 이를 잘 숨기기는 했지만, 구스타프도 똑같은 교육을 받았다. 더 잘 받았을지도 모른다. 다른 모든 이는 구스타프가 한물갔다고 생각했고, 마르쿠스의 신임을 잃은 후로 쇠퇴하였다고 생각했다. 엘사는 진실을 알고 있었다. 애초에 일부러 숨긴 것이 아닐 수도 있다. 엘사는 구스타프가 매우 지쳐 단지 더는 숨기지 않는 것이라는 생각이 들기 시작했다.

``어떻게?''

엘사가 물었다.

묻기는 했지만, 자신도 볼 수 있었다. 둘의 비슷한 점을 말이다.

구스타프는 방을 가로질러 괘종시계 앞으로 갔다. 열두 시를 가리킬 참이었다. 꼭대기에 다다를 때까지 몇 초 남짓 남아있었다. 규칙적으로 초를 세며 올라가고 있었다. 구스타프는 시곗바늘을 바라보며 얼굴을 일그러뜨리고 있었다. 주름이 깊게 패고 있었다. 일 초가 남자 구스타프는 손을 뻗어 엄지와 검지로 초침을 잡았다. 시계는 덜덜거리며 멈추었다.

``우리 둘 다 시간이 없습니다. 이제 무엇을 잃었는지를 아시겠습니까?''

구스타프가 물었다.

초침을 놓아도 시계는 가지 않았다.

엘사는 시선을 돌렸다. 오래전부터 엘사는 이런 구스타프의 대화에 자제심을 잃고 있었다. 알지는 못했지만 알아들을 수는 있었다, 약간은 말이다. 이해한 듯 아닌 듯하면서 엘사는 상실의 고통을 느낄 수는 있었지만, 자신이 무엇을 잃었는지는 정확히 알 수 없었다.

``알지 못하겠다.''

엘사는 다시 구스타프를 바라보려 눈을 돌렸지만, 목소리는 마음과 달랐다. 속삭이는 것보다 더 크게 소리를 낼 수가 없었다.

``자네를 바지로 보낼 수도 있었지. 그러면 다시 가족을 만날 수 있었겠지. 이런 모든 일에서 멀어지면 더 행복하지 않겠는가?''

``제 가족은 없어졌습니다.''

구스타프는 킬킬거리며 말했다.

``\ldots없어졌다고?''

``목적을 잃었다 다시 목적을 찾았죠. 그 일이 실패하고 나서는\ldots''

구스타프가 말했다. 웃음이 잦아들었다.

``다시 잃어버렸습니다. 더는 미래가 없다고요. 여왕님, 제 조언을 따르시겠다면 조언을 하나 해—''

``안 그럴 것이다.''

엘사는 서둘러 말했다.

구스타프는 고개를 끄덕이고 문으로 가 가도 좋다는 말을 기다리지 않고 밖으로 나갔다.

엘사는 등받이에 몸을 기대어 눈을 감았다.

\textbreak

한스를 보러 간 뒤에 안나는 어디를 가야 할지 갈피를 못 잡고 있었다.

안나는 오던 길을 되돌아가기 시작했다. 목적지는 확실하지 않았지만, 그냥 가만히 있기는 싫었다. 좀 걸어 다니면 복잡한 마음이 정리되리라. 그냥 혼란스러운 정도가 아니었다. 매우 심란했다. 한 생각이 끝나기도 전에 다른 생각으로 마구 바뀌었다. 엘사와는 소원해졌고, 알렉은 갇혀있고, 한스는 세상을 등지고 있었다. 무심결에 다른 한 사람이 떠올랐다. 속마음을 털어놓을 수 있는 다른 한 사람이 말이다.

에드문드가 위험할 수 있다고 알렉이 경고했지마는 한편으로는 그래도 이를 믿고 싶지 않았다. 에드문드였으니 말이다. 두 번째로 만난 왕자지만 처음으로 친구가 된 왕자 말이다. 항상 용기를 주고, 자신을 엘사에게 이끌어주고, 자신과 정말 똑같이 미소를 짓고 웃어 보이는 에드문드 말이다. 이런 에드문드가 위험할 리가 없다. 안나에게는.

하지만 결정을 내리기도 전에 열두 번째 방을 지나쳤다.

이것이 최선일지도 모르겠다.

안나는 계속 걸어갔지만, 열한 번째 방에서 소리가 들려오자 걸음을 멈추었다. 그냥 가려 했지만, 물이 떨어지는 소리가 조용한 복도에서 그냥 지나치기에는 매우 크게 들렸다. 열한 번째니 이 방은 리드의 방이다. 소리가 다시 들려오자 자신의 판단을 깨고 들어가 보기로 했다. 안나는 문을 열고 안을 들여다보았다.

안에는 에드문드가 있었다.

안나는 방에 있는, 어울리지 않는 작은 탁자가 원래 있던 것이 아니라고 생각했다. 에드문드가 직접 가져다 놓은 것이리라. 에드문드는 적포도주를 손에 든 채 탁자의 한쪽 끝 바닥에 앉아있었다. 안나는 포도주 대부분이 양탄자에 쏟아진 것을 볼 수 있었다. 탁자 반대편에는 또 다른 손대지 않은 포도주가 있었다. 여러 종류의 잔도 같이 놓여있었다.

``아, 공주님.''

에드문드가 말했다. 이상하게도 한 손으로 잔을 잡고 다른 손으로 잔을 든 손을 받친 채 포도주를 바닥에 붓고 있었다. 마지막 한 방울이 떨어질 때까지 천천히 가로로 잔을 움직였다.

``뭐 하시는 거예요?''

안나가 물었다. 그러고는 에드문드가 도서실에서 토비아스를 위해 향을 태우던 것이 떠올랐다.

``또 리드 왕자님께 작게 장례식 치르는 건가요?''

``맞아요. 헌주란 게 이상한 미신이긴 하지만, 리드 형님이 받아주셨으면 해서요.''

에드문드는 자리에서 일어선 다음 손수레를 가리키며 또 다른 포도주를 꺼내어 살펴보고 있었다.

``피노 누아르예요. 형님께서 항상 좋아하시던 거니\ldots''

``기억나요.''

안나가 말했다.

안나는 잘 기억하고 있었다. 리드가 억지로 본인의 행동에 동참하게 했으니 말이다.

``변명하려는 건 아니지만, 형님이 취하신 데다 기분도 많이 안 좋으신 데다\ldots\,그냥 제정신이었으면 공주님을 공격하지 않았을 거란 말이에요.''

에드문드는 더듬거리며 말했다. 그러고는 부산스럽게 포도주 병을 열었다.

``그걸 어떻게 알죠?''

안나가 물었다. 에드문드는 그대로 굳었다.

``\ldots무슨 말이에요?''

``리드 왕자님이 절 공격했다고 왕자님한텐 말한 적 없는데요. 그 뒤로 한 번도 못 봤다고요. 알렉 왕자님하고 한스 왕자님만 아는 일이고, 두 분이 왕자님한테 말해주지도 않았을 테고요. 어떻게 알고 있는 거예요?''

대답 대신에 에드문드는 포도주의 코르크 마개를 뽑았다. 잔을 들어 삼 분의 일을 채우고는 따르는 것을 멈추었다.

``말이 떠돌기 마련이죠.''

에드문드가 말했다. 잔을 코앞에 대고 안에 담긴 포도주를 흔들어 향을 음미하고 있었다. 에드문드는 만족스러운 빛을 띤 채 포도주를 쏟았다.

``알렉 왕자님이 의심하고 계세요.''

에드문드는 포도주를 쏟는 중에 그대로 멈추었다. 몸을 굽힌 채 잔을 다시 탁자에 올려놓고는 일어서서 안나에게 미소를 지어 보였다. 평소와는 달랐다. 무언가가 빠져 있었다. 솔직히 말하자면 미소는 진심이 아니었다. 불안정하고 굳어있었다, 얼굴 근육을 한동안 놀리지 않은 것처럼.

``놀랄만한 건 아니네요. 제가 의심스러워 보이기는 하니까요.''

``진짜 그렇긴 하죠.''

``절 의심하시나요?''

``아뇨.''

안나는 바로 대답했다. 에드문드는 얼굴을 찡그렸다. 이토록 얼굴을 일그러뜨리고 있는 모습을 보는 것은 이번이 처음일 것이다. 전에 본 적 없는 사나운 빛이 서려 있었다. 이 순간만큼은 나잇값을 하는 듯 보였다. 안나는 에드문드가 자신보다 나이가 많다는 사실이 떠올랐다.

``절 의심해야 맞는 거예요. 왜 의심을 안 하시죠?''

``믿으니까요.''

안나가 말했다. 에드문드의 얼굴은 더욱 일그러졌다.

``그러면 왜 믿으시는 거죠?''

에드문드는 다시 물었다. 가슴 위에 팔짱을 낀 채 한 손으로 관자놀이를 문지르고 있었다.

``공주님 생각이 틀린다면요? 이게 다 제가 꾸민 일이라면요?''

``제가 틀린다면 여태 틀리게 생각하고 있던 거죠. 별거 없어요. 살면서 단 한 번도 안 틀릴 순 없는 법이에요. 이런 걸 걱정하는 건 의미 없는 거라고요.''

안나가 말했다. 에드문드는 안나가 도저히 믿을 수 없는 말이라도 한 양 매우 놀란 눈을 했다. 안나에게는 그저 상식일 뿐이었다.

``모든 사람을 의심하고 사느니, 차라리 한두 번 믿다가 틀리고 말 거예요.''

에드문드는 킬킬거리면서 벽에 기댄 채 아래로 미끄러져 바닥에 앉았다.

``공주님은 정말 다르시네요. 그런 긍정적인 마음이 제 단점을 덮는 장점이라고 하고 싶지만, 생각한 대로 공주님이 정말 저보다 낫네요.''

``그렇지 않아요. 어쨌든 왕자님이 가르쳐주신 거니까요.''

에드문드는 고개를 홱 들어 휘둥그레진 눈으로 바라보았다.

``그러니까, 그\ldots\,저한테 배운 거라고요?''

안나는 아무 말도 하지 않았다. 잠시 뒤 에드문드의 눈빛이 어두워졌다. 그러고는 작게 콧방귀를 뀌며 시선을 피했다.

``반대로 전 공주님께 배우고 있다고요. 제가 그 정도로 용감했으면 좋겠네요, 공주님.''

``\ldots뭐 하고 싶은 말이라도 있으신 건가요?''

``아뇨.''

에드문드는 서둘러 말했다.

``모든 걸 말해드릴 순 없어요. 그냥 잊지 말고 조심히 계세요, 공주님. 공주님 자신도 신경을 좀 쓰시고요. 그 믿는다는 건\ldots''

``안 바뀔 거예요.''

에드문드는 고개를 끄덕였다.

``저도 별 기대는 안 했어요.''

장례를 치르고 있는 에드문드를 두고 안나는 방을 나왔다.

\textbreak

벌써 한 주가 지났다.

엘사가 돌아오고 한 주가 지나도 이들 사이의 긴장감은 누그러질 낌새조차도 보이지 않았다. 되레 문제가 풀리지 않은 채 시간이 지나면서 점점 심해지는 듯 보이기도 했다. 서로 대화를 나눈 횟수는 손으로 꼽을 수 있을 정도였다. 정말 짜증이 나는 상황이었다.

아침은 불편했다. 엘사는 어처구니없이 이른 시간에 일어났고, 안나는 완전히 깨어있고 잘 쉬지도 못했으면서도 자는 척을 하려 했다. 긴장 때문에 네 시간이 넘게는 잘 수가 없었다. 그저 눈을 감아버릴 수도 있을 것이다, 불가피하고 상투적인 상황을 피할 수만 있다면 말이다. 하지만 안나는 단 한 번도 그러지 않았다. 안나의 이 서투른 행동을 엘사는 쉽게 간파했겠지만, 안나도 이 부자연스러운 아침 인사가 둘이 나누는 대화의 거의 전부임을 알았다. 이를 그리워할 일은 없으리라.

``좋은 아침.''

엘사는 딱딱한 말투로 말했다.

``좋은 아침이에요.''

안나가 말했다. 한숨이 나오는 것을 참고 있었다.

``잘 잤니?''

``네.''

눈가에 기미가 끼기 시작했어도 안나는 이렇게 말하곤 했다. 그리고 답을 알고 있어도 물어봐야 한다는 느낌에 안나는 물었다.

``여왕님은요?''

``충분히 잤어.''

엘사는 이렇게 대답하곤 했다. 잘 자지 못했다는 뜻이다. 사실 잘 필요가 없으니 충분히 자기는 한 것이다.

``집무실에 가 있을게.''

``늘 그러시죠.''

이 말을 하려 용기를 끌어모을 때쯤이면 엘사는 이미 방을 나온 후니, 말을 해도 듣지 못하고 뒤돌아볼 수도 없었다.

같이 식사할 때면 엘사는 다시 예전처럼 음식을 입에 대지 않았다. 다만 그때와는 달리 안나를 바라보는 일에 흥미가 떨어진 듯했다. 엘사는 깊이 생각에 잠긴 채 앉아있었다. 가끔은 포도주 잔을 흔들기도 하고, 어떨 때는 이런 겉치레도 보이지 않고 있었다.

어느 날 안나가 말했다.

``좀 드세요.''

``안 먹어도 된다는 거 알잖아.''

엘사가 대답했다. 이날에는 무릎 위에 손을 가지런히 포갠 채 앉아있었다. 턱을 들고 등을 꼿꼿이 하고 있었다. 옷만이 격식을 차리지 않는 모습을 보였다. 더 차갑고 딱딱한 모습은 가볍고 얇은 재질로 만들어진 우아한 잠옷에 밀려났지만, 태도는 알현실에서와 똑같았다.

``어떻게 그렇게 된 거예요?''

안나는 무심결에 물었다. 엘사는 고개를 갸우뚱거렸고, 안나는 계속 물었다. 엘사의 무표정에서 몸이 떨려오는 것을 참고 있었다.

``어떻게 아무것도 안 먹을 수 있게 된 거예요?''

엘사는 얼굴을 찡그리고 고개를 돌렸다.

``어떻게요?''

안나는 다시 물었다.

``성물의 마법으로 유지되는 거야.''

엘사가 말했다. 마침내 안나를 향해 고개를 돌렸다. 화를 억누르고 있었지만, 안나는 작은 불꽃을 느낄 수 있었다. 화끈거렸다. 불에 덴 느낌과는 달랐고, 차가운 것에 살이 에이는 듯했다.

``그게 무슨 말이에요?''

안나는 조용히 물었다. 계속 묻고 나서야 엘사는 숨을 쉬었다. 먹을 것과 마실 것 모두 엘사에게는 필요가 없었다. 심장도 더는 뛰지 않았다. 불가결한, 인간다운 부분이 파내어져 있었다.

엘사가 대답하기 오래전에도 안나는 알고 있었고, 엘사는 이미 알고 있으리라는 것을 알았기에 전혀 신경을 쓰지 않았다.

``성물로 유지되고 있는 것만이 아니에요. 성물이 바로 여왕님을 살아있게 해 주는 거라고요.''

안나가 나지막이 말했다.

어떤 의도나 목적이 있었어도 엘사는 이미 자살해버렸으리라.

안나는 식욕이 뚝 떨어졌다. 엘사는 먼저 일어나겠다고 정중하게 말했지만, 본인답지 않게 뛰어나가는 통에 안나는 차마 따라갈 엄두가 나지 않았다.

몇 시간이 지났다. 해가 지고, 돌아와 있는 엘사 옆에서 눈을 활짝 뜬 채 누운 지 몇 시간이 지났다. 안나는 잠이 든 척을 하려 했다. 눈을 감고 규칙적으로 숨을 들이 내쉬고 있었다. 영원과도 같은 시간이 지나고 엘사는 작게 한숨을 내쉬었다. 안나는 뒤로 돌아보았다. 엘사는 눈 한번 깜빡이지 않고 천장을 쳐다보고 있었다. 안나는 딱 한 번 시도해보기로 했다. 무엇 때문에 괴로워하고 있든 위로해 주려 했다. 안나는 손을 뻗었다. 손을 잡아주고, 어깨에 손을 얹으려 했다. 무슨 생각을 하고 있는지도 몰랐지만, 아무래도 상관없었다. 엘사는 안나의 손길을 피해 등을 돌렸다.

이 뒤로는 시도해볼 생각도 할 수 없었다.

마법사가 다시는 꿈에 나타나지 않는 것이 약간은 위안이 되었다. 안나는 전의 일이 마법이었는지, 혹은 단순히 자신의 두려움 때문이었는지를 궁금해했다. 안나는 생각을 절대 말로 꺼내지 않았지만, 엘사와 마법사의 비슷한 점을 점점 더 자주 볼 수 있었다. 바로 이들의 걸음걸이와 태도였다. 이들의 행동—모순덩어리와 같은, 자신감과 자기혐오가 섞인 역설적인 모습이었다. 엘사를 볼 때면 안나는 마법사가 보였다. 마법사를 볼 때 엘사가 보이는 것처럼 말이다.

설상가상으로 알렉은 아직도 갇혀있고, 한스는 방문을 거절하고 있고, 에드문드는 계속 안나를 피하고 있었다. 더는 갈 데가 없었다, 다만\ldots

``와, 정말 힘드시겠네요.''

크리스토프가 말했다.

``뭘 해야 할지 모르겠어요.''

안나가 말했다. 크리스토프가 자신이 가져온 당근으로 스벤을 먹이고 본인도 한 입 먹는 것을 반복하는 동안 자신은 건초 더미에 앉아있었다.

``여왕님이 돌아오시면 모든 일이 더 나아질 거로 생각했는데, 더 심해지는 거 같아요.''

``여왕님께서 마법처럼 문제를 해결해 주신다고 기대할 수는 없는 거죠.''

크리스토프가 말했다. 안나는 마구간 밖으로 시선을 모았다. 항상 그러듯 영원한 잿빛 하늘에 눈은 두껍게 쌓여 있었다. 크리스토프는 끙하는 소리를 내고 계속 말했다.

``무슨 말인지 아시잖아요.''

``대체 무슨 일인지도 모르겠다고요!''

안나는 건초를 한 움큼 쥐어 우리 너머로 던졌다. 스벤은 눈으로 건초를 좇고는 커다란 눈을 안나에게 돌렸다. 정말 우스운 모습이었다. 순록이 혼이라도 난 듯 풀이 죽어 있다니 말이다. 안나는 팔로 무릎을 끌어안을 채 중얼거렸다.

``그냥 여왕님이랑 다시 얘기할 수만 있으면 좋겠어요.''

``\ldots조언이라도 좀 드릴까요?''

``이젠 무슨 사랑 전문가라도 되려고요?''

안나는 볼멘소리로 말했다.

크리스토프는 시선을 피했다. 헛기침하며 목덜미를 긁적이고 있었다.

``아뇨, 하지만 전문가 친구들은 있죠.''

``진짜로 그런 친구들이 있다고요?''

안나는 스벤에게 날카로운 시선을 돌렸다. 스벤이 격하게 고개를 끄덕이고 있는 것은 무시하고 있었다.

``그 말 못 믿겠어요.''

``그러시든지요.''

크리스토프는 어깨를 으쓱이며 말했다.

``여왕님께서 공주님을 피하시는 만큼 공주님도 여왕님을 피하시는 것 같아요. 여왕님께서 말을 나누게 하려면 공주님이 먼저 말을 해봐야지 않겠어요?''

``제가 안 해보는 줄 아세요?''

``더 크게 해 보시라는 거죠. 자리에 앉히고는 뚫어지라 바라보시라고요. 그리고 정말 미치겠으니까 힘들게 좀 하지 마시라고 하는 거예요.''

``그 말이 맞아요. 정말 미칠 거 같으니까요.''

``아뇨, 제가 더 미쳐버릴 것 같아요. 다들 저한테만 와서 힘든 얘기를 죽 늘어놓으시는데, 제 조언은 하나도 안 듣는다고요.''

크리스토프는 남은 당근을 스벤에게 던져주었다. 자신은 입에도 대지 않고 있었다.

``공주님하고 에드문드 왕자님 말예요. 진짜 당장에라도 미쳐버리겠어요.''

``에드문드 왕자님이 아직도 여기 오신다고요?''

크리스토프는 고개를 끄덕였다. 안나는 말이 되는 일이라고 생각했다. 바로 이곳에서 이 왕자를 만났다. 흙과, 아마도 더 불쾌한 것이 팔꿈치까지 덕지덕지 달라붙어 있었다. 바로 이곳에서 에드문드를 만났다. 그때의 안나는 엘사에게 좋은 감이 들었다고 했다. 엘사의 다정함, 입술보다 웃음을 더 잘 드러내는 눈, 이 딱딱한 얼음 아래에 있는 무언가가 그저 정복자나 여왕이 아니라고 말해주었기 때문이다. 안나는 기회를 줘 보기로 했다. 바로 이 자리에서 엘사에게 믿음이 생기게 한 기회가 싹텄다.

``맞아요. 제가 얘기해봐야겠어요.''

안나가 말했다.

어차피 어렵지도 않은 결정이었다.

