

\chapter[29장  사라져 가는 시간, 꺼져 가는 빛][29장\hspace*{.5em}사라져 가는 시간, 꺼져 가는 빛]{29장 \ 사라져 가는 시간, 꺼져 가는 빛}



그저 잠깐 스쳐 지나가는 생각이었지만, 생각한 순간 이 생각은 바로 달라붙어 전혀 떨어질 줄을 몰랐다. 하지만 안나는 이미 오래전에 결정했다. 깨닫기도 전에, 심지어는 이 생각이 자신에게 말해주기 전에도. 지금까지는 자신의 욕망을 묻어두기만 하고 있었다. 마침내 이를 깨닫자 안나는 바로 거뜬해지는 것을 느꼈다. 마음을 짓누르던 것이 사라지고 손과 발을 얽어매던 족쇄가 풀린 듯했다. 모든 것이 더욱 명확하고 뚜렷하고 선명했다. 모든 생각은 간결해졌고, 단순해졌고, 오직 한 가지 목표에만 초점이 잡혔다.

성물이 있는 곳으로 가서 모든 것을 바로잡아야 했다.

안나는 오래전에 가 본 익숙한 길을 향해 바로 떠났다. 하지만 마음속 깊은 곳에서는 단 두 번밖에 가 보지 않은 것이 떠올랐다. 첫 번째는 탑으로 올라가 성물을 직접 보았을 때였다. 두 번째는 발코니에 있는 엘사에게 가 자신의 마음을 쏟아낸 때였다. 이렇게 올라가 본 것이 단 두 번이었지만, 두 다리가 거의 저절로 움직이는 중에 안나는 이상하게도 이 길을 향해 수천 번 길을 떠나본 듯한 느낌이 들었다. 엘사를 구하고 싶다는 필사적인 마음에 구원을 빌던 것이 떠올랐다.

\textbf{서둘러야 해. 시간이 얼마 없어.}

`서둘러야 해. 시간이 얼마 없어.'

안나는 걸음을 재촉했다. 계단을 올라가 발코니로 몸을 내던지다시피 했다. 추위를 느낄 수가 없었다. 추위를 느껴야 한다는 것을 알 수 있었지만, 추위가 있을 자리에는 계속 가야 한다는 생각이 자리하고 있었다. 이 밖의 일은 상관없었다. 해야만 한다면 폭풍 속으로 걸어 들어가 주저 없이 바람에 실려 날아갔을 것이다. 발코니 주변에는 탑으로 가는 입구가 있었다. 안나는 목적지로 가는 투명한 계단으로 갔다.

난간에 손을 올리자 지난번처럼 압박감이 사라졌다. 앞을 막는 장애물이 사라지자 안나는 계단을 오르기 시작했다. 발을 디딜 때마다 소리가 울렸다. 한 번만 울린 것이 아니었다. 발소리는 두 번을 울렸다. 두 번째 발소리는 멀리서 들려오는 것도 아니었지만, 안나는 뒤를 돌아보지도, 돌아볼 수도 없었다. 시선은 오직 위로만 향해있었다. 이것이 목적이었으니 말이다. 반쯤 올라가자 숨이 가쁠 정도의 조바심이 또다시 생겼다. 안나는 다시 걸음을 재촉했다. 꼭대기에 이르자 안나는 눈송이 문양이 새겨진 문에 맨손바닥을 가져다 대었다. 문이 사라질 때까지 삼십 초를 조마조마하며 보낸 다음 안나는 안으로 들어섰다.

모든 것이 예상대로였다. 안나는 지난번에 온 뒤로 이곳을 잘 기억하고 있었다. 이곳을 잊으리라고는 생각지 않았다. 모든 것이 그대로였다. 높은 곳에 매달린 샹들리에가 비추는 으스스한 파란 빛이 방 안의 룬 문자가 새겨진 돌을 비추고 있었다. 반대쪽 끝에는 성의 주인이 잠들어 있는 관이 있었다. 관 너머에는 거울이 있었다. 이제는 거의 삼 분의 이가 완성되어 있었다.

안나는 걸음을 떼었다.

그러고는 움직임이 멎었다. 마법사가 앞서가면서 움직일 수가 없었다.

``말을 들어본 적은 있지만, 직접 두 눈으로 보는 것은\ldots''

시선을 이리저리 옮기며 마법사는 눈앞에 있는 모든 것을 살펴보았다. 거울과 심지어는 위에 있는 성물도 잊은 채 이 마법사는 안나를 스쳐 지나가 마르쿠스가 누워 있는 관으로 걸어갔다. 마법사는 관 안의 왕을 보려 몸을 굽힌 채 말했다.

``제가 살아야 하는 데 공주님을 끌어들여도 되나 하고 생각해봤지만, 여기 온 김에 둘 다 하죠.''

안나는 말을 할 수 없었다. 두건을 쓴, 그림자와 같은 사람의 모습을 겨우 알아보고 있었다, 마음에 장막이 쳐진 것처럼. 바로 이곳에 있는 것은 알았지만, 이밖에는 알 수 없었다. 마음속에서는 모든 것이 정상이었다.

``이 짓을 하게 돼서 정말로 죄송합니다, 안나 공주님. 지금은 전혀 이해도 못 하실 테고, 깨어나면 제 말대로 하지도 않으시겠죠. 그래도 약속하죠.''

마법사가 말했다. 노리는 듯 몸을 구부리고 있다 일어나면서 몸을 꼿꼿이 하고 있었다.

``다른 방법이 있었다면 이러지도 않았을 겁니다.''

마법사가 손짓하자 안나는 앞으로 일곱 걸음을 갔다. 방의 한가운데가 이 마법사와 안나 사이에 왔다. 안나는 마법사의 눈이 없는 가면을 똑바로 바라보고 있었다. 이들 위에 있던 샹들리에는 아래로 내려오면서 점점 사라지기 시작했다. 날카로운 모서리와 날이 사라졌다. 성물만이 이들 사이에 떠 있었다. 깜빡이는 파란 빛이 이들의 얼굴에 비치었다. 잊을 수 없을 정도로 아름다운 심장을 바라보며 둘 다 황홀경에 빠져 있었다. 마법사는 손을 올렸다. 안나는 마법사의 움직임을 따라 했다.

``부디, 안나 공주님. 저를 구해주십시오. 우리 모두를 구해주십시오.''

마법사는 성물을 향해 손을 뻗었다.

안나는 몸이 스스로 움직이는 것을 느꼈다. 마법사가 하는 대로 손을 뻗기 시작했다.

앞으로 펼친 손가락이 구 속의 눈송이와 가까워졌다. 성물이 내는 낮은 소리를 들을 수 있을 정도로, 조각이 박혀 있는 자신의 심장이 이끌리는 것을 느낄 수 있을 정도로 가까워졌다. 바로 이 순간에 안나는 깨어났다. 무언가가 마음의 장막을 뚫고 들어왔다. 성물에 손을 대기 직전에 안나는 움직임을 멈추었다. 이번에는 마법사가 안나의 움직임을 따르면서 그대로 얼어붙었다. 안나는 고개들 들어 마법사를 바라보았다.

``죄송해요. 그건 못 해요.''

안나는 뒤로 물러났다. 마법사는 말없이 얼어붙은 듯 서 있었다. 성물을 쥐려는 자세로 여전히 손을 들고 있었다. 안나가 멀찍이 떨어져 입구로 가서야 마법사는 천천히 손을 내렸다. 긴장되고 불편한, 완전한 침묵이 내려앉았다. 마침내 마법사는 주먹을 불끈 쥐었다. 관절 소리가 채찍 소리처럼 울려 퍼졌다.

``어떻게 풀려난 겁니까?''

안나가 대답을 하든 않든 마법사는 고개를 흔들며 잇소리를 냈다.

``아니, 이제 알겠군요. 여태 바보처럼 있었군요.''

``그리고 여기가 너의 마지막 자리가 될 것이다.''

엘사가 도착했다.

\textbreak

이 마법사를 실제로 보는 것은 이번이 처음이었다. 엘사는 이번이 마지막이 될 것으로 생각하고 있었다.

숨어있던 마법사를 유인하려 모든 것을 한 엘사는 이 마법사가 살아 돌아가지 않게 할 참이었다. 엘사는 안나를 자신의 뒤에 세운 다음 마법사에게 시선을 고정했다. 마법사는 속죄라도 하는 양 고개를 숙인 채 서 있었다. 아무런 말도 없이 움직이지도 않고 있었다. 이 볼수록 불안해지는 해골 모양 가면 뒤에 누가 숨어있는지 바로 결정을 내릴 수는 없었다. 그래도 별 차이는 없다. 마법사의 시체에서 가면을 벗겨 낼 수도 있는 일이니 말이다. 그래도 마법사의 정체는 똑같이 밝혀지리라. 오직 시간문제일 뿐이었다.

``과소평가했군요. 그렇게 교활한 속임수를 쓸 수 있을 줄은 몰랐군요. 잘했습니다, 엘사 여왕님. 제가 생각한 것보다 우리는 더욱더 비슷하군요.''

올리버의 말대로였다. 마법사의 굵은 목소리에는 무언가 마음에 맺히는 것이 있었다. 은근히 거슬릴 정도로 혼란스러웠다. 자신과 같이 메마른 목소리가 아닌, 상처받고 처절하고 염려스러운 목소리였다. 올리버에게는 뒤틀린 동정심이 생겨나게 했다. 엘사는 이 마법사의 불쾌한 진실에 두 눈에 핏발을 세운 채 엄청난 파괴를 일으키고 수많은 불화의 씨앗을 뿌린 이 마법사를 노려보았다.

``비교하지 마라. 우리는 전혀 같지 않다.''

``당연하죠. 엘사 여왕님이시니까요.''

``그리고 자네는?''

``아무것도 아닌 사내입니다.''

고개를 치켜들어 샹들리에가 위로 올라가며 성물이 제자리로 돌아가는 것을 보면서 이 마법사는 덧붙였다.

``하지만 황량한 제 마음 뒤에는 공허가 남아있는 것을 알고 계시겠죠.''

엘사는 눈살을 찌푸렸다.

``나는 불행한 인간들에게 실험을 벌이는 사람이 아니다.''

``파우스트를 즐겨 보시니 이 말을 분명히 아시겠죠. 예술은 길고 인생을 짧다. 기회를 빼앗기기 전에 살아가기를 원하고, 섭리대로 삶을 경험하는 것을 원하는 게 잘못된 것인가.''

``그리고 이것이 자네의 모든 행동을 어떻게든 정당화해준다는 것이고?''

``만일 우리가 죄 없다고 말한다면, 우리는 자신을 속이는 것이고 우리 안에 진리가 없는 것입니다.''

마법사가 말했다. 엘사는 《파우스트 박사\footnote{\textit{Doctor Faustus}. 독일의 전설 속 인물 `파우스트'를 바탕으로 한 크리스토퍼 말로(Christopher Marlowe)의 작품. 역주: 엘사가 보던 《파우스트》는 괴테의 작품을 지칭한다. 13장을 참고할 것.}》에서 나오는 말임을 알아챘다. 토씨 하나 틀린 데가 없었다. 엘사는 이 마법사도 내용을 욀 수 있다고 생각했다. 둘 다 이 한 이야기에 빠져든 듯했다. 

``도덕성을 완전히 이해하고 있다고는 하지 마십시오. 여왕님도 언젠가는 끝나고, 끝에 이르는 길이 고통으로 점철된 이 삶이 아무런 의미가 없다는 걸 알고 계시잖습니까. 그러니 전 겉치레를 벗어던지고 삶과 그 의미를 좇겠습니다.''

``그렇다면 이 모든 짓에서 무슨 비열한 의미를 긁어모으겠다는 것이냐?''

``\ldots절 가르치려 들지 마십시오.''

차분한 목소리였지마는 분노가 섞여 있었다. 위험해 보일 정도고 차분했다. 한계에 다다른 사람의 차분함이었다. 자신의 처지를 알지만, 추락을 막을 수는 없는 사람의 차분함이었다. 이런 추락을 `즐기는' 사람의 차분함이었다. 다른 행동은 자신의 파멸을 드러내 보이는 것이니 말이다.

``그 누구도, 여왕님도 절 가르칠 주제가 안 됩니다. 수천 명의 피로 손을 더럽힌 여왕님이, 맡겨진 걸 제하고는 목적이나 의미에 관한 생각은 눈곱만치라도 없는 여왕님이 말입니다. 전 껍데기지만 여왕님은 꼭두각시입니다.''

엘사는 거의 앞으로 달려들 뻔했다. 안나가 팔을 붙잡아 말리지 않았으면 정말로 달려들었을 것이다. 잠깐 엘사는 마법사를 공격할 요량으로 팔을 뿌리치려 했지만, 안나는 엘사가 멈출 때까지 고집을 부리며 계속 매달려 있었다. 마침내 엘사는 뒤돌아섰다. 안나는 말없이 고개를 저었다. 엘사는 이 모습에 신경질을 냈다. 정말로 이 마법사의 뒤틀린 철학에 귀를 기울이고, 살려둘 정도로 순진한 것인가. 엘사를 제치고 이 마법사를 선택하는—

``제발요, 여왕님.''

안나가 속삭였다.

아니다. 안나의 목소리에, 마법사의 강한 목소리와는 아주 반대되는 안나의 부드러운 목소리에 모든 분노는 사라져 버렸다. 엘사는 확실히 알아챘다. 자신을 걱정해 자신을 위해 막은 것이다. 엘사 자신은 제어력을 잃고 있었고 안나는 엘사를을 진정시키려 하고 있었다. 엘사는 고개를 끄덕이고 다시 마법사가 있는 앞을 바라보았다.

``내 머릿속에서 나가거라.''

엘사가 말했다.

``전 아무것도 하지 않았습니다. 뭘 할 수도 없죠.''

``내가 믿으리라고 생각하느냐?''

``마음대로 생각하시죠.''

마법사는 어깨를 으쓱이며 말했다. 엘사는 마법사 주변의 그림자가 커지는 것을 알아챘다. 사방으로 크게 불어났다. 가늘고 끈끈한, 덩굴과 같은 것들이 마법사의 발치에서 공기를 맛보고 있었다.

``조작할 심장도, 욕망도 없으신데 말입니다.''

뭐, 마법의 도움 없이도 확실히 잘해냈다. 말을 나누는 동안 엘사는 이 마법사가 힘을 모을 틈을 줘 버렸다. 그래도 엘사는 이 마법사의 힘이 자신에게 한 끗도 미치지 못한다는 것을 알고 있었다. 벌써 자신의 몸 안을 도는 얼음이 이 마법사의 도발에 대항하며 튀어나오려는 것을 느낄 수 있었다. 오래지 않아 모든 것이 끝날 것이다.

``할 말이 끝났다면, 여태 충분히 오래 기다렸다고 생각한다.''

``벌써 피를 보려 하는군요. 뒤에 계신 분은 생각도 않고 말이죠.''

안나는 이 말에 움찔했다. 마법사는 계속 말했다.

``저를 불러내려 여왕님이 뭘 했는지 뒷분은 아십니까? 아시나요, 공주님?''

``그만 해요. 다음에 또 그러진 마요, 알았죠? 그냥\ldots\,전 바보가 아니라고요. 제 머릿속을 헤집고 다니는 거 느껴진다고요.''

안나가 말했다. 거의 떨고 있었다. 떨며 숨을 내뱉은 다음 안나는 다시 말했다.

``네, 그리고 뭘 했는지 알아요. 그렇지만 이건 저희 둘 사이 일이라고요. 댁이 뭐라 할 게 아니라니까요.''

``잘해봐야 위선인 걸—''

``이제 됐다!''

마법사가 팔을 올리자마자 엘사가 외쳤다.

얼음이 그림자 벽으로 날아가 부딪쳤다. 하지만 곧바로 얼어붙고는 귀가 찢어질 듯한 소리를 내며 깨어졌다. 엘사는 도망치는 마법사를 쫓아 공격을 돌렸다. 형체는 그림자 안으로 반쯤 녹아든 채 방어막을 누비며 안으로 들어갔다. 엘사는 뱀의 모습이 떠올랐다. 예측할 수 없는, 자신의 얼음을 피하려 이리저리 방향을 바꾸는 모습에 이 마법사는 제어력이 뛰어난 것처럼 보였다. 엘사는 이면을 알고 있었다. 공격할 때마다 엘사는 마법사에게 점점 가까워졌다. 게다가 탑 안이 그렇게 넓은 것도 아니었다. 영원히 공격을 피하는 것은 불가능하다.

이 마법사도 알아챈 듯했다. 마법사는 갑작스럽게 나선형으로 방향을 틀며 바닥으로 들어갔다. 들어간 자리에서 검은 연기가 폭발하듯 밖으로 피어올랐다. 엘사는 주변의 기운이 변하는 것을 알아챘다. 방 안의 조명도 어두워진 듯 보였다. 마법사를 향해 끌려 들어와 어둠 속으로 삼켜졌다. 마법사가 힘을 모으는 모습만으로 엘사는 기가 찼다. 마침내 마법사가 손을 뻗었다. 칠흑과 같은 것이 팔을 휘감으며 나와 거대한 파동과 같은 모습으로 엘사를 향해 날아갔다.

엘사는 코웃음도 치지 않았다.

팔을 뻗은 채 자리에서 엘사는 맨손으로 공격을 받아냈다. 몸을 추스를 필요도 없이, 조금도 움직이지 않고 충격을 견뎌냈다. 거대했던 파동은 한 손으로 쥘 수 있을 만큼 작아졌다. 고동치는 그림자가 손 안에서 몸부림치고 있었다. 하지만 곧 엘사의 한기가 이 검은 덩어리를 휘감기 시작했다. 얼음으로 덮이더니 곧 완전히 얼어붙었다. 엘사는 얼어붙은 덩어리를 부수었고, 덩어리는 조각이 나 바닥에 떨어졌다.

그러나 얼음 조각에는\ldots

``어서 가, 안나야.''

엘사가 말했다. 얼음 조각에 비친 안나의 모습을 보고는 여전히 위험을 모르는 채 서 있는 모습에 성이 났다. 자신의 말에 이 빨간 머리는 무엇에 빠져있었든 바로 깨어나 몸을 돌렸다.

``어딜 가십니까!''

마법사가 악에 받쳐 소리를 내지르자 땅에서 그림자가 솟아올라 출구를 막았다. 안나는 날카로운 비명을 내며 물러났다. 불과 같은 그림자 벽에 거의 데일 뻔했다. 엘사라면 손쉽게 없앨 수 있을 것이다. 갑자기 이 작은 방 안에 온통 미친 듯이 마법사의 공격이 날아다니지 않았으면 벽을 없애주었을 것이다. 마법사는 아무렇게나 그림자와 불꽃을 마구 날리고 있었다. 엘사는 자신과 안나를 지키려 방어벽을 세웠다. 불꽃이 연달에 벽에 부딪히자 안나를 팔로 꽉 끌어안고 있었다. 벽과 바닥이 크게 흔들리는 동안 안나는 바짝 매달렸다. 안나를 보호하는 동안 엘사는 벽을 계속 고치기만 할 수밖에 없었다. 화나는 일이었다. 엘사가 좋아하고 잘하는 일은 이런 것이 아니었으니 말이다. 아무것도 하지 않는 것은 부아가 치미는 일이었다.

엘사는 아래를 내려다보았다. 겁에 질린 안나의 모습이 보였다. 그러고는 순간 평정을 잃었다.

손을 휘두르자 단단한 얇은 얼음이 아무런 방해도 없이 방어막을 뚫고 나갔다. 긴 창이 공중을 가로질러 날아가 마법사의 가면을 갈랐다. 공격이 바로 멈추었다. 안타깝게도 엘사는 가면 뒤의 얼굴을 보지 못했다. 가면을 완전히 가르기 전에 마법사는 몸을 숙였다. 다만 일찍 피하지는 못해 창이 볼을 스쳤다. 하지만 의기양양한 웃음소리가 들려오자 엘사는 자신의 실수를 알아챘다.

마법사는 거울 바로 앞에 서 있었다.

마법사가 몸을 숙이자 엘사의 얼음은 거울을 향해 날아갔고, 흡수되었다.

잠깐은 아무런 일도 없는 듯 보였다. 완전하지 못한 거울의 표면에 일렁이는 희미한 빛만이 무언가 좋지 못한 일의 조짐을 보였다. 하지만 희미한 빛은 점점 밝아지더니 눈부실 정도로 밝아지고 더욱 빠르게 맥동했다. 엘사는 본능적으로 돌아서서 몸으로 안나를 막았다. 역부족이었다. 거울은 에너지를 발산해 둘을 날렸다. 바닥에 내동댕이쳐지자 저항할 수가 없었다.

눈앞이 어두워졌다. 흐릿하고 혼란스러운 생각이 머릿속에 가득 찼다. 다시 정신을 들게 한 건 탑에서 나는 우르르하는 소리였다. 거울이 방의 가운데 부분을 완전히 가루를 내고 벽을 뼈대만 남겨놓았다. 곧장 무너질 모양새였다. 안나는 정신을 잃은 채 있었다. 마법사가 벌어지고 있는 틈으로 도망쳐도 엘사는 전혀 막을 수 없었다. 벽이 끝나는 곳에서 얼음이 나오게 하는 데 온 정신을 집중하고 있었다. 애를 쓴 끝에 엘사는 찢긴 뼈대를 잇는 데 성공했다. 이 힘겨운 일을 거의 마치려는 참이었—

그림자와 같은 손이 나타나 안나를 채 갔다.

엘사는 안나가 끌려간 구멍으로 뛰어들었다. 떨어지기 전에 빨간머리를 팔로 끌어안았다. 바람이 세차게 불어와 부딪혔다. 머리카락을 마구 흩트리고 있었다. 그래도 엘사는 손을 뻗어 땅에 박힌 얼음 기둥을 만들어 내어 타고 내려왔다. 하지만 이 이상을 할 정도로 집중할 수는 없었다. 꼴사나운 모습으로 엘사와 안나는 눈밭 위에 나뒹굴었다. 이 충격으로 둘은 다시 떨어졌다.

엘사는 위를 올려다보았다. 다시금 마법사가 보였다.

헛치레 없이 마법사는 앞으로 달려들었다. 엘사는 아직도 방향 감각을 되찾지 못하고 있었다. 마법사가 다가와도 여전히 일어서지 못하고 있었다. 무방비 상태였다. 가면에 새겨진 귀가 떨어져 있는 그림이 보일 정도로 가까웠다. 엘사는 뒤로 물러났지만 소용이 없었다. 마법사는 갑옷 장갑을 낀 손으로 주먹을 쥐었다. 흰 쇠가 밝게 빛났다. 그러고는 주먹을 내질렀다.

얼음이 솟아올랐다. 자동적인 방어만이 엘사를 보호해주었다. 주먹이 날아들 줄은 생각하지 못하고 있었다. 그래도 주먹을 내지르는 빠르기만으로도 급하게 세운 벽에 실금이 갈 정도의 힘이 실렸다. 가벼운 피해였지마는 최대로 줄 수 있는 피해였다.

벽에서 가시가 솟아났다. 마법사는 뒤로 물러났다.

하지만 원래 생각과는 달리 엘사는 마법사가 물러날 수밖에 없도록 한 것이 아니라는 것을 깨달았다. 계산된 움직임이었다. 이제는 안나에게서 몇 걸음 거리에 있었다. 정확히 둘 사이에 안나가 있었다. 엘사는 공격을 멈출 수밖에 없었다. 그러지 않으면 마법사가 안나를 공격하거나, 일어나서는 안 되지만 자신을 공격하는 일이 날 테니 말이다. 흥미롭다는 듯 고개를 갸우뚱거리며 마법사는 엘사를 지켜보았다. 엘사는 자리에서 일어섰다. 마법사를 자극하지 않게 조심하는 모양새였다.

``선택하십시오, 이 자리에서 바로 말입니다.''

눈 위에 널브러져 있는 안나를 향해 팔을 뻗은 채 마법사가 말했다. 손가락 주변에 검은 기운이 떠 있었다.

``이 아이를 보호하든 이 자리에서 저를 끝장내든 할 수는 있지만, 둘을 동시에는 못 합니다.''

``내게 이래라저래라 하지 마라. 내가 겁을 먹을 줄 아느냐?''

``무슨 말씀을요. 여왕님의 마법이 저보다 훨씬, 훨씬 강한걸요. 마법으로는 적수가 없습니다. 안나 공주님이 계시지 않았으면 여기까지 오지도 못했죠. 이미 죽었을 겁니다.''

전까지는 화만 났지만, 마법사가 웃음을 터뜨리니 엘사는 이제는 붉으락푸르락하고 있었다.

``안나 공주님을 이용해 절 찾으시더니, 이제는 안나 공주님 때문에 절 없애지 못하고 계시네요. 정말 얄궂지 않습니까?''

``없앨 수 있다. 안나를 보호하면서도.''

``제어를 잘할 수 있다고 생각하신다면, 하지만 방금 봤듯이\ldots\,이쪽에는 제가 한 수 위입니다. 잊지 마십시오, 제가 선배입니다. 여왕님이 사랑하는 가족과 행복하게 계신 동안 전 수련을 받고 있었습니다.''

엘사는 공격을 무시했다. 이는 그저 정신을 돌리려는 것이었다. 엘사는 마법사를 주의 깊게 바라보았지만, 두 눈은 차가운 가면 뒤의 우유부단함을 드러내 보이고 말았다. 생각과 다르게 시선은 안나에게 갔다. 어느 정도는 맞는 말이었다. 쉽게 안나를 보호할 수는 있지만, 그러면 귀중한 시간을 마법사가 탈출하는 데에 내어주게 될 것이다. 마법사를 공격해 버릴 수도 있겠지만, 그러면 안나도 죽게 되거나, 반동으로 직접 안나를 죽이게 되는 꼴이 될 것이다. 한 길을 택하기는 쉽다. 할 수 있는 일들이다. 하지만 둘 다를 택하는 것은\ldots

안나의 안전을 무릅쓰는 선택이 가능하기는 할까.

아무리 다른 일이 있다 하더라도 마법사를 그냥 도망가게 둘 수는 없었다. 이대로 둘 수 없었다. 자존심이 허락하지 않을 일이다.

``해보아라. 막아 보이겠다.''

``안나 공주님을 공격할 틈을 주고 있다는 것 알고 있겠죠. 노름으로 치면 제게 유리한 패가 있는 겁니다. 한번 운을 시험해보시죠.''

순식간에 일어난 일이었다.

마법사는 안나를 향해 그림자를 날렸지만, 마법사가 움직인 순간 엘사는 바로 반격했다. 손을 위쪽으로 휘두르자 마법사의 팔 아래에 있던 눈이 솟구쳤다. 마법의 힘을 약하게 하려 제어력을 쥐어짜기는 했지만, 적당하게 약하게 하는 데에 성공했다. 눈이 손목을 감아 마법사를 아래로 끌어당겼다. 놀라 소리치며 마법사는 바닥에 고꾸라졌다. 공격은 빗나가 땅을 맞고 굉음을 냈다. 남는 손으로 엘사는 이 마법사에게 벼락을 쏘았다.

벼락은 그림자를 가를 뿐이었지만, 마법사의 하늘거리는 형체가 공중으로 물러나도 엘사는 계속 쫓았다. 만일을 대비해 안나에게는 방어막을 쳐 놓았다.

검은 형체가 머리 위에 높이 날아 올라가 있었다. 발을 구르자 발밑에서 얼음이 물결과 같은 사면이 되었고, 이 얼음을 타고 엘사는 손바닥에서 뿜어져 나오는 돌풍과 함께 앞으로 나아갔다. 끝에 다다르자 엘사는 뛰어올랐다. 처음 던진 창은 마법사가 갑자기 방향을 바꾸는 바람에 빗나갔다. 엘사는 다시 땅으로 떨어졌지만, 발밑에서 다시금 얼음이 솟아올라 다시 위를 향해 올라갔다. 두 번째, 그리고 세 번째 창이 날아갔다. 하지만 네 번째는\ldots

눈이 덩굴과 같이 마법사의 팔을 감았다.

엘사가 손을 쥐자 팔을 감은 눈이 단단해졌다.

끔찍한 소리와 함께 마법사는 팔이 부러진 채 하늘에서 떨어졌다. 그 누구도 들어주지 않을 분노의 고함을 내지르고 있었다.

\textbreak

고통.

처음으로 겪는 고통이었다, 다른 이의 변덕에 심장을 파낸 이후로는. 이 기억도 매우 오래전의 것이었다. 매우 흐릿하고 진짜 같지도 않았다. 다른 누군가의 기억인 것처럼 느껴졌다. 이 마법사에게도 희망과 웃음이 넘치고 삶을 즐기며 사랑을 나누었던, 사람이 선하다고 믿은 순진한 어린아이인 적이 있었을까. 아니다, 이는 환상통이었다. 머릿속의 끄트머리에만 머무르고 있던 고통이었다. 그림자에 휩싸인 괴물을 태어나게 한, 같은 날에 끝이 난 생명이 남긴 흐릿한 고통의 알림이었다. 이것이 바로 이 마법사의 원동력이었다. 짐승에게 가하는 채찍질처럼 말이다.

자신을 꺾고 다른 이의 자비에 기댈 수밖에 없게 한 이 얼음과는 달랐다. 얼음은 차가웠다, 살을 에었다. 실재하는 것이었다. 그리고 아름다웠다. 이제는 그 어느 때보다도 이를 갈망하고 있었다. 처음으로 겪는 고통이었다. 이 마법사와 같은 사람에게 고통과 기쁨은 하나이자 같은 것이었다. 둘 다 자신이 살아있다는 것을 일깨워주었다. 아직 끝난 것이 아니었다. 아직 꺼지지 않았다.

어렴풋이 마법사는 자신이 하늘을 바라보며 땅 위에 누워 있는 것을 알아차렸다. 오른팔에 감각이 완전히 사라졌다. 사지가 모두 달려있다한들 움직일 수가 없었다. 망가진 몸으로 낼 수 있는 힘을 최대한 끌어모아 마법사는 돌아누웠다. 다시 고통이 왔다. 인제야 마법사는 오른팔이 크게 망가져 있는 것을 보았다. 짓이겨진 살은 검게 타 있었고 뼈는 산산조각이 나 있었다. 한동안은 팔을 못 쓰리라. 마법사는 왼손으로 앞으로 기어가려 했다.

의지력만으로 한두 보 정도는 갈 수 있었다. 그러나 곧 몸이 얼어붙기 시작했다. 차가움 대신 불과 끓는 기름과 같은 뜨거움이 느껴졌다. 좋은 고통이었지마는 자신을 쇠약하게 하고 있었다. 고통이 몸의 제어력을 압도했다. 의지력에서 제어를 완전히 앗아갔다. 움직이고자 하는 마음이 진짜 움직임으로 연결되지 않았다. 마법사는 싸움을 포기하고 드러누워 고통을 음미했다.

자신의 피가 새하얀 눈을 더럽히는 모습에 또 다른 짜릿함이 올라왔다. 할 수 있으면 소리 내어 웃었을 것이다. 아름다운 빨간색이었다. 피는 몸 안에 있을 때보다 밖으로 나왔을 때 생기를 주고 있었다. 자신의 일부가—그 어느 것이라도, 일단 있기나 하다면—살과 뼈라는 빈 껍데기에서 밖으로 나오는 모습에 쾌감이 느껴졌다. 그 어떤 약보다도, 이 세상의 그 어떠한 악덕보다도 더 큰 쾌감이었다. 자신이 존재한다는 확실한 증거가 여기 있었다. 영원히 자국을 남길, 순백으로 몸을 내던지는 검붉은색이\ldots

그러고는 어둠이 찾아왔다.

그리고 안도감이.

\textbreak

엘사는 멀지 않은 곳에 마법사가 쓰러져 있는 것을 볼 수 있었다. 한편으로는 다른 짓을 하기 전에 끝장내 버릴 생각을 하고 있었다. 거리낌 따위는 전혀 없었다. 하지만 안나를 살펴야 했다. 마법사를 그냥 두기는 전혀 싫었지만, 어차피 마법사는 부상이 매우 심해 탈출할 수도 없었다. 만일을 위해 엘사는 마법사 주변에 팔뚝 길이만큼 두꺼운 얼음벽을 쳐 밀봉해놓았다. 그림자 형태로도 빠져나갈 수 없을 것이다. 감옥이 완성되자 엘사는 안나에게 달려갔다.

천만 다행히도 안나는 무사했다. 엘사는 바닥에 앉아 조심스럽게 자신의 무릎 위에 안나의 머리를 누이고 팔로 안았다. 먼지와 재가 피부를 덮고 있었고 어딘가에 멍이 들어 있기는 하겠지만, 오래갈 상처는 없었다. 엘사가 자신의 몸으로 안나를 받쳤고, 게다가 부드러운 눈 위에 떨어진 것이니 말이다. 아직 정신을 잃은 상태이기는 하지만 곧 깨어날 것이다.

``안나야.''

엘사가 외쳤다. 이 빨간머리를 가볍게 흔들고 있었다. 다행히도 안나는 눈을 번쩍 떴다. 여전히 반쯤 감겨있기는 했지만, 초점이 바로 잡혀있고 흐릿하지 않았다.

``좀 어떠니?''

``온몸이 아파요.''

안나는 신음하며 말했다. 돌아누워 엘사의 무릎에 볼을 대고는 깊게 숨을 들이마셨다. 덜덜 떨고 있었다.

``조\ldots\,좀 앉을게요.''

안나가 엎드려 있는 동안 엘사는 뒤에서 잡아주고 있었다. 땅에 손을 짚은 안나의 팔이 떨리는 것이 보였지만, 이럴 힘이 남아 있다는 것에 매우 안도하고 있었다. 안나는 곧 똑바로 앉았다. 심호흡을 몇 번 하고 고개를 흔들자 안나는 다시 회복되었다.

``그\ldots''

안나는 헛기침을 했다.

``그, 마법사는 잡았어요?''

``저기에 가둬놨어. 아직 살아있는 것은 느껴지는데 오래 가지는 않을 거야.''

엘사가 말했다. 급히 만든 감옥을 고개로 가리키고 있었다.

``여기 가만히 있어. 처리하고 올게.''

엘사는 자리에서 일어서려 했지만, 마지막 순간에 안나가 손목을 잡았다. 뒤돌아보자 안나는 매우 놀란 채 입술을 깨물었다.

``설마\ldots''

``무슨 말을 하려는지는 알겠는데, 그냥 살려둘 수는 없어.''

엘사는 얼굴을 찡그리지 않으려 매우 애를 썼지만, 안나는 그저 너무도 순진했다.

``왜인지는 꼭 이해해야 해.''

``알겠어요.''

안나가 중얼거렸다.

``금방 끝날 거야. 약속할게. 벽 뒤에 있어.''

안나가 놓아주자 엘사는 마법사를 가두어 놓은 감옥으로 간 다음 벽에 손을 올려놓았다. 안에 든 것을 느끼고 있었다. 예상대로 마법사에게는 어떠한 저항도 느껴지지 않았다. 팔을 완전히 망가뜨려 놓았고 온몸이 얼어붙었으니 절대 탈출할 수 없을 터이다. 마법사의 마법으로 보았을 때 엘사는 마법사가 힘이 완전히 차 있어도 탈출할 수 없을 것으로 생각했다. 하물며 부상당하고 불구가 되었고 기진맥진한 상태에서는—

얼음의 반대편에서 진동이 왔다. 엘사는 뒤로 물러났다.

조용한 진동은 점점 커지더니 굉음이 되었다. 어둠의 물결이 네 벽을 뚫고 나왔다. 그림자가 한꺼번에 폭발해 얼음벽을 산산조각냈다. 뾰족한 파편들이 공중으로 뿌려졌다. 폭심지에 있는 엘사는 자신에게 날아오는 파편을 받아내기는 했지만, 힘 때문에 뒤로 밀려났다. 반격할 소중한 시간을 허비하고 있었다.

그림자 덩어리가 위로 솟아올라 다시 하늘 위로 사라지는 모습을 엘사는 아연실색한 채 바라보았다. 어떠한 형체도 없는, 완전히 알아볼 수 없는 모습이었다. 매우 달랐다. 그러면서도 같았다, 같은 마법이었다. 그럴 수밖에 없었다. 하지만 익숙하던 존재감이 상당히 없어져 있었다. 전에는 이 마법사가 그림자 안으로 녹아들어도 자신의 일부를 형태를 남겨놓았다. 지금은 어둠밖에는 보이지 않았다. 전례 없이 응집되어 있었다. 더욱 강력하고 집중되어 있었다. 더욱 거대해진 덩어리와 빨라진 속도에 적응된 때에는 이미 너무 늦었다.

엘사는 손에 받아낸 파편을 그림자를 향해 쏘았지만, 그림자는 바로 성 안으로 녹아들었다. 숨어 회복하려는 것이었다. 엘사는 마법사에게 기회를 주지 않을 참이었다.

``어서 뒤쫓아야 해!''

