

\chapter[30장  마음의 짐][30장\hspace*{.5em}마음의 짐]{30장 \ 마음의 짐}



그 누구도 달아날 수 없었다.

엘사는 땅 위에 발을 구르고 손가락을 구부린 채 손을 위로 들어 올렸다. 땅에서 눈이 솟아올랐다. 점점 높이 솟아오르더니 곧 온 마당에 그림자를 드리웠다. 성이 작아 보일 정도로 거대했다. 그러고는 팔을 확 벌렸다. 눈이 바깥으로 튀어 나가 성을 마름모꼴로 에워쌌다. 여기에다 엘사는 수분을 모아 안팎을 얼음으로 덮고 또 덮었다. 난공불락의 요새가 되었다.

이런데도 마법사가 빠져나갈 수가 있을까.

마법사가 탈출할 수 있게 한 힘이 무엇이었든 오래가지는 않을 것이다. 마법사의 팔을 망가뜨릴 때 엘사는 뼈가 부러지는 것을 느꼈다. 금과 조각 하나하나까지, 눈이 손의 일부인 듯 생생히 느낄 수 있었다. 애초에 빠져나올 수도 없었겠지만, 어떻게 빠져나왔는지 고민하는 것은 부질없는 일이다. 영원히 피해 가는 것은 불가능하니 말이다. 그토록 심하게 부상을 당한 상태에서 엘사는 마법사가 멀리 도망치리라고는 생각지 않았다. 맞서는 대신 도망치는 것을 선택한 것이 그 증거였다.

안나는 조심스럽게 엘사에게 다가갔지만, 엘사는 돌아보지 않았다. 시선은 성에 고정되어 있었다.

``회복하기 전에 가야 해.''

엘사가 말했다. 하지만 걸음을 떼자 갑자기 현기증이 와 거의 넘어질 뻔했다. 잠깐은 온 세상이 기우는 듯했다. 엘사는 어지러움이 가실 때까지 고개를 흔들고 계속 갈 채비를 했지만, 안나는 작게 헉하는 소리로 알아챈 듯했다.

``워! 저, 그\ldots\,잠깐만요\ldots\,잠깐 멈춰 봐요.''

안나가 말했다. 엘사가 계속 앞으로 가려 하자 팔을 잡아당겼다.

``괜찮아요?''

엘사는 손을 저어 보였다. 전투가 생각보다 큰 부담이 되었다. 심지어는 다른 때에는 아이들 놀이에 불과했던, 성을 완전히 막는 것도 이제는 힘이 들었다. 마법사를 과소평가한 것은 인정하고 있었지마는 격차가 매우 크니 위협이 되지 않았다. 아무리 도망쳐 보아도 엘사는 준비되어 있었다.

``괜찮아.''

안나는 더 세게 붙잡을 뿐이었다.

``안 괜찮아요.''

``이렇게 낭비할 새가 없어.''

엘사는 말하면서 천천히 팔을 뺐다.

``마법으로 금방 회복될 거야. 계속 움직여야 해.''

안나는 엘사의 얼굴을 찬찬히 살펴보았다. 엘사는 최대한 무표정을 유지했다. 마침내 안나는 고개를 끄덕이며 물었다.

``그러면 이젠 어떡할 거예요?''

``마법사를 찾아야지.''

엘사가 말했다. 안나에게 말하는 듯하면서도 자신에게 말하고 있었다. 성문에 이르자 엘사는 걸음을 멈추고 안나를 향해 돌아섰다.

``가까이 있어. 이 일에서 멀리 떨어져 있게 두고는 싶지만, 어디 있을지 모르니까 같이 있어야 해.''

``안 그래도 전 같이 있고 싶었어요.''

안나가 답했다.

``그러고 싶을 줄은 몰랐어.''

엘사가 말했다. 안나는 이런 일에는 너무나 마음씨 곱고 순수했다. 망설임 없이 심판과 죽음을 내리는 자신과는 반대로 피를 보고도 아무렇지도 않을 수가 있을까.

``그런 사람에게도 나한테 인정을 베풀라고 할 거로 생각했으니까.''

``그럴지도요. 누구를 죽인다는 걸 좋아하진 않는데, 그걸로 뭐라고는 안 할 거예요. 그게 최선이란 걸 아니까요. 전 그냥\ldots\,전 그냥 말하는 걸 들어달란 거예요.''

엘사는 얼굴을 찡그렸다.

``왜 말을 들어달라는 건데?''

``아\ldots\,아무것도 아녜요.''

안나의 시선이 아래로 떨어졌다.

``그냥 말해본 거예요.''

엘사는 일단은 넘어가기로 했지만, 속으로는 안나가 마법사에게 보이는 이상한 공감을 곰곰이 생각하고 있었다. 안나는 모든 사람에게 다정했다. 엘사는 이를 직접 보아 알고 있었다. 아무리 좋지 않은 상황 속에 있어도 안나는 인정을 보였다. 그러나 이 마법사가 어떤 사람이든 전혀 동정을 받을 가치가 없었을까? 안나가 마법사의 말을 조금이라도 믿을 것을 생각만 해도 엘사는 기절초풍할 지경이었다. 안나가 아무리 들을 가치가 있다고 생각해도 엘사는 전혀 그러지 않았다.

일단은 나중에 생각해보기로 했다. 엘사는 손을 저어 문을 열었다. 순간 바람이 불어닥쳤다. 마주칠 리 없는 얼굴이 이미 이들을 기다리고 있었다. 

바로 알렉이었다.

``대체 어떻게\ldots\,갇혀있던 거 아니었나요!''

안나가 외쳤다.

``와, 정말로 돌머리네요. 정말로 머리로 문을 부수고 나온 건 아니죠?''

알렉은 웃음을 터뜨렸다.

``아뇨, 알고 보니 애초에 공주님께 자물쇠 따는 법을 가르칠 필요도 없었네요. 열쇠가 안에 있었습니다. 명령이 적혀 있는 쪽지도 같이요. 이게 다 여왕님께서 준비하신 일이었죠.''

알렉과 사울, 올리버, 라파엘, 스테판, 심지어는 파비안과 키루스까지 모두가 대현관에서 차려자세로 서 있었다. 엘사는 한스까지 와 있는 것을 보고 놀랐다. 휠체어에 앉은 채 남들 근처에 있었다. 안나도 놀란 듯 숨을 짧게 들이마셨지만, 엘사는 안나가 앞서나가지 못하게 막았다. 한스 외에 왕자들은 모두 엘사를 보자 앞으로 달려나갔다. 몇몇은 말을 하려 입을 열었지만, 엘사는 손을 올리고 거리를 두도록 손짓을 했다. 이곳에 모여 있도록 한 자신이었지마는 이들 중 누구라도 위험할 수가 있었다.

``왜 모이라고 하신 겁니까?''

사울이 물었다.

``알렉한테는 아무런 말도 없었고, 그런데 바깥을 보니\ldots''

엘사는 일단은 무시했다. 알렉에게 돌아서고 있었다.

``다들 모인 것이 맞는가?''

``말씀하신 대로 모았습니다. 그러고는 모든 것을 보았습니다. 처음부터 끝까지 모두 이 자리에 있었고요. 그 마법사가 동시에 두 곳에 있을 수 있지 않은 한 여기 있는 사람은 모두 아닙니다.''

``대체 누구였습니까?''

라파엘이 물었다. 눈썹을 추켜세운 채 어렴풋이 강한 인상을 받은 듯했다.

``제가 본 거로는 정말 잘 싸우던데 말입니다.''

``나도 알고 싶다.''

엘사가 말했다. 왕자들 각각을 눈여겨보며 오른팔을 살피고 있었다. 팔에 부상을 당한 왕자는 없었다. 올리버는 동요된 듯 보였지만, 엘사는 목소리를 들은 뒤로 실제로 마법사를 보게 되어 그런 것으로 생각했다.

``편하게도 여기 다 모여 있구나.''

``그렇다면 저희를 의심했단 말이십니까?''

파비안이 비웃으며 앞으로 나갔지만, 엘사가 눈살을 찌푸리자 바로 뗀 걸음을 멈추었다. 기가 죽은 채 파비안은 뒤로 물러나 얼굴을 일그려 보였다.

``그에 대해 말하자면 열둘째만 여기 없습니다.''

``구스타프 형님도요.''

라파엘이 말했다. 파비안이 돌아서서 자신을 바라보자 작은 미소를 띠고 있었다.

``전 당연한 걸 말한 겁니다. 가장 큰 형님을 잊으시다니 놀랍네요.''

``그러면 여기 안 계신 분이 구스타프 왕자님하고\ldots''

안나는 말끝을 흐렸다. 중얼거리는 소리가 될 정도로 목소리를 낮추었다.

``에드문드 왕자님이네요.''

``하지만 마법사가 동시에 두 곳에 있을 수 없다는 게 정말로 확실하십니까?''

알렉이 물었다.

``그럴 수도 있겠지만, 지금은 아니다. 본인이 직접 나타나도록 확실히 했다.''

정말로 엘사의 성물에 집착하고 있다면 직접 가져가려 했을 것이다. 누군가를 대리인으로 삼지 않았을 것이다. 토비아스를 보내 조사하도록 하거나 리드를 조종해 방패로 사용한 것 말이다. 그럴 리가 없다. 엘사는 이번에는 마법사가 직접 나타났다고 확신했다.

``그렇다면 대체 왜 저희 중 하나라고 생각하시는 겁니까?''

파비안이 화난 목소리로 물었다.

``하인들을 불러모으고, 노예들을, 여기 있는 모든 사람을 불러모으세요. 그쪽이 더 나을 거라고요! 저희를 그치들 보듯 하실 거면 말입니다—''

``형님, 부디 진정 좀 하십시오.''

올리버가 나무라며 말했다.

``그 사람이 뭘 했는지 우리가 다 봤잖습니까. 아버님의 마법과 확실히 같은 것이었다고요. 당연히 상관없는 사람보다는 저희가 그런 능력을 물려받았다고 보는 게 당연한 것 아닙니까?''

라파엘은 부드럽게 손뼉을 쳤다. 입으로는 소리 없이 `브라보'를 외치고 있었다.

``할 말이 끝났다면, 에드문드와 구스타프가 어디에 있는지 알고자 한다.''

엘사는 눈을 가늘게 뜬 채 알렉에게 시선을 돌렸다.

``나머지를 계속 지켜보라고 말한 것으로 알고 있다. 선택의 폭을 줄일 수 있게 마음대로 활개 치지 못하게 하라고 말했을 것이다.''

엘사는 알렉이 차분히 대답하며 꺼림한 기색 없이 눈을 마주치는 것에 꽤 인상을 받았다. 그렇지마는 알렉은 항상 완고하게 자만을 보였다.

``여왕님께서 한 사람을 지켜보시던 것처럼요. 그, 여왕님 말마따나 절대로 탈출하지 못할 테니 필요 없다고 말씀하시지 않으셨잖습니까?''

``알아들었다. 그렇다고 둘이 앉아서 체스를 두고 있지는 않을 테지.''

``종일 둘을 보지를 못했습니다.''

알렉이 말했다. 한 명씩 왕자들도 똑같은 말을 꺼냈다. 하필이면 둘 다 사라지다니 이상한 일이다. 마법사는 자신만의 비상 대책을 세워둔 듯했다. 그래도 이제 선택의 폭을 둘로 줄었고, 부상까지 당했으니\ldots

``내가 조사해보겠다.''

엘사가 말했다.

``나머지는 남아 있거라.''

파비안은 코웃음을 치며 말했다.

``어떤 미친 인간이 성을 헤집고 다니는 동안 여기 남아 있으라는 말입니까?''

``그 인간이 우리한테 관심이 있는 것 같진 않습니다.''

스테판이 퉁명스러운 말투로 대답했다. 어떻게든 매우 지루하다는 듯이 말하고 있었다.

``대개 당사자한테 중요한 사람이 인질이 되는 법이죠. 엘사 여왕님께서 우리를 구하려 뭘 할 것 같지는 않으신데 말입니다.''

``확실히 그렇다.''

``그렇다면 감사의 말을 전하죠. 저희한테 관심을 두지 않은 덕분에 저희가 더 안전하니까요.''

스테판은 말을 끝맺었다. 고개까지도 숙이고 있었다.

``신의 가호를 빕니다, 엘사 여왕님. 저희는 신경 쓰지 마십시오.''

한스는 내내 말없이 있었다. 본인답지 않게 수동적으로 있었다. 하지만 이제는 휠체어에 앉은 채 형제들 주변을 돌아다니더니 안나 앞에 서서 안나를 바라보고 있었다. 엘사는 살짝 화가 난 채 지켜보고 있었다. 안나는 무릎을 굽혀 한스와 눈높이를 맞추고 환하게 미소를 지어 보였다. 한스가 작게 미소를 짓자 엘사는 더욱 화가 났다.

``그, 괜찮은 모습을 보니까 정말 좋네요. 휠체어 타면 된다고 말했잖아요! 지금도 정말 멋져요.''

``네, 이게 나쁘진 않네요.''

한스가 말했다. 휠체어를 엄지손톱으로 두드리며 조용히 미소를 짓고 있었다. 그러고는 미소가 싹 가셨다.

``사과드리고 싶습니다. 전에 보러 오셨을 때 무례하게 군 것도 그렇지만\ldots\,정말로 잘못된 짓을 했죠.''

``정말로 왕자님 잘못은 아니죠.''

``고맙습니다, 공주님. 그래도 제가 속죄해야 할 게 정말 많습니다. 반드시 갚도록 하겠습니다.''

엘사는 본뜻은 인정했다. 조금은 꽤 늦은 듯, 너무도 늦은 듯했지만 말이다. 하지만 지금은 적절한 때와 장소가 아니었다. 한스가 안나의 관심을 받을 가치가 있는 것도 아니었고 말이다.

``안나야, 계속 움직여야 해.''

한스는 휠체어를 꽉 쥔 채 엘사를 쏘아보았다.

``안나 공주님을 데려가시겠다는 건 아니시겠죠. 너무 위험합—''

``보호할 수 있다.''

``밖에서처럼 말입니까?''

한스가 물었다. 엘사는 열에 받친 채 눈을 부릅떴다. 한스는 이런 말을 할 자격이 없었다. 필요한 일이었다. 정말로 필요했다. 엘사는 자기 자신에게 말하고 또 말하고 있었다. 그러면서 손이 떨리는 것을 막으려 했지만, 한스가 말을 덧붙이자 한기가 자신의 손가락으로 달려드는 것을 느꼈다.

``그 괴물이 공주님을 공격하게 두셨잖습니까!''

``전 여왕님을 믿어요.''

안나가 서둘러 말했다. 안나가 자신을 흘끗 보자 엘사는 시선을 피하면서 진정하려 하고 있었다. 진정해야 했다. 지금은 흥분할 때가 아니었다. 엘사는 감정적으로 될 수가 없었다. 안나에게도 말이다. 안나는 다시 시선을 피한 채 말했다. 꽤나 슬픈 듯한 목소리였다.

``왕자님, 전\ldots\,전 이미 선택했어요.''

``\ldots알겠습니다.''

한스가 말했다.

``제가 뭐라 할 건 아니죠.''

``다 끝났니?''

엘사가 멍하니 물었다. 모든 것에 신경을 끄고 있었다. 목적에만 온 신경이 가 있었다. 오직 목표에 초점을 맞추고 있었다. 마법사를 찾아 없애야 했다. 다른 것은 지금은 상관없었다.

안나는 고개를 끄덕였다.

``준비됐어요.''

``제가 따라가도 되겠습니까? 유용할 수도—''

``아니다.''

엘사는 사울에게 시선을 고정한 채 노려보았다. 사울은 고개를 숙였다.

``안나만이 나를 따라온다. 나머지는 그대로 남아있도록 한다. 그러면 충분히 안전할 것이다.''

손가락을 튀기자 마법사를 가두던 것과 같은 감옥이 왕자들을 둘러쌌다. 다만 이번에는 숨을 쉴 수 있는 공간이 있었다. 최소한 토비아스는 보호를 못 받고 있다는 둥 말은 못 할 것이다. 솔직히 말해 이들이 마법사에게 이용당했으면 엘사는 정말로 이들에게 신경을 쓰지 않았을 테지마는 가능하다면 살려두고자 했다. 어쨌든 이미 왕자 셋이 죽었다.

그리고 날이 지나면 엘사는 이 수가 하나 더 늘 것으로 생각했다.

\textbreak

안나는 엘사를 따라갔다. 곧 닥칠 일은 생각하지 않으려 하고 있었다.

왕자들이 안전히 감추어져 있으니 엘사는 아무런 경고 없이 이들이 지내는 곁채로 갔다. 뒤에서 바람이 밀어주는 듯했다. 정말로 주변의 공기도 차가워졌으니, 안나는 정말로 무언가가 엘사를 밀어주고 있어도 이상할 것이 없다고 생각했다. 엘사가 정말로 빠르게 움직이는 통에 안나는 천천히 달려야 따라잡을 수 있었다. 하지만 달리기 시작하자 다리를 찌르는 듯한 고통이—

`으아, 아파라.'

다리가 더는 자신의 것이 아닌 듯했다. 안나는 입술을 깨물고 아무런 말 없이 계속 움직였다. 정말로 고통을 잊게 해주는 양 한 손으로 주먹을 꽉 쥐고 있었다. 안나가 뒤처지는 것을 알아채자 엘사는 속도를 늦추었지만, 이미 멀리 간 뒤였다. 안나가 다시 제대로 걸을 수 있을 때쯤 엘사는 라운지에 와 있었다. 그리고 잘 숨기고는 있었지만, 안나는 엘사가 초조해 하는 것을 볼 수 있었다.

``저\ldots\,정말로 방 안에 있다고 생각하는 건 아니죠?''

안나가 물었다. 엘사의 목적지에 약간은 놀랐기도 했지만, 다리가 점점 아파지는 것에서 마음을 돌리려는 것이었다. 최대한 차분하려 했지마는 목소리가 거의 갈라졌다.

``그러지는 않겠지.''

엘사가 말했다. 정신이 팔려 안나의 상태를 알아채지 못하고 있었다.

``그래도 알아낼 수 있는 게 있지. 방 안에 있거나, 다른 데 있거나. 그것도 이런 시간에.''

이미 한밤중이 되었다. 자지 않고 밖에 나와 있기에는 매우 늦은 시간이었다. 방 안에 있는 것이 가장 덜 의심스러운 일이어야겠지만, 안나는 지금 이런 때에 안에 있는 것도 밖에 나와 있는 것만큼 의심스러운 일인 것을 엘사도 알아챈 것을 알고 있었다. 온종일 알렉을 완전히 피해 다니다 방 안에 있던 모두가 알렉의 부름에 밖으로 나간 후에 때마침 돌아와야만 가능한 일이니 말이다. 불가능하지는 않지만, 가능성이 거의 없는 일이다.

왕자들의 방이 있는 양 갈래 모퉁이를 지나 이들은 첫 번째 문 앞에 도착했다.

안나는 크게 신경을 쓴 적이 전혀 없었지만, 당연히 이곳은 구스타프의 방이었다. 전에도 지나친 적이 있지만, 지금에야 안나는 이 방이 다른 방보다 더 두드러져 보이는 것을 알아챘다. 물론 다른 방도 최고의 재료가 사용되었지만, 개성이 없었다. 목판에 숫자가 새겨져 있는 정도였다. 구스타프의 방은 이름과 직함이 새겨져 있고 섬세한 마감에서 더욱 큰 관심이 엿보였다. 목재도 더 어두운 색이었다. 거의 검정에 가까웠다. 다른 방은 모두 갈색이었다.

``구스타프는 한때는 황태자였어. 태어나자마자 마르쿠스께서 그렇게 명하셨지.''

엘사가 말했다. 문을 향해 손을 뻗고 있었다. 아주 살짝 얼굴을 일그러뜨리고 있어서 안나는 거의 알아채지 못했다.

``마르쿠스께서는 구스타프를 가장 좋아하셨지. 그리고 구스타프는 그분을 배반했고.''

그리고 구스타프의 아내와 아들을 죽음으로 몰아넣었다—안나는 말하고 싶었지만, 그냥 잠자코 있었다. 엘사는 구스타프의 배반을 마르쿠스만큼이나 개인적으로 받아들이는 듯했다. 목소리로 보았을 때 말이다. 마르쿠스를 의심하는 이야기를 꺼냈을 때 돌아가던 상황으로 보아, 안나는 지금은 이 이야기를 피하는 것이 최선이라고 생각했다.

엘사는 주먹을 쥐었다. 그러자 검은 문이 산산조각이 나 터졌다. 갑작스러운 폭발에 안나는 놀라 펄쩍 뛸 뻔했다. 뭐, 정말 극적인 사람이 바로 여기 있었다. 엘사는 잔해를 지나 안으로 들어섰지만, 안에는 아무도 없었다. 안나는 엘사가 다시 나오기 전까지 벽에 걸린 실물 크기 초상화와 다른 자잘한 것만을 볼 수 있었다. 엘사의 얼굴에는 짜증스러운 빛이 드러나 있었다.

``다음 방으로 간다.''

엘사가 말했다. 다시 기다리지도 않고 복도의 반대편 끝으로 걸어갔다.

에드문드의 방으로 가면서 안나는 계속 말없이 있었다. 최대한 소리를 내지 않고 숨을 깊게 들이마셨지만, 다리가 더욱더 아파졌다. 그래도 해낼 수는 있으리라. 괜찮았다, 모든 것이 괜찮았다. 한 걸음씩 내디디면, 계속 걸어가면, 계속 나아가면 말이다. 아렌델의 거대한 성에서 갑옷 장식과 그림과 함께 혼자 하던, 어릴 때의 놀이와 거의 같았다. 잔 다르크와 함께 사악한 마법사를 찾는 것. 이것이 전부였다.

곧 이들은 에드문드의 방에 도착했다.

엘사는 벌컥 안으로 들어섰지만, 구스타프 때처럼 에드문드는 전혀 보이지 않았다. 안나는 이에 안도해야 할지 말아야 할지 갈피를 못 잡고 있었다. 에드문드는 아직도 요주의 인물이었다. 머지않아 찾아내게 될 것이다. 머지않아 이들에게 답을 주어야 할 것이다. 그리고 안나는 이 시점에서 무슨 생각을 해야 할지 모르고 있었다. 거리낌 없이 에드문드가 전혀 아니라고 믿곤 했지만, 안나는 남을 잘 믿는 것이지 순진한 것이 아니었다. 신뢰와 눈 먼 믿음 사이의 아슬아슬한 줄타기였다.

``이제 어쩌죠?''

안나가 물었다.

``괜찮아. 또 다른 것 때문에 여기로 온 거니까.''

둘은 모퉁이를 지나 라운지로 나와 홀로 갔다. 안나는 강렬한 기시감을 느꼈다. 막다른 곳에 다다르자 갑자기 왜 이 홀이 그렇게 익숙해 보이는지를 알게 되었다.

``여긴 제가\ldots''

``네가 마법사를 처음 마주친 곳이지.''

엘사는 대신 말을 끝맺었다.

``그리고 알렉의 말대로면 에드문드가 사라진 곳이기도 하고. 여기서 어디로 갔는지를 알면 우리도 많은 것을 알게 되겠지.''

``왜 이런 홀이 여기 있는 거죠?''

안나가 물었다. 사악한 마법사가 지낼 수 있도록 성 안에 공간을 만들었을 리가 없다는 생각은 들지마는\ldots

``막힌 통로는 쓸모없는 거 아닌가요?''

``원래는 예배실과 알현실로 가는 지름길이었어. 마르쿠스께서는 나중에 왕자들이 대현관을 거치게 먼 길을 돌아가야 한다고 생각하셨지. 그래서 공사가 중단됐고.''

엘사는 앞으로 가 돌 벽에 손을 대었다.

``나도 이해 못 하겠어. 그게 예의여서 그런 거로는 생각하지만.''

안나는 절뚝거리며 벽으로 갔지만, 곧 주저하고 있었다. 마지막으로 벽에 다가섰을 때는 최면에 걸려 기절하고 아무런 기억 없이 몇 시간 뒤에 깨어났으니 말이다. 좋은 결과는 확실히 아니었다. 그래도 엘사가 같이 있다. 이번에는 나쁜 일이 일어나지 않을 것이다, 아마도—안나는 바라고 있었다. 그리고 지금 다리의 상태보다 나쁘지는 않을 것이다. 안나는 차라리 기절하고 싶었다.

안나는 쓸모없어 보이는 벽을 잠깐 살펴보고 있었다. 그저 정사각형 모양 돌벽이 막다른 곳으로 이어지는 홀을 막고 있었다. 이것이 다였다. 양옆의 두 벽과는 달랐다. 붉은색 나무로 된 장식으로 이상하게 테두리가 되어 있었다. 장식용 벽지나 다른 곳과 같은 마감도 되어있지 않았다. 볼품없이 보이는 회벽이 그대로 드러나 있었다. 안나는 전혀 갈피를 잡지 못하고 있었지만, 엘사는 벽을 뚫어지라 바라보고 있었다.

``체스판이야.''

엘사가 느닷없이 말했다.

``왜요?''

다시 다리에 고통이 오자 안나는 깊게 숨을 들이마셨다. 나쁜 생각이었을지도 모르겠다. 무언가 조치를 했어야—

``칸 수를 봐. 가로세로 여덟 칸. 그리고 단순한 테두리에 자단\footnote{紫檀. 단단하고 어두운 홍자색을 띠는 목재. 건축 및 가구재로 쓰임.}을 쓰는 경우는 없지, 정말 귀한 거니까. 하지만 이것으로 된 체스 세트를 쓰는 딱 한 사람이\ldots''

``알겠어요. 하지만 이걸로 뭘—''

안나는 벽에 손을 대었다. 그러자 말할 수 없이 강한 고통과 함께 다리가 타올랐다. 흐려지는 눈앞이 번쩍거렸다. 안나는 비틀거리며 뒤로 물러나다 양탄자에 발이 걸렸다. 고통은 마침내 도저히 참을 수 없을 정도가 되었다. 머리를 멍하게 할 정도로 강한 화상의 고통이 액체로 된 불길과 같이, 끓는 기름과 같이 머리까지 타고 올라왔다. 안나는 소리를 내지르며 바닥으로 쓰러졌다. 눈을 질끈 감고 꽉 웅크렸다. 눈물이 계속 떨어져 내렸다. 엘사는 바로 돌아보고는 옆에 앉고 무슨 일인지 물었다. 안나는 신음밖에는 낼 수 없었다. 말이 나오지 않으니 안나는 다리를 가리켰다.

안나는 엘사가 드레스의 자락을 걷어 올리는 것을 느꼈다. 그러고는 길게 잇소리를 내는 것을 들었다.

``왜 여태 말을 안 한 거야?''

엘사가 물었다.

안나는 한쪽 팔로 몸을 일으켜 받치고는 고개를 돌려 다리를 보았다. 검붉은 화상 자국이 다리 아래쪽에 퍼져 무릎까지 올라오려 하고 있었다. 벌게진 피부에는 손과 같은 모양을 한 검은 자국이 있었다. 틀림없이 탑에서 안나를 빼낼 때 마법사가 움켜쥐던 자리리라. 떨리는 손으로 안나는 자국을 향해 손을 뻗었다.

``만지지 마.''

엘사가 말했다. 안나의 손을 낚아채고 있었다. 엘사는 손을 주물러주고는 천천히 자신의 무릎 위에 올려놓았다.

``가만있어 봐. 내가 손봐줄게.''

엘사가 상처 위에 조심스럽게 손을 얹자 안나는 신음을 삼키며 눈을 감고 고개를 돌렸다. 훨씬 더 아파졌다. 한기가 뜨거운 고통을 더하는 듯했다, 사그라지는 불에서 피어오르는 증기와 같이. 하지만 시간이 지나자 안나는 눈을 떴다. 찬 것이 고통을 가라앉히고 있었고, 곧 고통이 거의 느껴지지 않게 되었다.

``일찍 좀 말하지.''

엘사가 말했다.

``발목을 잡기 싫었어요.''

안나는 억지로 웃어 보였다. 입꼬리가 살짝 올라갈 뿐이었다.

``전에도 그랬고, 그리고 지금보다 더 짐이 되고 싶지 않아요. 이게 얼마나 중요한지 아니까요. 마법사를 찾는 거 말예요.''

``너보다 더 중요한 것은 없어. 너를 두고 마법사를 선택할 일은\ldots''

엘사는 말을 멈추었다. 한기가 강해지다 다시 돌아오는 것에 안나는 얼굴을 찡그렸다. 아주 잠깐이었지만 알아챌 수 있었다. 자제력을 잃은 것일까. 안나는 엘사를 자세히 살펴보았다. 자책하는 듯한 빛이 눈에 잠깐 비쳤지만, 제대로 보기도 전에 엘사는 바로 고개를 숙였다. 엘사는 말없이 계속 화상 자국을 손으로 어루만졌다.

``무슨 일이에요?''

안나가 물었다. 엘사는 그래도 말이 없었다. 안나가 덧붙였다.

``저기, 심란한 거 다 보인다니까요. 여기 걸어올 때도 좀\ldots\,이상했다고요. 이럴 때마다 항상 그러시잖아요. 그냥 무시해 버리는 거요.''

``널 다치게 내버려뒀어.''

엘사가 중얼거렸다.

``알아채지 못해서 미안해. 신경을 쓰지 않고 있었지. 정말 많은 것들도 미안하고, 안나야.''

``무슨 말을—''

``지금은 말 못 해.''

엘사는 고개를 저으며 말했다.

``미안해, 안나야. 하지만 난\ldots\,난 말 못 해, 지금은.''

오래도록 침묵이 이어진 후에 안나는 길게 한숨을 내쉬고 말을 꺼냈다.

``그럼 나중에요. 모든 일이 다 끝나고 나서요. 그때 얘기해요.''

엘사는 아무 말도 하지 않았다. 안나도 대답을 기대하고 있지는 않았다. 엘사는 상처에서 천천히 손을 떼었다. 놀랍게도 검은 자국이 딱지가 떨어지듯 벗겨졌다. 마구 꿈틀거리며 하늘거리는 검은 그림자가 되었다. 마치 탈출하려는 듯했지만, 엘사는 안나의 다리에서 완전히 없어질 때까지 이들을 몰아내었다. 몇몇은 공중에 떠다녔지만, 엘사는 이들을 손으로 쥐어 얼렸다.

``좀 낫니?''

엘사가 물었다.

``네.''

이제는 약하게 욱신거리기만 했다. 벌게진 피부도 가라앉았다. 안나는 일어났다. 아직은 비틀거리고 있었지만, 엘사가 팔을 내밀어 주어서 팔을 거의 목발을 짚듯 해 일어났다.

``고마워요. 이젠 이 벽 안으로 어떻게 들어갈지 알아봐야겠네요. 그 뭐냐, 부수고 들어가거나 할 게 아니라면요.''

``아무래도\ldots''

엘사는 다른 쪽 손을 펼쳤다. 그러자 손 안에 있던 얼어붙은 그림자가 체스판 벽으로 끌려갔다.

``체스판에는 말이 있어야지.''

이들의 눈앞에서 그림자가 커지고 모습이 바뀌어 체스 말의 모양으로 회벽에 새겨 들었다. 하지만 대국이 시작될 때의 상황이 아니었다. 말을 몇 개가 남아있지 않았고, 흑이 확실히 승기를 잡고 있었다. 안나는 체스를 전혀 두어 보지 않았지만, 백이 확실히 궁지에 몰린 것을 알 수 있었다.

``물론 우리가 백으로 하는 거야. 지금은 우리 차례고, 우리가 해야 하는 건 알맞게 속여 상황을 뒤집는 거지.''

``\ldots제발 저한테 기대지 마세요.''

엘사는 일 분 내내 판을 살펴보았다. 눈은 깜빡임 없이 체스판을 이리저리 훑고 있었다. 마침내 엘사는 만족한 미소를 짓고 팔을 뻗었다. 얼음이 비숍을 꿰뚫어 위로 옮겼다. 하지만 안나는 상황이 달라지지 않았다고 생각했다.

``추크츠방. `악수 강요'라고도 해. 다음 차례에 흑이 무슨 수를 둬도 악수가 되게 하는 거야.''

엘사가 설명했다.

약속이라도 한 듯 체스판이 진동했다. 뒤에서 무언가가 움직이는 듯 회벽이 떨리고 있었다. 회벽이 움직이기 시작하자 안나는 회벽 자체가 움직이고 있는 것을 알아챘다. 가운데에 있던 판 네 개가 안으로 들어가더니 뒤로 접혀 들었다. 어떻게든 다른 벽에 매달리고 있었다. 그러고는 똑같이 움직이며 서서히 벽이 열렸다. 마침내 벽 뒤의 공간이 드러났다. 안나는 입을 벌린 채 바라보고 있었다. 양쪽에 있는 금장 촛대에 걸린 초가 굴과 같은 통로 안을 밝히고 있었다.

``에드문드가 이렇게 사라진 것이군.''

엘사는 생각에 잠긴 채 중얼거렸다.

``어디로 이어질 거 같아요?''

안나는 안을 들여다보며 말했다. 에드문드가 알렉을 피하며 이곳을 지나갔다. 그리고 나중에, 에드문드가 지나간 이 똑같은 벽 앞에서 마법사가 안나에게 말을 걸었다. 이 길이 `열리는' 모습만 보아도\ldots

그렇다면 에드문드가\ldots

``어려운 일인 줄은 알지만, 내 곁에 붙어 있어야 해. 안 그러면 지켜줄 수가 없으니까.''

엘사가 말했다. 안나의 손을 붙잡고 있었다.

``준비됐니?''

안나는 숨을 깊게 들이마셨다. 그러고는 고개를 끄덕였다.

안나는 이미 준비되어 있었다.

\textbreak

\forceindent\textbf{나는 지옥 불에 타오르면서 천국을 갈망하는 괴물.}

\textbf{나는 어둠 속을 헤치면서 아름다움을 꿈꾸는 그림자.}

\textbf{나는 마음의 짐을 진 자.}

\textbf{나의 이름은 바로\ldots}

\textbreak

으스스하게도 벽이 다시 닫혔다.

엘사는 앞장서서 느려진 속도로 안나를 데리고 갔다. 안나는 엘사가 내밀어 준 팔을 꽉 잡은 채 고마워하며 뒤따라갔다. 이것이 다리에 힘이 덜 들어가게 해 주기는 했지만, 이렇게 엘사에게 매달려 있는 것은 어느 정도는 지난번의 일이 떠올라서였다. 어둑한 통로의 모습에 창고 지하에서의 일이 자꾸 떠올랐다. 안나는 그때 본 유혈 낭자한 현장이 다시 펼쳐질 것으로 반쯤 생각했지만, 다행히도 길은 깨끗했고, 단조로운 벽도 이상하게 변하는 일 없이 쭉 이어졌다.

통로는 생각보다 짧았다. 한두 번 모퉁이를 돌기는 했지만, 길은 곧게 나 있었다. 통로의 끝에는 색유리창이 있었다. 빛 조금이 유리를 지나 돌 바닥에 비치고 있었다.

``물러서 있어.''

엘사가 말했다. 안나는 그대로 했다—벽으로 가 벽에 몸을 지탱한 채 섰다. 엘사는 수수께끼에 질린 모양이었다. 이번에는 손을 올려 얼음 창을 만들어 내어 유리 벽을 향해 날렸다.

굉음과 함께 유리는 수백 조각으로 산산이 깨어졌다. 온갖 색으로 물이 든 유리조각이 바닥에 흩어졌다.

에드문드가 이들 건너에 앉아있었다. 휘둥그레진 눈으로 둘을 바라보고 있었다.

``두\ldots\,두 분이 어떻게\ldots''

에드문드는 말을 멈추었다. 숨이 거칠어지고 있었다.

엘사는 턱을 넘어 안으로 들어섰다. 안나도 따라 들어갔다. 부츠 바닥에서 유리조각이 바스러지고 있었다. 이들이 들어선 곳은 예배실이었다. 깨트린 색유리창은 방의 끝에 있던 것이었다. 작은 공간이지마는 화려하게 장식이 되어 있었다. 방의 앞쪽에는 초가 놓인 제대가 있었고, 이 뒤에는 엘사가 부순 색유리창이 있었다. 바닥은 대부분 화려한 빨강 양탄자로 덮여 있었고 붉은 목재로 된 긴 의자가 있었다. 양 벽에는 벽화가 그려져 있었다. 천사 미카엘과 용 그림이었다.

에드문드는 두 번째 의자에 앉아있었다. 안나는 에드문드 같지가 않다고 생각했다. 원래 흰 피부이기는 했지만, 지금은 매우 창백했다. 핏기가 없어 보일 정도로 녹초가 된 모습이었다. 눈가의 기미가 더욱 돋보였다. 이마까지 내려오던 평소의 더벅머리도 눈가에까지 나 있었다. 안나를 보자 에드문드는 머뭇거리며 웃어 보였다.

안나는 따라 웃지 않았다.

``괜찮으세요?''

``네.''

에드문드가 말했다. 진짜인 것처럼 보일 정도로 미소가 커지기는 했지만, 그렇게 믿길 정도는 아니었다. 여전히 마음이 어수선한 듯 보였다.

``네, 괜찮아요.''

``그렇게 안 보여요.''

``그런 말 하시면 화낼 거예요.''

에드문드는 다시 웃음을 터뜨렸지만, 안나가 웃지 않자 다시 사그라졌다.

``제가 좀 상태가 안 좋아서 그런지도 모르겠지만, 그래도 최소한 좋게 말 좀 해 주세요.''

엘사는 제대를 지나 에드문드에게 가까이 갔다.

``그대로 서서 오른팔을 보여라. 움직이지 마라.''

``\ldots워, 잠깐만요.''

에드문드는 불안해하며 웃어 보였다.

``무슨 일인지 설명 좀 해 주실래요? 두 분께서 갑자기 요란하게, 어디서 왔는진 모르겠지만 어쨌든 들어와서, 이젠 갑자기 심각하게—''

``계속 나불대면 죽여 버리겠다.''

엘사가 말했다.

에드문드는 얼굴을 찡그리기만 하고 대답하려 입을 열었다. 뭐라 말을 꺼내기도 전에 안나가 끼어들어 말했다.

``그냥 말하는 대로 하세요.''

안나의 말에 에드문드는 입을 다물었다. 엘사에게 시선을 고정하면서 에드문드는 천천히 오른팔을 들어 올렸다. 손바닥을 쫙 펴고 있었다. 상처 하나 없는 팔을 보자 안나는 참고 있는 줄도 몰랐던 숨을 내뱉었다. 팔은 부러지지도, 얼어있지도 않았다.

``이제 됐나요?''

에드문드가 물었다. 다만 화났다기보다는 당황한 말투였다.

``도대체 무슨 일인지 말 좀 해 주실래요?''

에드문드는 자리를 박차고 일어났다. 안나가 대답하려는 참에 엘사는 에드문드를 향해 팔을 휘둘렀다. 강한 바람이 에드문드를 도로 앉혔다. 위에 매달려 있던 샹들리에에 서리가 앉았다. 갑작스레 터져 나온 바람에 흔들리고 있었다.

``누가 너더러 움직이라 했느냐? 계속 움직이면 영영 못 움직이게 해 주겠다.''

``하지만 팔 멀쩡했잖아요.''

안나는 서둘러 말했다. 에드문드와 엘사를 번갈아 보고 있었다. 에드문드의 창백한 얼굴에는 공포가 쓰여 있었다. 엘사는 손을 뻗은 채 에드문드를 쏘아보고 있었다. 한기가 눈에 보이다시피 했다. 손끝에서는 전기가 번쩍이고 있었다.

``그래도 물어야 할 게 있다.''

엘사가 말했다. 잠깐이라도 눈을 떼지 않고 있었다.

``종일 어디에 있었느냐?''

``크리스토프와 마구간에 있었습니다! 직접 물어보셔도 된다고요, 항상 가 있으니까요. 안나 공주님도 아실—''

``그 말이 사실이든 거짓이든 같이 있었다고 대답하겠지.''

``진심이십니까? 왜 저를 위해 거짓말을 하겠습니까?''

엘사는 질문을 무시했지만, 안나는 엘사가 의심하는 것을 이해할 수 있었다. 둘 다 마법사의 능력이 어느 정도인지 알지 못했지만, 잠깐 조종당한 후에 안나는 이 마법사의 명령을 따르는 것이 얼마나 자연스러운 일인지를 직접 알았다. 크리스토프는 엘사가 통치하에서 벌이는 일들을 싫어했고, 반대로 에드문드를 좋아했다. 온당한 일일지도 모르겠다. 마법에 걸려 최면에 빠진 채, 모든 것이 단순하고 불가능한 일도 없는 것처럼 보일 때 고작 원한을 가지고 거짓말을 하는 것이 말이다.

``구스타프가 지금 어디에 있는지 아느냐?''

``아\ldots\,아뇨.''

에드문드는 도리질하며 등을 의자에 밀어붙였다. 엘사에게서 최대한 떨어지려 하고 있었다.

``본 적 없습니다, 정말로—''

``확실한 대답을 해라.''

엘사가 말했다. 격한 감정에 맞추어 써늘한 바람이 다시 불어닥쳤다.

``인내심에도 한계가 있다.''

``제발, 누나—''

``허튼짓 마라.''

엘사가 말했다. 표정이 험악해졌다.

``계속 그렇게 질문을 피해 보아라. 이것도 피할 수 있을지 한번 보겠다. 알렉이 네가 버려진 길에서 사라지는 것을 보았다. 그 길을 열려 나는 마법사의 마법을 사용해야 했다. 그런데 네가 어떻게 통과한 것이냐?''

이번에는 에드문드는 아무런 말도 할 수 없었다. 말없이 숨을 몰아쉬며 입을 살짝 벌린 채 안나에게 시선을 옮겼다. 안나를 계속 바라본 다음 에드문드는 고개를 저었다, 천천히, 그러고는 침을 꿀꺽 삼켰다.

``무\ldots\,무슨 말인지 모르겠습니다.''

에드문드는 갈라진 목소리로 말했다.

``거기 가본 적이 전혀 없습니다.''

``그냥 좀 솔직해지시면 안 돼요?''

안나는 부탁하며 말했다.

``전 솔직하게 말하는 겁니다.''

에드문드는 두 손으로 앞에 있는 의자를 쥐며 말했다.

``저도 더는 모른다고요! 뭘 바라는 겁니까?''

안나는 거짓말인 것을 알았다. 리드를 애도하고 있는 에드문드를 만났을 때 나눈 말을 기억하고 있었다. 에드문드는 조심히 있으라고 했다. 그리고 하고 싶은 말이라도 있냐고 물었을 때는\ldots

``그때 왕자님은 모든 걸 말할 순 없다고 했죠. 할 말 없다는 게 아니라요.''

안나는 에드문드에게 가까이 다가갔다. 엘사가 팔을 빼 막자, 안나는 팔꿈치로 엘사를 옆으로 살짝 밀고는 엘사의 경고를 무시한 채 계속 말을 꺼냈다.

``그냥 아는 대로 다 말해 주세요.''

에드문드는 고개를 숙인 채 목멘 숨을 내쉬었다.

``그러게 하지 마세요.''

``그렇게 해야 해요.''

안나는 강한 목소리로 말했다.

``왕자님, 왜 숨기려 드는진 모르겠지만, 꼭 지금 말해야 해요. 안 그러면 비난의 화살이 모두 왕자님께 쏟아질 거라고요.''

``뭐, 그게 바로 여왕님의 장기죠. 모든 것에 모두를 탓하는 거요. 온 세상이 본인한테 갚아야 할 게 있는 것처럼 행동하신다고요.''

에드문드는 엘사를 올려다보았다. 이를 악물어 드러내 보이고 있었다.

``제기랄, 그냥 내버려 두는 게 그렇게 어려우십니까?''

``멋모르는 소리.''

엘사가 말했다.

``왕자님.''

안나가 다시 불렀지만, 에드문드는 제정신을 잃기 일보 직전이었다. 이리저리 시선을 옮기며 눈알이 마구 움직였지만, 초점이 없었다.

``왕자님! 말 좀 들어요!''

에드문드는 안나에게 매달렸다. 의자에서 튀어 올라 안나의 팔을 붙잡고 있었다. 안나는 바로 엘사를 불렀다. 엘사가 에드문드를 공격하리라고 생각했지만—위험한 일은 벌어지지 않았다.

``머리가 아파요. 아프다고, 아프다고, 아프다고, 아프다고, 아프다고요.''

에드문드는 웅얼거리는 목소리로 빠르게 말했다. 머리를 미친 듯이 흔들고 있었다.

``정말 죽을 거 같이 아프다고요. 제발 어떻게 좀 해 주세요. 머리 안에 있는 게 느껴진다고요—''

안나는 무릎을 꿇고 앉아 에드문드의 어깨에 손을 올렸다. 계속 반응이 없자 손으로 고개를 들어 올렸다. 에드문드는 울고 있었다. 눈에는 핏발이 서 있었다. 왼쪽 눈은 핏줄이 터져 붉게 물든 눈물이 얼굴 한쪽을 칠하고 있었다. 코에서도 피가 흘러내리고 있었다. 안나는 매우 놀란 채 엘사를 바라보았지만, 엘사도 어찌할 바를 모르고 있었다. 엘사는 경계를 풀고 가까이 다가갔지만, 할 수 있는 일이 없었다. 에드문드는 완전히 제정신을 잃었다. 손발을 마구 휘두르면서 목청이 터지도록 비명을 지르고 있었다.

``분명히 마법사일 거야.''

엘사가 말했다. 에드문드를 붙들려 했지만, 에드문드는 죽을 둥 살 둥 마구 몸부림치고 있었다.

``마법사를 찾아야 해. 안 그러면 죽을지도 몰라. 구스타프는 대체 어딨는 거야—''

안나는 물러났다. 눈앞에서 에드문드가 제정신을 잃는 모습에 눈물을 삼키고 있었다. 그러고는 크게 소리쳤다.

``이제 그만 해요!''

아무런 응답이 없었지만 이미 이성은 머리를 떠났고, 예배실 안을 이리저리 돌아다니면서 마법사를 찾는 양 안나는

``그만 해요! 그러다 죽이겠어요! 댁을 지켜주려 그러는 건 보이지도 않으시냐고요! 그만 좀 하라고요!''

하며 소리를 지르고 다녔다.

에드문드의 새된 비명이 예배실에 울려 퍼졌다. 그러고는 정적이 흘렀다. 안나는 뒤를 돌아보았다. 에드문드는 팔다리를 대자로 벌린 채 의자에 누워있었다. 전혀 움직임이 없었다. 얼굴은 피범벅이 되어있었다. 엘사는 조용히 뒤로 물러났다. 눈을 한 번, 두 번 깜빡이고는 시선을 돌렸다. 이렇게 끝이 났다. 안나는 무릎으로 털썩 주저앉았다. 에드문드는\ldots

기침 소리가 들려왔다.

안나는 뒤돌아보았다.

그러자 들보에서 그림자가 솟아 나와 안나를 덮쳤다. 주변의 기운이 변하는 것을 알아채고 나서야 안나는 빠르게 다가오는 죽음을 볼 수 있었다. 안나는 놀란 표정을 지을 수밖에 없었다. 자신을 감싸 쥐려 다가오는, 검은 불길이 타오르는 쭉 뻗은 손만을 볼 수밖에 없었다. 엘사는 안나를 돌아보았지만, 이미 너무 늦어 버렸다. 아무것도 할 수가 없었—

에드문드가 달려들어 온몸으로 안나를 감쌌다. 그림자는 에드문드의 등을 스쳤다.

엘사는 그림자를 향해 벼락을 날렸다. 정확히 맞았다. 검은 연기는 제대를 향해 곤두박질쳤다. 그림자는 움직임을 멈추었다.

구스타프가 제대 앞에 널브러져 있었다. 촛불이 깨어진 두개골 모양 가면 아래에 있는 얼굴을 비추고 있었다. 수색이 끝났다.

\textbreak

엘사는 안나에게 달려갔다. 걱정은 괜한 일이 되었다. 안나는 무사했다. 바로 앉은 채 에드문드를 끌어안고 있었다. 다시 움직임이 없어졌지만, 거친 숨소리는 다행히도 살아있는 것을 알려주었다. 이상한 일이다. 고작 일 분 전에는 에드문드의 침묵에 매우 열에 받쳐 공격할 뻔했으니 말이다. 이제는 고마울 뿐이었다. 그 누구에게도 이렇게 고마운 적이 없었다. 에드문드가 아니었으면 안나를 잃을 수도 있었다.

``저, 저기\ldots''

안나가 말했다.

``세상에, 괜찮아요?''

에드문드는 목이 멘 체 간신히 말했다.

``괜찮아요. 그런데\ldots\,마법사는\ldots''

엘사는 가면을 쓴 형체가 바닥에 누워있는 것을 보고는 가면을 벗겨내었다. 구스타프의 얼굴이 드러났다. 오른팔은 확인할 필요도 없었다. 아예 없어져 있었다. 구스타프 자신이 절단한 것이리라. 엘사는 구스타프의 목을 쥐어 제대에 몰아붙였다. 아직 의식이 남아있었다. 검은 눈은 에드문드를 흘끗 보다 엘사를 향했다.

``자네였군.''

엘사가 말했다. 한편으로는 구스타프가 마법사인 것이 엘사는 놀라웠다. 그리고 자신이 놀라워하는 것 자체가 또한 놀라웠다. 한 왕자를 꼭 집어 의심한 적은 전혀 없으면서도 그 누구에게도 의심을 거두지 않았지만, 구스타프가 마법사였다는 것이 그저 거짓말 같았다. 그렇지만 구스타프가 눈앞에 있었다.

``저였습니다.''

구스타프가 말했다. 엘사는 구스타프의 얼굴을 살폈다. 혼란스러워하는 빛을 찾고 있었다. 하지만 검은 눈은 놀랄 정도로 투명하기만 했다. 구스타프는 크고 굵은 목소리로 웃음을 터뜨렸다.

``아직도 확신이 안 서신다면 조종당하고 있는 게 아니라고 말씀드리죠. 생각도 다 제 것이고 행동도 다 제 의지대로입니다.''

에드문드가 캑캑거리기 시작했다. 왜인지 모르게 구스타프에게 기어가고 있었지만, 안나가 붙잡고 있었다. 엘사는 의심을 거두고 구스타프를 다시 제대 앞에 몰아붙였다. 하지만 구스타프는 웃음을 멈추지 않았다.

``이게 자네가 원했던 정의라는 것이냐? 그림자 속에 숨어 멀리서 죽이는 것을?''

``여왕님께서 이해할 수는 없는 것입니다. 모든 것이 더 큰 선을 위한 것이었습니다. 여왕님의 구원이 될 수도 있었지요.''

``구원 따위는 필요 없다.''

엘사는 에드문드를 향해 돌아섰다.

``이게 더 큰 선을 위한 짓이라는 말이냐? 에드문드를 챙기는 줄 알았는데 무슨 짓을 한 것이냐?''

``혀\ldots\,형님께선 진짜로\ldots''

에드문드가 나지막이 말했다.

``형님\ldots''

``아뇨.''

안나는 에드문드를 가까이 안으며 말했다. 분노의 눈물을 머금은 채 안나는 구스타프에게 말했다.

``에드문드 왕자님이 왕자님을 지켜주려 하면서 얼마나 망가졌는지 알기나 하세요?''

``죄송해요, 형님\ldots\,이렇게 될 줄은\ldots\,이렇게 되라고 한 건 아니었습니다\ldots''

구스타프는 시선을 피했다.

``에드문드가 가장 후회됩니다. 그래도 언젠간 에드문드도 이해하겠죠.''

``후회하기에는 이미 늦었다. 모든 것을 털어놓아라. 무엇을 꾸미고 있었는지, 왜 이 모든 일을 벌인 건지. 말하라.''

``미친놈의 본뜻을 신경을 쓰리라고는 생각하지 않았는데 말입니다. 왜 갑자기 태도가 바뀌신 겁니까?''

사실이었다. 안나가 마법사의 말을 들어달라고 했을 때 엘사는 바보 같은 일로 생각해 거절했지만, 이제는 눈앞에 있는 구스타프를 보며 구스타프와의 대화와 구스타프의 이상한 철학이 떠오르니 엘사는 자신이 더 알고 싶어하는 것을 깨달았다. 되레 지금은 안나가 전의 엘사처럼 생각하고 있는 듯했다. 매우 험한 표정을 짓고 있었다. 엘사가 본 것 중에 가장 열에 받친 모습이었다.

``자네와 상관없는 이유다.''

엘사가 말했다.

``그렇다면 저도 똑같이 답하죠.''

엘사는 잇소리를 냈다. 하지만 무슨 수로 죽음이 다가오고 있는 것을 알고 있는 이를, 삶에 미련이 없고 더 살아갈 이유도, 목적도 없는 이를 위협할 수 있을까. 엘사의 생각을 알아채기라도 한 듯 구스타프는 고개를 젓고는 불쌍한 사람을 보듯 엘사를 바라보았다.

``사람에게는 모두 저마다의 이유가 있죠. 다만 그걸 알지 못할 뿐입니다.''

``전과는 말이 다르다.''

엘사가 말했다. 항상 같았다—언제건 구스타프는 항상 수수께끼였다.

``싸우기 전에는 삶은 언젠가는 끝나는 것이기에 의미가 없다고 말했다.''

``그러면서도 이 철학에 동의하고 있고, 가면 쓴 괴물의 말이 맞는 말이고, 가면 속의 얼굴이 여왕님 자신의 얼굴이어도 다를 것이 없다고 생각하시잖습니까, 그 괴물이 여왕님과 똑같은 생각을 하고 있으니 말입니다.''

구스타프는 미소를 지었다.

``전 수수께끼 같은 말을 하는 능수능란한 거짓말쟁이입니다. 아마도 여왕님 자신을 생각해야 할지도 모르겠네요. 가면을 너무 오래 써 와서 원래의 얼굴도 모습도 모두 잊어버린 것이 아니십니까?''

``다른 소리 마요—''

안나가 소리쳤다.

``안나야, 에드문드 데리고 나가 봐.''

엘사가 말했다. 안나는 누가 보아도 마지못한 모습으로 구스타프에게서 시선을 돌렸다.

``사울에게 가, 치료받을 수 있게.''

``알았어요. 에드문드 왕자님이 더 중요하죠.''

안나가 말했다. 안나는 자리에서 일어나 에드문드를 부축했다. 거의 둘러메다시피 했다.

``괜찮을 거예요. 제가 있잖아요.''

``잠깐만요\ldots\,형님\ldots\,정말 죄송합니다\ldots''

``나도 그러네, 에드문드.''

구스타프가 말했다. 엷고 씁쓸한 미소를 지으며 에드문드가 사라질 때까지 계속 바라보고 있었다.

이제야 둘만이 남겨졌다. 엘사는 구스타프가 눈을 감은 채 고개를 뒤로 젖히는 것을 보았다. 숨이 얕아지고 있었다. 벼락을 바로 맞았으니 오래 살아 있지는 않으리라. 지금까지 숨이 붙어있는 것은 확실히 마법 때문이었다. 지금 묻지 않으면 영영 알지 못할 것이다.

``내가 무엇을 하면 입을 열 텐가?''

``왜 대답을 듣고 싶어 하는지 말씀하시죠. 이 순간에서까지 발뺌하지 마시고요. 왜 갑자기 궁금하신 겁니까?''

엘사는 이를 악물었다. 달리 방도가 없었다. 항상 그랬듯 흐름에 잡혀 끌려가고 있었다. 걷잡을 수 없을 정도였다. 만신창이가 된 채 누워있지마는 구스타프가 우위에 있었다.

``자네의 모든 말, 나는 동의한다. 나도 같은 생각을 한다. 삶에서는 의미를 찾을 수 없다고 본다. 자네도 왜 이렇게 생각하는지를 알고 싶을 따름이다.''

구스타프는 한숨을 쉬었다. 실망한 듯한 말투였다.

``물론 그러시겠죠. 물어보십시오.''

이상했다. 이토록 쉽게 동의할 줄은 몰랐지마는 엘사는 고개를 끄덕였다.

``자네의 말 중 얼마만큼이 사실인가? 마르쿠스께서 자네가 말한 것을 했다는 것은 믿기지 않는 말이다. 성물을 만들겠다고 했을 때 당신께서는 확고히 반대하셨다.''

``진실은 변덕스러운 것입니다. 관점은 사건을 왜곡하고요. 그러니 사람은 자신만의 현실 속에서 살게 되는 겁니다. 아버지께서 성물을 만드는 것을 반대하셨다고 생각하시죠. 저는 여왕님께 강제한 것으로 봅니다. 그러니 아버지에 대해 경고를 하나 남겨드리죠.''

구스타프가 말했다.

``아버지를 믿지 마십시오. 아버지께서는 여왕님을 생각하시는 게 아닙니다.''

``자네를 생각하지도 않겠지.''

엘사가 말했다. 고개를 젓고 있었다.

``왜 그분을 배반한 것인가? 그 이유를 아무도 알지 못한다. 당신께 물어도 당신께서는 아무 말도 하지 않으셨다.''

``아버지의 야망이 모든 것을 파괴할 테니까요. 그리고 저\ldots\,전 지켜야만 하는 것을 발견했습니다. 하지만 없어져 버렸죠. 제가 실패했기 때문에 제가 없애버린 꼴이 된 겁니다.''

``말이 새고 있다.''

``몇몇은 여왕님을 위한 게 아니었습니다. 이 모두 여왕님과는 상관없는 얘기죠. 올바른 질문을 한 게 아닌 겁니다. 그리고 그러신 적도 없죠.''

엘사는 얼굴을 일그러뜨렸지만, 넘어가기로 했다. 구스타프가 거절하면 캐어낼 수가 없다. 이것이야말로 불편한 진실이었다.

``대체 무슨 질문을 해야 한다는 것이냐?''

``마지막으로 같이 있는 동안은 좀 더 밝은 이야기를 하고 싶군요.''

구스타프가 말했다. 엘사는 구스타프의 호흡이 느려지는 것을 알아챘다. 그러고는 눈이 감기었다. 눈을 뜨고 있을 수도 없는 듯했다.

``이젠\ldots\,여왕님에 대해서 말하죠.''

``그건 대체 무슨 말이냐? 나는 자네의 생각이 필요하다—''

``그렇게 해서 여왕님 자신을 더 잘 이해하시려고요?''

구스타프는 낮게 흠 하는 소리를 냈다.

``아뇨, 그건 실수입니다. 이미 저질러 버린 실수죠, 여왕님.''

``똑바로 말하라.''

``전의 다른 대화를 떠올려 보시죠. 전 감옥은 존재를 알아차리지 못할 때만 감옥인 법이라고 말했습니다. 기억 나시나요? 이제 자신의 감옥이 보이십니까?''

``감옥 같은 건 없다.''

엘사가 말했다.

``감옥은 항상 존재합니다. 일섕 내내 우리는 족쇄에서 풀려나려 애를 쓰죠. 그리고 저는 이것이야말로 이 싸움의 가장 숭고한 점이라고 생각합니다. 하지만 여왕님은\ldots''

구스타프는 한숨을 내쉬었다.

``싸움을 포기하셨죠. 자신을 부정한 겁니다.''

``전에도 이런 이야기를 했지만, 나는 그런 적이 없다.''

구스타프는 힘없이 웃음소리를 냈다.

``성물은 사람을 사람답게 하는 모든 것을 해쳐 버립니다. 사람은 감정 없이는 살아갈 수가 없는 존재입니다. 자신의 한 부분을 무시하고 그 자리를 다른 것으로 채울 수는 없습니다. 자신의 정체성은 다른 누가 아닌 그 자신이 될 수밖에 없는 겁니다, 여왕님. 저와 같은 함정에 걸려든 겁니다.''

``\ldots마법사와 대화했을 때 마법사는 자신이—자네가 성물을 만들었다고 했다. 그리고 죽어가고 있다고도 했다. 똑같은 일이 내게도 일어난다는 것인가?''

``죽음을 어떻게 보느냐에 달린 문제죠. 육체적인 죽음을 말하는 것이면, 성물은 여왕님을 죽이지 않을 겁니다. 하지만 자아의 죽음에 비하면 차라리 자비로운 것이죠. 성물은 천천히 여왕님을 여왕님답게 만드는 것을 앗아갈 겁니다. 그러다가 결국은 삶을 빼앗긴 빈 껍데기만 남고, 엘사라는 인간은 사라지는 것이죠. 이것이 최악의 죽음입니다. 벌써 시작되고 있죠.''

엘사는 온몸에 공포가 퍼지는 것을 느꼈다. 떨쳐 내려 했지만 그럴 수 없었다.

``아니, 그 말은 못 믿겠다. 다시 감정을 느낄 수가 있다. 안나를 만난 후로부터 다시금 살아나는 것이 느껴진다. 자네가 말하지 않았나, 고독은 멸시라는 새끼를 치고, 인간답게 되려면 도움을 받아야 한다고—''

``그러면 정말로 제 조언을 들으신 거군요.''

구스타프는 한 번 더 떨며 숨을 들이쉰 다음 희망스럽게 미소를 지었다.

``잘됐네요. 하지만 기억하십시오\ldots\,이 모두가 부질없는 게 될 겁니다\ldots\,지금보다 더 큰 걸\ldots\,바라지 않는다면요.''

``그게 무슨—''

대답이 없자 엘사는 구스타프의 어깨를 쥐고 흔들었다.

``대답하라! 무슨 말이냐? 이제 수수께끼는 질렸단 말이다—''

``그렇다면 더 듣지 마십시오. 어차피 안 들으실 텐데요.''

구스타프가 말했다. 고통에 잠긴 표정이었다. 몸을 관통하는 몸서리에 얼굴을 일그리고 있었다.

``저도 이젠 끝입니다, 여왕님. 이 고통 정도는 덜어주십시오. 끝을 내주십시오.''

엘사는 물러났다. 구스타프는 조용해졌다. 더는 답을 주지 않을 것이고, 이해할 수 있는 대답은 더더욱 주지 않을 것이다. 엘사는 자리에서 일어나 물러섰다. 이 부탁은 들어줄 수 있으리라—최소한은.

마지막 일격과 함께 그림자는 마침내 사그라졌다.

