

\chapter[32장  금빛 철창][32장\hspace*{.5em}금빛 철창]{32장 \ 금빛 철창}



어둠.

``정말 많은 의문과 수수께끼를 남기고 떠나셨죠. 답을 알고 계신 거 압니다. 그런데 왜 제가 누군지 그냥 말을 안 해주신 겁니까?''

에드문드는 한때는 구스타프가 쓰던 창문 없는 방 안에 홀로 앉아 있었다. 헐겁게 쥐고 있는 초의 깜빡이는 불꽃만이 방 안에 비치고 있었다. 주황빛이 온 벽에 일렁이고 있었다. 끝없이 그림자에 삼켜지며 전진과 후퇴를 반복하고 있었다. 이기지 못할 싸움이었지마는 넘실거리는 불꽃의 모습이 위안은 되었다. 최소한 주의를 돌려주기는 했다. 짧은 시간 동안이었지만, 이것으로도 괜찮았다.

``왜 돌아가실 때까지 기다렸다가 말해주시는 겁니까? 이제는 무슨 소용이죠?''

이상하게도 얼굴에 따뜻한 것과 입에 짠 것이 느껴졌다. 울음은 정말 낯설고 이상한 것이었지마는 에드문드는 눈물을 닦아내지 않고 떨어지게 두었다. 울음이 위안이 되었다. 눈물이 손에 든 편지지 위로 떨어졌다. 알아볼 수 없을 정도로 글자가 번지고 있었다. 상관없었다. 이미 내용이 마음에 새겨졌으니 말이다. 손글씨도 머릿속에 확실히 박혔다.

``이건 전혀 소용없다고요. 후회와 불가능한 꿈을 남기시면요.''

에드문드는 편지지를 불꽃에 가까이 대었다. 가장자리가 빨갛게 달아오르며 오그라들고 있었다. 편지지가 타는 모습도 위안이 되었다. 지워 없애는 것도 그렇게 끔찍하지는 않았다. 편지지는 잿더미가 되어 바닥에 떨어졌다. 에드문드는 잿더미를 손 안에 담아 올렸다.

``잘 가요, 아버지.''

가볍게 바람을 훅 불자 재가 흩어졌다. 하지만 재는 공중에 머물렀다. 기다리려 한 것보다도 더 오래 머물렀다. 에드문드는 손으로 불꽃을 꺼뜨려 방 안을 소리 없는 어둠으로 메우고 다시 바닥에 앉았다. 눈이 어둠에 적응되기를 기다리고 있었다.

\textbreak

방으로 돌아올 때쯤이 되자 날은 저물어 있었다. 안나는 지쳐있었다. 몸은 피곤하고 마음은 더욱더 피곤했다. 돌아가는 길은 괴롭도록 길고, 계단은 버거울 정도로 높았다. 평소에는 두 다리를 갈마들며 앙감질하며 갔겠지만, 지금은 무거운 걸음으로 터벅거리며 돌아가고 있었다. 성물의 조각이 심장 안에 있으니 추위를 느끼지는 않았지마는 안나는 복도를 지나며 떨고 있었다. 아무도 보이지 않았다. 한때는 익숙한 곳이 이제는 몹시 낯설게 보였다. 처음 도착했을 때보다도 더욱 심각했다. 안나는 이제는 이 왕가의 사악함이 왕가의 구성원도 비껴가지 않는 것을 알았다.

안나는 집이 그리웠다.

아렌델에서의 단순한 삶이 그리웠다. 이곳에서는 음모와 죽음이 자신을 둘러싸고 있었다. 잠깐 숨을 돌릴 새도 없이 말이다. 파란 하늘과 흰 구름이 그리웠다. 이곳에서는 색깔 없는 백지만이 보일 뿐이었다. 따스한 태양이 그리웠다. 이곳에서는 오직 추위만이 넘쳐날 뿐이었다. 아렌델은 오래전의 꿈과 같았다. 혹은, 아마도, 이 서던 제도가 지금 꾸고 있는 악몽일지도 모르겠다.

엘사와 같이 쓰는 방이 익숙하다한들 안나의 의심을 없애주지는 못했다. 지치게 하는 것들이었다. 어느 하나 예외 없이 이 모든 것이 지치게 하는 것들이었다.

안나는 문을 활짝 열었다.

엘사가 기다리고 있었다. 안나가 문을 열자마자 엘사는 책상에서 일어나 조금씩 다가갔다. 몹시 머뭇거리는 모습이었다.

``늦게까지 어디 있다가 온 거니?''

엘사는 조심스레 물었다.

``에드문드 왕자님이랑요.''

안나가 말했다. 충분한 설명이었다. 둘 다 최근의 일로 인한 왕자들의 피해를 알고 있었고, 알게 된 모든 것도 엘사에게는 말하지 않을 참이었다. 에드문드는 말하지 말아달라 했고, 안나는 그러겠다고 했다. 에드문드의 개인적인 일이었다.

하지만 에드문드가 요청하지 않아도 안나는 말하지 않을 참이었다. 둘 사이의 긴장을 더하기만 할 테니 말이다. 마르쿠스에 대해 말싸움을 벌일 힘이 없었다.

``물론이지.''

안나가 망토를 걸어놓는 동안 엘사는 불편한 듯 제자리에서 몸을 움직이고 있었다. 안나가 다시 돌아보자 엘사는 책상 위에 있는 덮개가 덮인 접시를 손으로 가리키며 말했다.

``저녁때 나타나지 않아서 이걸 챙겨 뒀어.''

``고마워요.''

안나는 덮개를 열었다. 안에는 자신이 좋아하는 것들로 가득했다. 셰트카케\footnote{Kjøttkake. 크기가 큰 노르웨이식 완자. 크기는 우리네 떡갈비와 비슷함.}, 크룸카케\footnote{7장의 각주를 볼 것.}, 초콜릿까지도 놓여 있었다. 평소에는 익숙한 아렌델의 음식의 모습에 기운이 났겠지만, 지금은 향수병을 도지게 할 뿐이었다.

``무슨 일 있니?''

안나는 이제야 자신이 음식을 뚫어지라 쳐다보고 있는 것을 알아챘다. 엘사가 조심스럽게 어깨에 손을 올리고서야 안나는 다시 정신을 차릴 뿐이었다.

``아\ldots\,아녜요! 그냥\ldots\,그냥\ldots''

안나는 자리을 잡은 다음 포크와 나이프를 집었다. 딱딱하게 굳은 움직임으로 고기를 썰고 있었다. 입에 가져다 댈 수도 없었다. 안나는 고개를 숙인 채 앉아 있었다. 피로가 몰려오면서 식욕이 뚝 떨어졌다.

``죄송해요. 그냥 생각이 좀 많아져서요. 아무것도 아녜요. 좀 주무세요. 피곤한데도 계속 기다린 데다가 전—''

``안나야, 난 잘 필요 없어.''

옷자락이 스치는 소리와 나무가 삐걱거리는 소리가 들렸다. 긴 손가락이 턱 아래에 닿더니 곧 고개가 들렸다. 탁자 위에 앉아 있는 엘사의 이상한 모습에 안나는 가만히 눈을 끔뻑거렸다. 몸을 반쯤 굽힌 채, 정말로 평소답지 않게 예절을 벗어 던진 모양새였다. 오래 시간을 들여 매만졌을 머리도 풀어 헤쳐져 있었다. 위엄찬 여왕의 모습은 가고 성물 속 기억에서 본 더 어린 모습이 보였다. 안나는 이러한 반전을 전에도 본 적이 있었다. 그러고는 의문이 떠올랐다. 그저 자기 곁에 있을 때만 이럴 정도로 편한 것일까, 아니면 자신만을 위해 이런 모습을 보이는 것일까?

``전에 말했잖아요. 그럴 필요는 없지만 피곤하면 쉬어도 돼요.''

안나가 말했다. 상관없는 생각을 밀쳐놓고 있었다. 의자에서 몸을 뒤로 빼 엘사의 손에서 떨어졌다.

``널 괴롭히는 게 있으면 잠이 오질 않아.''

``아무것도 아녜요—''

``널 괴롭히는 건 아무것도 아닌 게 아니야. 이것도 전에 말했지.''

엘사는 나지막한 목소리로 말했다.

``뭐든 말해도 돼. 언제부터 우리가 서로의 생각을 숨기고 있던 거니?''

``모르겠어요.''

안나가 말했다. 고개를 젓고 있었다.

``죄송해요—''

``네가 죄송해하지 않으면 좋겠어.''

엘사는 탁자에서 내려와 손을 뻗었다. 안나는 손을 잡았다. 살짝 당황한 듯했다. 그러고는 침대로 이끌려 갔다. 엘사는 안나를 침대에 앉게 하고 반대편에 자리를 잡았다. 여전히 손을 잡고 있었다.

``무슨 일인지 말 좀 해줘. 그래야 어떻게 할 수가 있잖아.''

안나는 한숨을 내쉬었다.

``그냥 피곤해서요. 이 어지러운 일들에도 어떻게 그렇게 멀쩡한지 모르겠어요. 피곤하지도 않아요?''

``난 괜찮아. 네가 있잖아.''

엘사는 머리를 뒤로 넘기고 작게 미소를 보였지만, 안나는 엘사도 똑같이 피곤한 것을 볼 수 있었다.

``하지만 이런 말만 하려는 건 아니지 않니?''

``여기서 일어난 모든 일이\ldots''

안나는 눈을 감고는 숨을 깊게 들이마셨다.

``전 여기 있으면 안 되는 거 같아요. 정말 많은 일이 일어났고, 정말 많은 사람이 죽었고, 한스 왕자님하고 에드문드 왕자님은\ldots\,이게 다 저 때문인 거 같다고요. 여기 오고 나서 일어났으니까요.''

``네 잘못이 아니야. 오히려 그 마법사가 나한테 원한을 품고 있던 거지.''

엘사는 한숨을 내쉬었다.

``하지만 구스타프를 이해한다곤 못 하겠어. 아직도 이 모든 일을 이해하려 하고 있어. 전혀 이해가 되는 것 같질 않아. 지금도 마음이 조여온다고. 그 마법사를 잡을 때보다도. 아직도 우리가 해낸 게 믿기지가 않아. 그 마법사가 구스타프라는 것도. 항상 마음이\ldots\,불편해\ldots\,눈앞이 흐려진 것처럼.''

``\ldots괜찮으세요?''

``괜찮아질 거야, 좀 시간이 지나면. 시간이\ldots''

엘사는 다시 억지로 미소를 보였다. 하지만 바로 사라졌다. 안나는 이제야 알아챘다. 엘사의 눈에는 지친 기색이 역력했다. 엘사의 차분함은 팽팽히 잡아당긴 끈처럼 언제라도 끊어질 모양새였다.

``너는 어떠니, 안나야?''

``\ldots아렌델이 그리워요.''

``그럴 줄 알았어.''

엘사는 말을 멈추었다. 그러고는 불쑥 말을 꺼냈다.

``할 수 있는 게 있으면 뭐든 해 줄게. 먹거리로는 부족하면 다른 것도  찾아다 줄 수 있어. 음악이든, 그림이든, 아니면 다른 물건이라도—''

이 중 어느 것도 아렌델이 될 수는 없었다. 안나는 집에 있는 무언가가 그리운 것이 아니었다. 집 자체가, 안정감이, 그 익숙함이 그리운 것이었다. 안나는 무심결에 물었다.

``그\ldots\,집에 갔다 와도 되나요? 잠깐이라도요?''

엘사는 바로 굳었다. 자신의 반응을 숨길 수도 있겠지만, 안나는 빠르게 숨을 들이마시는 것을, 움찔하는 것을 볼 수 있었다. 손에도 힘이 들어가 있었다. 하지만 가장 이상한 것은 눈이 휘둥그레지는 것이었다. 두려움이 서려 있었다—안나는 알아챘다. 왜 그러는지는 알지 못했지만 말이다. 아마도 엘사에게서 본 가장 낯선 감정일 것이다.

``알겠어. 나중에라도 그렇게 할게.''

안나는 목소리에서 그만 하자는 것을 알아챘다. 엘사는 더는 말을 나누고 싶지 않았다. 이것으로 대화가 끝날 수도 있었지마는—엘사가 먼저 행동을 보였다. 이제는 다시 마음을 닫고 있었다. 하지만 안나는 얼마나 용기를 내서 한 말인지를 깨닫고 있었다. 최근에는 내지 않던 용기를 말이다. 이제 됐다는 말은 이제 됐다. 최소한 상황을 더 낫게는 해야 했다. 지금 엘사가 하는 것처럼 말이다. 모든 것을 엘사에게 지우는 것은 옳지 못한 처사다.

``저\ldots''

안나는 말을 꺼냈다. 엘사는 고개를 들었다.

``다른 얘기 해요.''

``\ldots물론이지.''

아직도 대화하자는 약속을 지키지 않았다. 진짜 대화 말이다. 마법사를 대면하기 전에 하겠다고 약속한 것 말이다. 안나의 머릿속에 계속 자리를 잡고 있던 것이지만, 지금 엘사를 편집증에서 끌어내 주는 것이 좋겠다고 생각했다.

``그러니까, 좀 더 일찍 해야 하는 말이라고 생각해요. 그리고 일단, 정말 죄송해요. 이 어지러운 일들이 다 지나고 그냥 집이 그리웠고, 또\ldots\,곁에 있어주지도 않았고요.''

``네 탓은 안 해. 널 탓할 수도 없고.''

엘사가 말했다. 고개를 젓고 있었다.

``곁에 있어주지 않았다고 했지, 하지만 그건 나도 그랬어. 너도 알잖아. 난 너를 이용했어, 안나야. 이거야말로 용서 못 할 일이지.''

그럴지도, 혹은 그렇지 않을지도. 안나는 자신이 용서하고 있는 것을 알 수 있었다. 혹은 이미 용서한 것일지도 모르겠다. 하지만 금방 잊힐 일은 아니다. 엘사가 위즐턴에서 돌아왔을 때부터, 한 주 넘게 계속 안나는 엘사와 마법사 사이에 끼어 있었다. 이들은 끊임없이 안나의 마음에서 전쟁을 벌였다. 완전히 제어하지 못해도 엘사는 생각과 느낌을 손쉽게 연결된 마음을 통해 보낼 수 있었고, 이 두 마법사가 보내는 계속되는 흐름은 가끔은 안나 자신의 생각을 압도하곤 했다.

엘사는 안나의 생각을 조종하고 있었다. 성물에 다시 가보아야겠다는 생각을 하기를 원하고 있었다.

모두 다 마법사가 잠재의식 속 욕망을 실행에 옮겨 함정에 빠지도록 하기 위함이었다.

``좋진 않았어요.''

안나가 말했다. 숨을 내쉬고는 어깨를 폈다. 없는 힘을 끌어내려는 것이었다.

``하지만 왜 그랬는지는 이해해요. 제가 해야 하니까요.''

엘사는 고개를 숙였다.

``매정한 일이었지. 하지만 난\ldots\,난 네가 이해하기를 바랐어. 항상 그랬으니까. 그리고 정말 이해해줬지. 안 그랬으면 성공하지 못할 계획이었으니까.''

머릿속 깊은 안쪽에서 안나는 엘사가 하려는 일을 정말 이해하고 있었다. 명확하지는 않았다. 머릿속 깊은 곳에 자리한 흐릿한 생각이었고, 심장의 조각이 가져온 직관적인 느낌이었다. 하지만 이런 짧은 이해에도 성물이 이를 끄집어내 주자 마법사의 손아귀에서 벗어날 수 있었다. 고생이 끝이 났다. 안나는 엘사의 매정한 전략이 필요한 것을 이해할 수 있었다.

마침내 안나는 이 생각에 매달려 위안을 얻었다.

덜 속상한 것은 아니었지만, 상처는 치유될 것이고, 차차 용서할 수 있을 것이다.

``그냥\ldots\,또 그러진 마요.''

안나가 말했다. 엘사는 고개를 끄덕였다.

``이제부터는 항상 솔직해져요. 또 하나 물어보고 싶은 게 있어요.''

안나의 어두운 목소리에 불안을 느낀 것인지도 모르겠다. 엘사는 등을 꼿꼿이 하고 고개를 들었다. 거의 반사적인 듯했다.

``알았어.''

엘사가 말했다.

``어디까지가 진짠지 알고 싶어요. 그러니까, 그 주 동안 한 말하고 행동 중에요. 어디까지가 마법사를 위한 거예요? 어디까지가 꾸민 일이에요?''

단순한 질문이었다. 최소한 안나는 이렇게 생각했다. 엘사는 바로 대답하지 않고 입을 굳게 다문 채 한동안 있었다. 무언가를 곰곰이 생각하는 듯했다.

``\ldots몰라서 그러는 거니?''

``직접 듣고 싶어요.''

``정말 많은 말을 하고 많은 걸 했어. 어떤 부분을 말하는 건데?''

엘사가 물었다. 눈을 감고는 마음에도 없는 웃음을 보이며 고개를 젓고 있었다.

``네가 그리웠다고 말한 건 진심이었고, 널 잃고 싶지 않다고 한 것도 진심이었어. 이건 의심하지 말아줘.''

안나는 눈을 동그랗게 떴다.

``그게 아니라\ldots\,그걸 말하는 게 아녜요. 죄송해요, 그게 진심인 건 알아요. 제 말은\ldots\,그거 외에요\ldots''

``그건 중요하지 않잖아.''

엘사는 팔짱을 껴 몸을 감쌌다. 어깨도 약간 처져 있었다.

``다른 건 이제 안 중요해.''

``제 질문에 답해준다고 했잖아요.''

안나가 말했다. 엘사의 목소리가\ldots\,달라지기 시작했다. 자신의 한기가 목소리에 녹아드는 듯했다.

``그런 게 아니라—''

``난 이미 대답했어.''

안나는 얼굴을 찡그렸다.

``그 말이 아녜요. 사람들을 신경 안 쓴다고 한 건요? 그, 여왕님이 마법사랑 같아진다는 생각이 들게 하는 말도—''

``다 연기였어.''

엘사가 말했다.

``다 연기야, 정말로.''

엘사는 너무 빨리 대답했다. 안나의 말에 바로 굳었다. 눈이 마주치자 이상한 감정이 눈에 잠깐 비쳤다. 엘사는 다시 시선을 피했다.

``\ldots정말이에요?''

안나가 물었다. 그만 하라는 자신의 본능과는 다른 행동이었다. 다시 문제를 묻어둘 수는 없었다. 엘사에게 의심이 싹틀 때는 말이다.

``그래, 안나야. 그냥 연기야.''

엘사는 팔짱을 풀어 손을 무릎 위에 포개어 올려놓았다. 자연스럽게 보이려 했지만 움직임이 딱딱했고 손톱이 드레스를 파고들고 있었다. 다시 말을 꺼내자 말투는 거칠어지고 매워지고 사나워졌다. 냉대하는 말투였다.

``연기가 아니면 이런 말 안 하지.''

거짓말이다. 엘사가 거짓말하고 있었다. 성물에서 느껴지는 감정이 없어도 안나는 알 수 있었다.

``알았어요. 한 번 더 물어볼 거예요.''

안나는 천천히 숨을 내쉬었다. 엘사는 전에도 일부러 다른 말을 꺼낸 적이 있었다. 그러고는 거짓말을 했다. 그래도 안나는 한 번 더 기회를 줄 참이었다. 단 한 번만. 거짓말하는 이유가 있어야 할 것이다.

``사실대로만—''

``왜 또 물어보는 건데? 다른 대답이라도 해달라는 거야?''

엘사는 이를 악물고 방 안을 쳐다보았다. 시선이 문으로 향했다.

``진짜야, 안나야. 이젠 이 얘기는 안 할 거야.''

항상 이런 식이었다.

``그게 사실이면\ldots''

안나는 숨을 쉬려 잠깐 말을 멈추었다. 배신감이 피어오르는 것이 느껴졌다.

``왜 대답할 때 눈을 안 마주치는 건데요? 맨날 알아맞히는 것도 이젠 질렸다고요—!''

엘사는 한 손으로 침대 기둥을 붙잡았다. 바로 얼음이 들쭉날쭉한 모양으로 기둥을 따라 터져 나왔다. 늘어뜨린 머리털이 드리우는 그림자에 휩싸인 엘사는 더는 편안해 보이지 않았다. 눈이 밝은 파란색으로 빛이 나 더욱 거칠어진 듯 보였다. 비인간적인 빛이었다. 궁지에 몰린, 상처를 입었지만, 필사적이어서 더 위험한 짐승과도 같았다. 이를 악물어 보이기까지 하고 있었다. 남는 손은 가슴 앞에서 주먹을 쥐고 있었다.

``이제 마주치고 있잖아.''

엘사가 말했다. 거의 떨다시피 하는 목소리였다.

``그리고 그거 다 연기였다고. 이제 됐니?''

``아뇨.''

안나가 말했다. 이유 없이 성질을 부린다면 화를 낼 수 있다는 뜻이다.

``조금 전까지 솔직해지겠다고 해 놓고 지금은 거짓말하잖아요! 대체 뭐가 그렇게 두려운 건데—''

``내가 다른 사람을 생각하건 무슨 상관인데!''

엘사는 침대 기둥을 다시 단단히 쥐었다. 충격파가 퍼져 나갔다. 방의 양쪽 끝에 닿을 정도로 강했다. 얼음이 왼쪽 벽을 깔끔하게 베어 들어갔다. 탁자 위에 있던 것은 모두 흩어졌고, 오른쪽 창문이 산산조각이 나 칼바람이 들어왔다.

엘사가 소리를 지르는 것을 안나는 처음 들었다. 항상 차분했으니 이런 모습을 보이는 일이 없었고, 안나는 자그마한 움직임을 해석해 엘사의 마음을 알아내는 일에 익숙해 있었다. 소리를 지르는 것과 몸을 굽힌 채 떨며 숨을 들이 내쉬는 모습에 안나는 완전히 갈피를 잡지 못하고 멍하니 있었다. 얼어붙어 있었다. 그리고는 깨달았다. 엘사가 울고 있었다. 아무런 소리도 내지 않았지만, 눈물이 드레스를, 심지어는 침대까지도 적시고 있었다. 엘사는 침대 기둥을 쥐던 손을 놓고 머리카락을 뒤로 넘기고는 손으로 머리를 파묻고 있었다. 매우 작은, 겨우 들을 수 있는 흐느낌이 밖으로 나오자 안나는 이제야 자신이 아무것도 하지 않고 있는 것을 알아챘다.

안나는 최대한 세게 엘사를 끌어안았다.

엘사는 안나를 부여안았다.

``무슨 일이에요?''

안나가 물었다. 안나는 무서워하고 있었다. 엘사가 이렇게 무너져 내리는 모습이 가장 무서웠다. 피와 죽음에 둘러싸인 채 마법사를 대면할 때도 이렇게까지 무서워하지는 않았다. 안나는 거의 똑같이 울음을 터뜨리기 직전이었다. 아무것도 할 수 없는 자신을 싫어하면서도 엘사의 등을 쓰다듬어줄 수밖에는 없었다.

``제발요, 제발 무슨 일인지 말 좀 해 줘요. 정말 죄송해요, 정말 죄송해요—''

``그\ldots\,그렇게는\ldots\,그렇게는 되고 싶지 않아.''

엘사는 더욱 세게 매달렸다. 안나는 엘사가 떠는 것을 느낄 수 있었다. 자신의 몸을 가눌 수 없는 것처럼 아주 크게 떨고 있었다. 안나는 정말로 몸을 가누지 못하고 있다는 생각이 들기 시작했다.

``뭐처럼 되고 싶지 않다는—''

``구스타프가 경고했어.''

엘사는 무심코 말을 꺼냈다.

``이런 일이 일어난다고 말했다. 난 먹지도 않아, 숨을 쉬지도 않아, 잠도 자지 않아. 난\ldots\,난 살아있지도 않아, 뭘 느낄 수도 없어. 나 자신이 사라져 가는 게 느껴진다고! 마법사처럼 되고 싶지 않아, 안나야. 잊고 싶지, 빈 껍데기가 되고 싶지 않아—!''

``그럴 일 없어요. 그런 일 없게 할 거예요.''

입을 떠나니 잘못된 말인 듯 느껴졌다. 안나는 왜인지는 알지 못했다. 하지만 엘사는 지금 안나가 필요했다. 전보다도 더욱 세게 매달리고 있으니 안나는 두려움을 내려놓았다. 엘사의 머리가 어깨에 묻히자 안나는 머리를 쓸고는 정수리에 입을 맞추었다.

``다 괜찮아질 거예요.''

안나는 나지막이 말했다.

``제가 너무 몰아붙였어요. 죄송해요. 무슨 생각을 해야 할지 몰랐어요. 그냥 왜 그러는지 말 좀 해줘요.''

``정말이야. 다른 사람은 신경 안 써. 나 자신도 신경을 안 쓴다고, 이제는.''

엘사는 떨면서 깊게 숨을 들이마시고 다시 내뱉은 다음 말을 이었다.

``이 세상에 관해 아무런 감정도 없고, 사람들을 이해하지도 못하고, 그러고 싶지도 않아. 신경을 안 쓴다고. 그래도 지난 몇 주는, 다른 거는, 너에 관한 건\ldots\,제발, 제발 그건 의심하지 마. 너에 대한 생각, 너한테 말한 모든 건 다 진심이었다고. 네가 누누이 말했잖아, 내 마음은 비어있다고. 너에 관한 거 빼고는.''

엘사가 말했다. 엘사는 뒤로 물러났다. 그래도 자세를 바로잡으려 손은 안나의 어깨를 떠나지 않았다. 눈의 동공도 커져 있었다. 눈을 매우 크게 떠 눈동자 위아래에 흰자가 보였다.

``네가 신경을 쓰는 걸 알아서 난\ldots\,난 너처럼 되고 싶었어. 널 실망하게 하지 않고 싶었어. 그래서\ldots\,거짓말한 거야. 이젠\ldots\,왠지\ldots\,알겠어?''

``그런 말이\ldots''

안나는 마른 침을 삼켰다.

``제가 원하는 걸 하거나 제가 듣고 싶어 하는 말을 할 필요는 없어요.''

``이젠 네가 거짓말하고 있지. 모두가 다 뭔가를 원해, 나만 빼고.''

엘사는 침대 가장자리에 앉은 자리에서 벌떡 일어나 방 안을 후들거리며 돌아다니기 시작했다.

``하지만 지금은\ldots\,널 찾았지. 더는\ldots\,나도 더는 모르겠어. 미안해. 전혀 이해되지 않는 말을 하고 있지. 나 자신도 이해가 되질 않아. 그냥\ldots\,난 모르겠어.''

엘사는 자리에 바로 서 천천히 바닥에 주저앉았다. 양탄자에 새겨진 눈송이 문양의 한가운데에 앉았다. 안나는 조심스럽게 다가갔다. 엘사는 더는 어느 것도 알아채지 못하는 듯 보였다. 무릎을 끌어안고는 얼굴을 파묻고 있었다. 안나가 옆에 앉아 어깨를 감싸 안아도 엘사는 반응하지 않았다.

``얼마나 큰 괴로움을 주고 있는지 몰랐어요.''

엘사는 웃음을 터뜨렸다.

``그러면 그때 말한 건 얼마나 진심이었는데, 마음도 없다고 한 거?''

``죄송해요, 정말 죄송해요.''

``내 잘못인 거로 어떻게 네가 죄송해해? 널 떨어뜨려 놓으려고 했다고. 그런 소리 들어서 좋아해야 했겠지만 속으로는\ldots\,속으로는 실패하길 바랐어.''

엘사가 말했다. 고개를 들었다. 눈은 진정이 되어 있었다. 흥분한 눈빛도 사라졌고 눈물도 말라 있었다. 하지만 엘사의 완벽한 평정은 전혀 편안하지 않았다.

``그냥 사실일 뿐이야. 난 정말로 마음이 없어진 인간이야.''

안나는 결코 이를 인정할 수 없었다. 인정할 생각도 없었다. 엘사가 자기 자신에게 마음을 닫게 둘 수 없었다. 마법사와 같은 길을 걷게 둘 수 없었다.

``여왕님, 제가 항상 옳은 건 아녜요. 지금까지 한 일 중에 아마 반은 잘못된 일일 테고, 제대로 하는 일보다 망치는 일이 더 많아요. 제 잘못일 수도 있어요. 모든 것에 여왕님 탓을 할 필요가 없다니까요.''

``아직도 넌 이해 못 해. 난 너와는 달라. 난\ldots\,잘못돼 있어.''

엘사는 숨을 들이쉬었다.

``그래서 너한테서 배우려고 정말 애쓰고 있는데, 배우기 시작했다고 생각할 때마다 알게 되는 건\ldots\,변한 게 없다는 거야. 아직도 그대로라고.''

``그러면 여왕님의 마음이 돼 줄게요.''

``\ldots뭐?''

엘사는 달가워하지 않는 희망을 띤 얼굴로 돌아보았다. 매우 망가진 듯한 모습이었다. 아름답지만 망가져 있었다. 겨우 매달려 있는 도자기 조각들처럼 말이다. 당장에라도 다시 무너져 내릴 것처럼 보였다.

``마음이 돼 줄 수 있다고요.''

안나는 다시 말했다. 다시 불안감이 밀려오기 시작했다. 잘한 것과 동시에 잘못한 말인 양 느껴졌다. 피가 얼어붙는 듯한 느낌이 들었고 낭떠러지에서 뛰어내리는 것처럼 뱃속이 내려앉는 듯했다. 마음은 노래를 부르며 솟구치고 있었지만 말이다. 이토록 강렬한 것을 느껴본 적이 없었다. 이토록 옳은 느낌과 굳센 마음과 강한 긴장감을 느껴본 적이 없었다. 과한 책임일지도 모르겠지만, 엘사는 다시 희망을 띠고 있었다. 이것이야말로 안나가 가장 바라던 것이었다.

``안나야\ldots''

``전 진지해요. 다시 혼자가 될 필요가 없다고요. 곁에 있어 줄게요. 함께 맞서는 거예요.''

안나는 간청하는 목소리로 말했다.

``그러니까 제발, 제가 도와줄 수 있게 해 줘요.''

``\ldots그러면 아렌델은?''

엘사는 옅은 미소를 지었다.

거의 상관없는 일인 양 느껴졌다. 한 가지만 빼고 말이다.

``제가 가는 걸 싫어하는 거네요. 뭔가가 무서운 거고요.''

``이 얼음 성은 그냥 미화된 금빛 철창이니까. 네가 자유를 맛보면 다시는 안 돌아올까 봐 그래. 네가 원한다면 집에 가게 해주겠다고 말한 건 알고 있는데\ldots\,세상에서 이거 딱 하나가 무서워서 그래, 안나야. 네가 떠나버릴까 봐.''

``그\ldots\,그런 뜻이 아녜요. 집이 그립긴 하지만—''

``난 네 철창이라고.''

안나는 입을 다물었다. 엘사의 얼굴은 굳어졌다. 입술을 굳게 다물고 의심의 격정으로 손을 꽉 쥐고 있었다. 하지만 눈빛은 부드러웠다. 항상 눈이 마음을 가장 크게 보여 왔다.

``여왕님은 제 철창이 아녜요. 상처를 받으면 위로해 줄 거예요. 고통에 빠져 있으면 같이 겪어 줄 거라고요! 전 여기 여왕님이랑 같이 있고 싶어요. 제 선택이라고요. 여왕님이 어떻게 할 수 있는 게 아녜요.''

``그러면 어떻게 고통을 겪어 줄 건데? 여기 있는 동안 항상 행복했다고 할 수 있어?''

``아뇨.''

안나가 대답했다. 엘사는 미소를 지었다. 하지만 안나의 말은 끝나지 않았다. 안나는 자리에서 일어나 온 힘을 다해 엘사를 일으켜 세웠다. 뒤로 주춤거리다 엘사가 잡아줘서야 멈추어 섰다.

``항상 행복하지는 않을 거예요. 이건 받아들일 수 있어요. 항상 완벽할 수도 없고요. 완벽한 일만을 바라지도 않고요. 전 여기 있고 싶어요, 여왕님이랑요. 좋은 일이 있건 나쁜 일이 있건 간에요!''

``안나야\ldots''

``말은 필요 없어요.''

안나는 미소를 지었다.

``같이 가요, 우리 둘만이요. 제 일부를 보여줄게요.''

``왜 내가 같이 갔으면 하는데?''

``물어볼 것도 없어요. 항상 여왕님이랑 같이 있고 싶으니까요.''

``그런데\ldots\,왜?''

엘사가 물었다. 엘사는 뒤로 물러난 다음 몸을 바로 했다. 다시 평소대로 돌아왔다. 차분했지마는 부자연스럽지 않았다. 억지로 모든 것을 무시하고 있는 것이 아니었다. 엘사는 진짜 자기 자신이 되고 있었다. 그 자신이 혼란스럽고 갈피를 잡지 못하고 있었지만 말이다. 이것이야말로 진전이다. 안나는 한없이 자랑스러웠다.

``안나야, 난 모르겠어. 왜 나를 위해 그렇게까지\ldots''

``사랑하니까요.''

안나는 몸을 굽히고 엘사에게 입을 맞추었다.

이번에는 옳게만 느껴졌다.

