

\chapter[33장  북쪽 왕국으로][33장\hspace*{.5em}북쪽 왕국으로]{33장 \ 북쪽 왕국으로}



안나는 아침 일찍 밝은 모습으로 길을 떠났다. 영원과도 같은 시간 끝에 푹 쉬고 더욱 활기찬 모습이었다. 일들이 마침내 나아졌다. 마법사를 물리쳤고 엘사와의 관계도 다시 돌아왔다. 여기에 아렌델 집에도 간다. 서던 제도에 도착한 후로 꿈도 꿀 엄두마저 내지 않던 것이다. 그때의 자신은 언젠가는 엘사와 같이 간다는 생각에 신이 나게 되리라는 것은 생각도 못 했을 것이다. 자신이 가장 사랑하는 사람과 마음에 그리던 집에 가 본다는 생각에 미소가 떠나지 않았다.

다만 떠나기 전\ldots

``사방에 꽃은 다 뭐예요?''

안나가 물었다.

알렉은 얼굴을 찡그리고 시선을 돌렸다.

``취미입니다. 모든 사람은 다 취미가 있잖습니까? 딱히 이상한 건 아니죠. 그냥 어쩌다 풀이랑 친해져서—''

``어디 마음대로 풀이라고 부르시죠. 이건 다 꽃이라고요.''

한스가 말했다.

``그 휠체어 넘어뜨리게 하지 말게.''

알렉은 휠체어를 잡아 흔들었다. 하지만 한스가 미소를 지으며 고개를 숙이자 크리스토프를 돌아보았다.

``너라도 좀, 그렇게 이상한 건 아니잖나?''

``저기, 전 순록하고 말을 나누면서 혼자 듀엣을 부르긴 하지만, 이건 정말 이상하다고요.''

크리스토프가 말했다. 알렉이 불끈 화를 내자 어깨를 으쓱이고 있었다.

이 셋이 계속 농담을 주고받자 안나는 나오려는 웃음을 참았다. 예상과는 반대로 안나는 서던 제도에서 좋은 친구를 사귀었다. 어딘가에 있는 어두운 지하 감옥에 갇힌 채 지내는 것을 예상하며 온 서던 제도였지마는 안나는 이곳에서 엘사와 사랑에 빠지고 이 별난 무리를 만났다. 안나는 떠나기 전에 한번 모이는 것이 좋겠다고 생각했다. 특히 정말로 소름이 끼치는 일들이 일어난 후에는.

이것이 이들이 알렉의 방 안에 진을 치고 있는 이유이다.

그리고 이 묘한 내부 장식에 머리를 긁적이는 것도.

이 무뚝뚝한 왕자가 방을 꽃으로 채워 놓은 것을 안나는 다시 바라보았다. 안나는 방이 칼로 채워져 있으리라 생각했었다. 정말로 방 안에 숫돌이 놓여 있었고 칼 몇 자루가 벽에 걸려 있기는 했지만, 이들과 함께 키 큰 라일락이 네 모퉁이에서 자라고 있었다. 이 꽃들이 어떻게 부족한 햇빛 속에서 살아남았는지 안나는 알 수 없었지만, 알렉은 방바닥을 파내어 작은 꽃 정원을 만들어놓기까지 했다. 위에는 유리판이 덮여 있었다. 흰 장미와 붉은 장미, 백합과 인동초, 데이지와 카네이션—이 다양한 꽃들은 놀랍기까지도 했다.

``전 좋다고 봐요.''

안나는 말을 꺼냈다. 알렉은 의심하며 눈을 가늘게 떴다. 의심할 법도 했다. 안나는 씩 미소를 지으며 덧붙였다.

``봐도 이상하지만.''

``올리버는 방에 철길 깔아 놓고 수레를 타고 침대로 간다고요. 누구 하나 이상하다고 하는 사람도 없고요.''

알렉은 격분한 채 말했다.

``한번 보기는 했습니까? 세상에 그렇게 게으른 사람이 어딨습니까?''

``저도 방에 그런 거 설치해달라고 해야겠네요. 몸이 좀 불편해서 말이죠.''

한스가 담담하게 말했다.

알렉은 금방이라도 폭발할 듯 보였다. 안나는 싸움을 기다리고 있었지만 결국 사이에 서서 둘을 말렸다.

``자, 자, 그냥 농담이잖아요. 그렇게 이상한 건 아닌데 그렇게 반응하니까\ldots''

``그냥 솔직해지시라니까요. 다들 이상한 점이 하나씩은 있는 법이니까요. 전 순록꾼, 한스 왕자님은 휠체어꾼, 그런 뜻은 아니고요—''

``괜찮네.''

``그리고 알렉 왕자님은—''

``칼잡이''

``\ldots꽃잡이죠.''

크리스토프는 말을 끝맺었다. 만족한 듯한 모양새로 벽에 기대고 있었다. 안나는 자신이 있는 것이 다행이라고 생각했다. 알렉이 계속 자신의 칼을 바라보는 모양새로는 정말로 크리스토프를 죽일 생각을 하는 것도 같았다. 그렇지마는 안나가 없었으면 이 셋이 이렇게 가까이 모이지도 않았을 것이다. 세상일이란 이렇게 우스울 때도 있는 법이다.

``그러니까, 우리를 보고 싶다고 하셨죠.''

한스가 말했다. 고맙게도 더 안전한 것으로 주제를 바꾸고 있었다. 안나에게 한스는 언제나 믿음직했다.

``아렌델 가기 전에 좀 정상적인 대화를 나눴으면 좋겠다 해서요.''

안나가 말했다. 그러고는 어두운 표정을 지었다.

``지금이 정상이라는 건 아니지만, 그래도 최소한 그, 어둡진 않잖아요.''

알렉은 얼굴을 찡그렸다.

``떠나신다고요?''

``다시 돌아올 거예요! 그냥 잠깐 집에 가 보는 거예요.''

안나는 미소를 지었지만, 아직 나쁜 소식을 전하지 않은 것을 깨닫자 미소가 사그라졌다.

``아, 그리고 미리 죄송하단 말을 좀 할게요. 여왕님도 같이 가는 거라 아무래도\ldots\,또 사울 왕자님한테 잠깐 맡기시려는 거 같아요.''

``그리고 그게 정말 잘도 돌아갔고요.''

``뭐, 지금은 괜찮은 것 같은데.''

알렉이 중얼거렸다. 안나는 사울이 최근에 도움이 되기만 한 것을 인정할 수밖에 없었다. 한때는 일부러 마법사의 수색을 방해하고 있다고 의심했지만, 지금은 모든 것이 끝났고 그렇다는 증거도 없으니 일단은 제쳐놓기로 했다. 어찌 되었든 달리 선택권은 없었다.

``엘사 여왕님이 괜찮아하는 게 놀랍네요.''

크리스토프가 말했다.

``\ldots좀 회유를 해야 했죠.''

크리스토프의 얼굴이 달아올랐다. 아무런 소리도 내지 않으면서 입을 열었다 닫았다 하고 있었다. 한스가 눈썹을 추켜세웠지만, 알렉이 다시

``그러니까 두 분 사이에 정말로 그렇고 그런 게—''

라고 말하고 나서야 안나는 자신의 말이 이상하게 들린다는 것을 알아챘다.

``아녜요! 그런 생각은 좀 하지 마요.''

안나는 성을 내었다.

``한 번이라도 정상적인 얘기 좀 하면 안 돼요? 요즘 날씨라든지요.''

``눈이 올 확률이 좀 있겠네요.''

한스가 말했다.

``전에도 널 싫어했고 지금도 그렇지만, 이젠 싫어하는 이유가 완전히 바뀌었구만.''

알렉이 말했다. 한스는 코웃음을 치는 듯한 소리를 냈다.

``그러니까, 공주님. 언제 돌아오실 건가요?''

``저도 잘은 모르겠지만, 여왕님이 오래 떠나 있을 거 같진 않네요.''

``뭐, 금방 돌아오신다니 다행이네요.''

크리스토프는 팔짱을 풀며 벽을 밀쳐 바로 섰다.

``에드문드 왕자님께 뭔 일이 있는 것 같네요. 이젠 코빼기도 안 보이시는데요. 공주님도 못 보셨겠죠.''

``\ldots아, 네. 잘 극복하진 못했어요.''

떠나기 전에 후회하는 것이 있다면, 바로 에드문드를 찾지 못한 것이다. 찾아보지 않아서가 아니다. 에드문드가 어디로 사라졌는지 알고 있는 사람이 없었다. 안나는 용기를 내어 파비안에게도 가보았지만, 소득은 없었다. 에드문드가 모두와 떨어져 있기를 원해서 그러는 것이면, 안나는 자신보다도 성의 이곳저곳을 더 잘 알고 있으리라고 생각했다. 에드문드의 방에 쪽지를 남긴 다음, 안나는 지금은 혼자 있게 두기로 했다.

``에드문드한텐 정말 힘든 일이겠지.''

알렉이 말했다. 안나는 쓴웃음을 지으며 말을 보탰다.

``왕자님은 생각도 못 할 일이에요.''

``그래도\ldots''

한스는 자신의 발을 바라보았다. 눈빛이 어두워졌다.

``에드문드 형님이 소식이 없는 거에 조금만 성이 난다면 거짓말이죠. 같이 슬픔을 나눌 수도 있었을 텐데요.''

``그렇겠죠.''

안나가 중얼거렸다. 한스는 자신의 장애를 잘 받아들이고 있었지만, 안나는 예전의 자신을 그리워하고 있다고 확신했다. 누구라도 그럴 것이다.

``적응은 어떻게 돼 가세요?''

``그렇게 나쁘진 않네요.''

한스는 확인해 보이려는 듯 바퀴를 앞으로 밀었다 다시 뒤로 돌아갔다. 알렉의 발을 거의 밟을 뻔했다. 자신에게 날아오는 거친 말을 뒤로하고 한스는 말을 이었다.

``그래도 중요한 건 정신은 멀쩡하다는 거죠. 얄궂은 일이기는 하지만, 여왕님께 감사를 드리죠. 그리고 크리스토프도요. 나 대신 시트론을 돌봐줘서 고맙네.''

``그게 제 일이죠. 그리고 시트론은 정말 굉장하다고요.''

크리스토프가 말했다. 뒷목을 긁적이며 어깨를 으쓱이고 있었다.

``하지만 왕자님을 보고 싶어 해요. 동물은 사람을 잘 아는 데다가 시트론이 왕자님을 좋아하는 거로는\ldots\,뭐, 시트론한테 정말로 잘해주신 거 같네요.''

``어머니께서 주신 애지.''

한스는 미소를 지었다. 지금까지는 보지 못한 평화로운 표정이었다. 덜 굳어있었고—안나의 생각이다—더 편안해져 있었다. 보기에 좋았다.

``그래, 조만간 보러 가야지. 알렉 형님도 같이 갔으면 좋겠지만, 올리버한테 철길을 깔아달라고 할 수도 있겠지.''

``그러시든지.''

안나는 미소를 지었다. 이 마음 편한 동지애가 그리웠다. 이 모일 일이 없는 셋이 모여 있는 모습이 매우 보기 좋았다. 서로가 대등하고 가까운 이 무리에 끼는 것은 더욱 좋았다. 처지는 대등하지 않지마는—크리스토프는 강제 노역을 당하고 있고, 안나 자신은 원칙적으로는 전쟁 포로이고, 한스는 신체적 장애가 있지만—감정적으로, 정신적으로 이들은 모두 대등했다. 자신들의 모든 문제에도 이들은 자신들을 믿고 있었다. 아마도—안나는 생각했다—이것이 이들과 있으면 편안한 이유일지도 모르겠다. 아마도\ldots

``저기, 공주님.''

크리스토프가 말했다.

``아, 죄송해요. 말도 안 되는 생각을 하고 있었어요.''

안나는 눈을 끔뻑이며 말했다. 생각의 흐름을 완전히 놓쳐 버렸다. 아무리 집중해도 반쯤 완성된 깨달음은 머리를 떠났다.

``얼굴이 완전히 구겨져 있는데요. 재채기하는 말이 생각나네요.''

알렉이 말했다. 안나가 대꾸할 말을 떠올리는 동안 알렉은 눈썹을 추켜세웠다.

``이제 가야 하지 않나요?''

``아, 그렇지. 여왕님이 기다리고 있을 거예요.''

안나는 씩 웃으며 말했다. 발꿈치를 들었다 놓았다 하고 있었다. 아주 행복한 생각을 하는 듯했다.

``그리고 저의 집도요! 갔다 와서 봐요!''

``기념품 꼭 챙기세요.''

크리스토프가 말했다.

``샌드위치도요.''

한스가 덧붙였다.

안나는 생글생글 웃으며 성큼성큼 방을 걸어나갔다. 벌써 집을 그리고 있었다.

\textbreak

대현관에 도착할 때쯤 엘사는 이미 기다리고 있었다. 깍지를 낀 채 굳은 모습으로 서 있었지만, 안나의 모습을 보자 바로 풀어졌다. 엘사가 팔을 벌리자 안나는 힘차게 뛰어갔다. 거의 덮칠 뻔하다 부딪히기 직전에 겨우 멈추어 섰다. 이제는 힘껏 달리며 자신에게 뛰어들지 않는 것에 엘사는 살짝 안도하는 모양새였다. 하지만 완전히 멈추어 서자 안나는 갑작스레 엘사를 껴안았다. 온 힘을 다해 부둥키고 있었다.

``같이 집에 가본다니 정말 좋아요!''

안나는 높은 소리로 외쳤다.

엘사는 한쪽 팔을 풀고 안나의 등을 두드렸다. 안나는 미소를 띤 채 올려다보았지만, 엘사는 할 말을 짜내고 있는 듯했다. 몇 초 동안 눈을 동그랗게 뜬 채 내려다만 보다 마침내 엘사는 입을 열었다. 색색거리는 소리가 나왔다.

``워, 너무 흥분했네요.''

안나는 웃음을 터뜨렸다. 포로를 잡듯 붙잡고 있는 자신의 여왕을 풀어주고 있었다.

``나도 정말 좋다고 말하려 했어.''

엘사가 말했다. 단호한 말투였지만 안나가 계속 웃어 보이자 입꼬리에 미소가 걸리기 시작했다.

``뭐, 지금도 그래. 갈 준비 됐니?''

``정말 준비됐어요!''

엘사는 마당으로 안나를 데려갔다. 안나는 오래전에 크리스토프가 이곳에 내려 준 것이 떠올랐다. 사실 부두는 탈것을 타고 가야 할 거리에 있었다. 안나는 엘사를 향해 돌아보았다.

``어, 잊어버려서 그러는데, 정확히 어떻게 가죠?''

``내 배를 타고 갈 거야.''

엘사는 이상하다는 듯이 바라보았다.

``아렌델은 바다 건너에 있으니까.''

``네, 근데 부두까지는요?''

안나는 눈을 끔뻑였다. 엘사가 오래 걷는 것을 상상할 수가 없었다. 너무 평범하니 말이다. 안나 자신도 게으름에서는 많이 떨어져 있지마는 그렇게 오래 걷는 것을 떠올릴 수 없었다. 추위는 둘 다에게 상관없었지만, 부두까지는 꽤 멀리 떨어져 있으니 말이다.

``꽉 매달리는 게 좋을 거야.''

``네에에.''

안나가 말했다. 엘사의 말대로 허리를 붙잡고 있었지만, 엘사의 지시에 생각에 잠겼다.

``아직도 어떻게 간다는 건지 모르겠—!''

엘사는 발을 떼었다. 하려던 말은 비명으로 바뀌었다. 눈이 둘을 밀어주는 것을 알아챘다. 아래를 내려다보기 전까지는 영문을 모르고 있었다. 고요한 평지가 있던 곳에는 눈더미가 발밑까지 솟아 올라와 있었다. 파도처럼 굽이치며 이들을 앞으로 데려가 주었다. 눈은 위아래로 움직이며 이들이 타고 있는 물결의 마루를 앞으로 밀어내고 있었다. 움직이는 속도도 매우 빨랐다. 말이 달리는 것의 두 배쯤 되는 속도로 움직이며 바람은 안나의 갈래머리를 뒤로 넘기며 스쳐 지나갔다. 엘사는 웃음을 터뜨리고 있었지만, 안나는 엘사의 허리에 매달린 채 딱 달라붙었다. 이때 마당의 분수대를 뛰어넘으려 눈더미가 가파르게 솟아올라 오 미터 높이의 비탈이 생겨났다. 안나는 죽어라 하고 매달렸다.

``완전히 정신 나간 거 아녜요!''

안나가 소리쳤다. 입 안에 들어온 머리카락을 뱉어내고는 용감스럽게 뒤를 돌아보았다. 정말로 높이 떠 있었다. 안나는 다시 엘사의 등에 얼굴을 파묻었다.

``안전해, 내가 장담해. 그냥 즐기면 돼.''

엘사의 `안전하다'는 다른 사람과는 남다른 모양이다.

안나는 갑작스레 붕 뜨는 듯한 느낌이 들었다. 머리가 아찔해지자 무언가가 잘못되었다는 느낌이 들었다. 자신의 속마음과는 달리 안나는 눈을 떴다\ldots\,그러고는 야단스럽게 소리를 질렀다. 엘사는 안나를 보며 웃고 있었다. 이들은 허공을 가로지르고 있었다. 맨몸으로 떨어져 내리고 있었다. 비탈이 분수대에서 끊겨 위로 날아오른 것이다. 엘사는 다시 웃음을 터뜨리고는 새로이 솟아오르는 눈더미를 탔다. 눈더미 위에 착지하고 흐트러짐 없이 땅으로 미끄러져 내려갔다. 질주하며 정문으로 뛰어들어가자 안나는 벌렁거리는 가슴을 진정시키려 숨을 깊게 들이마셨다.

``좋아할 줄 알았는데.''

엘사가 말했다. 눈이 마을로 향하게 둔 채 뒤를 돌아보고 있었다. 눈은 한 집에 부딪힐 찰나에 급하게 방향을 틀어 좁은 골목을 정확하게 누비며 나아갔다.

``균형을 잡으면 좀 나을 거야.''

안나는 더욱 세게 매달렸다.

``말도 안 되는 소리 마요!''

``내 말대로 해 봐.''

엘사는 안나의 손을 떼어내고 불안정한 기마 자세를 하게 했다. 발밑의 눈은 계속 물결이 치듯 움직이고 있었다.

``알았어요. 난 할 수 있어.''

안나가 중얼거렸다. 달리 선택권은 없었다. 한두 번 흔들리기는 했지만, 엘사는 바로 설 수 있도록 자세를 잡아 주었다.

``잠깐만요! 놓지 마요!''

``팔로 균형을 잡으면 더 쉬울걸.''

엘사가 말했다. 너무나도 즐기고 있었다. 안나는 장난기 가득한 눈을 볼 수 있었다.

``내가 하는 대로 해. 떨어지면 잡아줄게.''

엘사는 손을 완전히 놓았다. 눈은 둘로 갈라졌다. 각각 자신만의 물결을 타고 있었다. 안나는 급히 엘사가 하는 대로 다리를 벌리고 무릎을 굽히고 팔을 벌렸다. 더 잘 제어할 수 있게 되니 그렇게 나쁘지는 않았다. 사실 바람이 귓전을 울리는 느낌은 꽤 즐거웠다. 단순한 즐거움 이상이었다. 눈이 다시 위아래로 솟아오르자 안나는 환성을 질렀다. 그야말로 자유였다. 자유롭게 날고 있었다.

``왜 그렇게 좋아하는지 알겠네요.''

안나가 말했다. 옆에 있는 엘사에게 웃어 보이고 있었다.

``그리고 빨리 배우네.''

엘사는 자세를 낮추고 자신이 타고 있는 눈을 급한 나선 모양으로 돌렸다. 안나만큼이나 활짝 웃고 있었다.

``직접 생각해낸 거예요?''

``아니, 예전 식민지의 원주민들을 따라 한 거야. 다만 거기서는 물에서 했지. 파도타기 말이야.''

엘사가 말했다.

``더 빨리 갈 수도 있지만, 네가—''

``전 빠른 거 좋아해요!''

안나가 외쳤다.

정말 신이 났다.

엘사는 경주하는 느낌을 만들고 있었다. 엘사가 두 눈더미를 제어하고 있으니 정말로 경주할 수 있는 것은 아니었지만 말이다. 그래도 진짜로 경주하는 느낌이었다. 안나는 앞서 나가자 승리의 함성을 질렀다. 길을 막는 바위를 타고 올라가는 비탈에서 뛰어내려 다시 일렁이는 눈 위에 착지했다. 이 모두가 정말 즐겁고 굉장했다—환희에 가까운 속도감, 쾌감을 주는 경주, 그리고 무엇보다도 엘사가 자신과 같이 이 순간을 즐기는 모습이.

곧 부두가 눈에 들어왔다. 엘사는 팔을 벌렸다. 얼음으로 된 활주로 두 개가 땅에서 솟아올랐다. 얼어붙은 파도와 같이 안으로 감겨 있었다. 이들은 동시에 얼음을 탔다. 빠른 속도가 이들을 위로 밀어 올렸다. 얼음에 거의 수평으로 서서 안나는 평지 너머에 있는 엘사와 눈이 마주쳤다. 곧 다시 만나리라.

엘사는 미소를 지었다.

안나는 비탈의 끝에서 뛰어내렸다. 부두에 닿을 것으로 확신하고 있었다. 정말 가까웠다. 옆을 보고는 뒤를 돌아보았다. 엘사를 찾으려 하고 있었다. 아무 데서도 보이지 않았다. 어디에 간 것일까. 아, 찾아내었다. 왜인지는 모르겠지만 저 아래에서 눈을 타고 있었다. 이제는 엘사가 활짝 웃고 있었다. 자신에게 팔을 벌리고—아래로 떨어지는 것을 알아채자 안나는 놀란 눈을 했다. 발밑에 있던 눈이 갑자기 땅으로 곤두박질치고 있었다.

``그러는 게 어딨어요!''

안나가 외쳤다.

``그럴 수도 있지.''

엘사가 말했다.

엘사는 갑자기 위로 올라가 신부를 받듯 안나를 받아내었다. 둘은 같이 남은 거리를 달려나갔다. 매우 빨리 달리는 터라 눈 위로 넘어졌다. 연착륙이었다. 부두를 향해 구르며 눈밭은 커다란 베개와 같이 느껴졌다. 안나는 눈을 감은 채 킬킬거리며 몸을 뻗고 드러누웠다. 뭐, 멋진 경험이었다. 그리고 이 베개와 같이 편안한 눈밭이\ldots

``벌써 잠들지 마.''

안나는 눈을 떴다. 숨이 멎었다. 엘사는 자신의 양옆에 팔을 놓은 채 몸을 기울이고 있었다. 입가에는 작은 미소가 걸려 있었고 눈에는 흥분한 빛과\ldots\,더 강렬한 것이 어려 있었다. 안나의 시선은 바로 입술로 향했다. 엘사가 혀를 내밀어 입술을 핥자 심장이 마구 뛰기 시작했다. 자신의 입술도 벌어졌다. 둘은 같이 바닥에 누웠다. 숨은 똑같이 맞추어진 채 가빠졌다. 서로를 바라보고 있었다.

안나가 끌어안으며 입을 맞추는 순간에 엘사는 몸을 굽혔다. 전보다도 더 강렬히 입술과 입술이 만나고 있었다. 안나는 엘사의 움직임이 너무나도 좋았다. 팽팽히 당겨진 활과 같이 몸이 휘었다. 격한 힘이 힘줄에 묶였지만, 이에 더욱 흥분될 뿐이었다. 안나는 엘사의 허리에 손가락을 찔러 넣어 힘껏 끌어안았다. 끙끙거리는 소리를 내며 격렬하게 입맞춤을 하고 있었다.

거기에다 엘사는 더욱 즐겁게 해주고 있었다. 고통에 가까워질 정도였다. 자신만큼이나 격렬하게 입맞춤하고 있었다. 입만이 아니라 온몸을 쓰고 있었다. 엘사가 아랫입술을 물고 혀를 밀어 넣는 것이 느껴지자마자 엘사의 손은 안나의 몸을 타고 올라갔다. 허리의 곡선을 더듬으며 위를 향해 나아갔다. 다른 손으로는 머리카락을 훑으며 목이 드러나게 고개를 위로 젖히고 있었다. 안나는 목에 입술이 닿자 몸을 뒤틀었다. 이가 연한 피부를 밀어내며 혀는 자신을 어르고 있었다. 그러고는 다시 반복되었다.

``여\ldots\,여왕님\ldots''

안나는 헐떡이며 말했다. 엘사는 다시 위로 올라오고 있었다. 입술이 턱을 스치며 귓가에 바람이 닿았다. 온몸이 떨려왔다. 안나는 엘사의 허벅지를 자신의 허벅지 사이에 끼고는 타고 올라갔다. 얇은 천과 얼음만이 사이를 가르고 있었다.

``안나야\ldots''

엘사는 겨우 말을 꺼냈다.

``이제 멈춰야겠어.''

안나는 아랑곳하지 않고 다시 입을 맞추었다. 하지만 이 마지막 한 번을 끝으로 엘사는 안나의 품을 빠져나왔다. 안나의 약한 저항을 뿌리치며 자리에서 일어섰다. 안나는 그대로 누워있었다. 불만스럽게 헐떡이고 있었지만, 엘사도 더 낫지는 않았다. 똑같이 숨을 몰아쉬고 있었다. 숨을 쉴 필요가 없다는 것을 잊은 듯했다. 한참이 지나고 엘사는 손을 내밀었다.

``나중에\ldots\,계속 하자.''

엘사는 숨을 몰아쉬며 말했다. 눈빛은 여전히 돌아오지 않은 채였다. 엘사는 시선을 돌렸다.

``다 보이는 데서, 보는 사람도 없지만, 이\ldots\,이러면 안 될 것 같아.''

``그\ldots\,그렇긴 하죠.''

안나는 헛기침을 하고 옷매무새를 가다듬었다. 창피함에 볼이 달아오르는 것이 느껴졌다.

``그래서, 어\ldots\,탈 배는요?''

``\ldots여기에 있어.''

거친 전함 사이에 끼어 있는 아름다운 얼음 배를 놓친 것은 아니다. 엘사가 아렌델로 몰고 온 것과 같은 배였다. 수천 개의 면으로 깎인 금강석과 같이 반짝이는 아름다운 배를 안나는 잘 기억하고 있었다. 빛을 반사하고, 무지갯빛으로 굴절시키고 있었다. 안나는 항상 웅장하기보다는 아름답다는 느낌이 들었다. 전쟁 병기라기보다는 예술 작품이었다. 엄청난 노력을 들였을 것이다. 완벽히 대칭을 이루는 면들이 모여 이 범선의 아름다운 유선형 선체를 만들어내고 있었다. 돛대에는 얼음 돛이 걸려 있었다. 바람은 받는 모습으로 안쪽으로 휘어 있었다.

``늘 타 보고 싶었어요.''

안나가 말했다. 엘사가 왜 그러느냐는 눈빛을 보내자 안나는 뒷목을 긁적이며 말했다.

``처음 볼 때 이걸 타고 갈 줄 알았어요.''

``이제는 이걸 타고 집으로 가네.''

손을 휘저어 엘사는 배로 가는 계단을 만들었다. 안나는 배 위에 뛰어 올라탔다. 이 아름다운 작품에 발을 들일 수 있다는 것에 놀라워하고 있었다. 얼음으로 되어 있지마는 배는 투명하지 않았다. 푸른 빛깔은 아래편의 바다를 가릴 정도로 진했다. 엘사가 올라타도 안나는 계속 이 범선을 살펴보고 있었지만, 엘사가 배에 손을 대 울리는 갑작스러운 소리는 알아챌 수 있었다.

``잠깐만요. 이거 진짜 배에서 나는 거예요?''

안나가 물었다.

엘사는 고개를 끄덕였다. 돛대에 손을 올리고는 눈을 감고 있었다.

``나한테 반응하는 거야. 전에 얼음과 눈의 목소리를 들을 수 있다고 말한 적 있잖아. 다들 생명이 있고\ldots\,완성되기를 갈망하고 있지.''

``좀 더 설명해주시면 안 될까요?''

``얼음 깊은 곳에 마음이 놓여 있다고 생각해 봐. 그냥 평범한 모습으로 살아가라고 난 애들이 아니거든. 무언가가 풀지 못하게 싸매인 채 안에 감추어져 있지. 이런 애들의 마음을 가두고 있는 게 겉에 보이는 껍데기, 얘들의 결점들이야. 이 껍데기가 벗겨져서 때를 벗고 더 격이 높은 모습으로 정화되기를 바라지.''

``그게 여왕님이 하는 일이고요.''

안나가 말했다. 엘사는 미소를 지었다.

``최소한 그렇게 해 주려고는 하지.''

``뭐, 제가 보기엔 아름다운데요.''

안나는 흠과 티가 없는 배의 표면을 만져보고 있었다.

``언제 만든 거예요?''

``처음 때 만든 것 중 하나야. 뭘 만드는 게 더 쉬웠을 때. 이게 바로 나한테 이렇게 잘 반응하는 이유일지도 모르겠고.''

엘사가 말했다. 움직이지도 않고 돛이 사라졌다 다시 만들어지게 하고 있었다.

``배의 모습은 알아챘니? 여기 있는 배랑 다른 점을 알겠니?''

안나는 다른 배들을 둘러보았다. 모두 선체가 철로 되어 있었고, 대포가 달려 있고, 갑판 위로 굴뚝이 튀어나와 있었다. 육중한 모습은 길을 가로막는 것은 모두 부수고 지나갈 듯했다. 엘사의 배는 전혀 달랐다. 더 늘씬하고 우아하고, 돛이 달려 있었다. 안나는 배의 모습이 훨씬 옛것임을 알아챘다. 아렌델에서는 지금도 쓰이는 설계였다.\footnote{역주: 굴뚝이 달려 있다는 것은 기관(엔진)을 사용한다는 뜻이다. 따라서 돛이 달린—기관을 사용하지 않는—배를 `옛것'으로 볼 수 있다.}

``영향을 받았나 보지. 지금도 그럴지도 모르겠고.''

``다시 아렌델에 가 보는 게 좋은 일이 될 거예요. 진짜로요.''

``아렌델은 이제는 내 고향이 아니야.''

화가 나거나 분개한 말투도 아니었다. 단지 사실을 말하는 투였다. 안나는 이 일이 둘에게 귀향이 되기를 가장 크게 바랐다. 이것이 얼굴에 쓰인 듯했다. 엘사는 미소를 지으며 안나의 손을 잡았다.

``그래도 너한텐 기쁜 일이겠지, 맞지?''

``그럼요.''

안나는 손을 꽉 쥐며 미소를 비었다.

``자! 언제 떠나나요? 그 이상한 뭐\ldots\,눈 타기\ldots? 같은 거로 또 놀래지 마요.''

``완전히 정상적일 거야.''

본인이 하는 다른 정상적인 일 말이다. 본인의 기준에서만 정상이지만. 움직임 없이 내내 항구에 있던 배는 조금의 시간도 들이지 않고 바로 출발했다. 다른 배면 천천히 움직이기 시작해 바다에 떠다니는 얼음 조각을 부수며 나아갔을 것이다. 엘사의 범선은 그러지 않았다. 위험한 물길을 쇄빙선처럼 억척스럽게 가르는 모양새도 아니었다. 얼음 조각은 배 주위에 보이지 않는 막이라도 쳐진 듯 한쪽으로 밀려났다. 물론 배는 무언가의 힘을 받아 나아가는 것도 아니었다.

``하나도 정상적이지 않은데요. 이거 어떻게 움직이는 거예요?''

그렇지만 엘사는 정말 우쭐대는 모습이었다. 안나는 손바닥을 찰싹 때렸다.

``아니, 말해주지 마요. 제가 맞출 거예요.''

``귀띔도 없이?''

안나는 조소를 짓고는 이물에 가 섰다. 엘사가 작게 웃고 있는 것은 무시하고 있었다. 그렇게 어렵지는 않으리라. 답이 아닌 것만 지워나가면 되겠지. 엘사가 바람을 일으킬 수 있다는 것은 알고 있었지만, 이것이 답이 될 수는 없다. 우선 얼음 돛은 그저 장식이고 바람을 안을 수도 없다. 그럴 수 있다 하더라도 순풍은 불지 않았다. 맞바람이 불어올 뿐이었다. 두 번째 답. 엘사는 얼음과 눈이 공중에서 움직이게 할 수 있으니 물속을 달리게 하는 것도\ldots

``또 염력 같은 거 쓰는 거예요?''

``염력 아니야, 그리고 그것도 아니고.''

엘사는 눈을 끔뻑였다. 살짝 놀란 모습이었다.

``너무 뻔한 답이었겠지만, 왜 그 생각을 안 했나 모르겠네.''

``정말 엄청난 걸 썼겠죠.''

안나는 배 밖으로 다리를 내놓은 채 앉았다. 배가 나아가면서 물결이 이는 것을 바라보고 있었다. 전기가 답이 될 것 같지는 않았다. 그랬으면 감전을 당했을 테니 말이다. 뭐, 생각은 차고도 넘쳤다. 계속 고민하는 동안 엘사는 안나 옆에 앉아 팔로 허리를 감았다.

``정말 혼자 알아낼 수 있겠니?''

``방해 마요.''

안나는 몸을 굽혀 엘사의 볼에 짧게 입을 맞추었다. 최대한 복잡한 것을 떠올리려 하고 있었다.

``이제 알겠네요. 그러니까, 배가 진짜로 움직이는 건 아녜요.''

``\ldots뭐?''

엘사는 찡그린 눈으로 바라보았다.

``확실히 움직이고 있는데.''

``절 속이고 있는 거라니까요. 그냥 움직이는 것처럼만 보이게 하는 거예요.''

안나가 말했다. 자신감이 붙으면서 목소리가 점점 커졌다.

``배가 그냥 스스로 다시 만들어지는 거예요! 얼음이 앞쪽으로 늘어나고 뒤쪽이 없어지고, 다시 앞으로 가고, 이걸 정말 빨리 반복해서 배는 그냥—''

``무한히 자기 자신을 복제해서 공간을 움직이는 모습을 흉내 낸다는 말이지.''

엘사는 말을 끝냈다. 안나는 씩 미소를 지었다. 엘사가 말을 덧붙이기 전까지는.

``내 방법보다 더 복잡한 게 있을 줄이야.''

``말도 안 돼! 그거밖에 답이 없다고요. 이게 얼마나 멋진데요!''

``그리고 엄청나게 비효율적이지.''

엘사가 말했다. 엘사가 즐거워하는 당연한 모습에 꽤 성이 났다.

``그냥 말해줄까?''

``\ldots네.''

엘사는 검지를 들어 올린 채 바다를 향해 팔을 뻗었다. 안나는 손끝에서 희미한 파란 빛과 불꽃이 튀는 것을 보았다.

``배를 자성을 띤 얼음으로 만든 거야. 난 우리 앞에 반대 전하를 띤 자기장을 방출하고, 그러면 배가 저절로 움직이지. 이러면 내가 신경을 쓰지 않아도 장애물이 알아서 밀려나고, 나한테는 짬이 나지\ldots\,바로 이럴 짬이.''

안나의 불평은 엘사가 입을 맞추자 사라졌다. 엘사가 물러나자 배에 관한 것은 모두 잊혔다. 사실 그 어떤 것에도 집중하기 힘들었지마는 엘사는 미소를 지어 보이고는 등을 쫙 핀 채 뒤로 누워 하늘을 올려다보았다. 솔직히 이상한 광경이었다. 안나는 잠깐 생각해보다 왜 엘사가 이러고 있는지를 알아챘다. 바로 해 때문이었다. 서던 제도의 강렬하게 내리쬐는 `차가운' 볕이 아닌 금빛 햇볕이었다. 이런 빛에 감싸인 엘사의 모습은 생소했다.

자리에서 일어나 안나는 하늘을 올려다보았다. 푸른 하늘과 흰 구름 조각의 모습에 놀라 헉하는 소리를 냈다. 안나는 뒤를 돌아보았다. 서던 제도는 보이지 않고 망망대해만이 펼쳐져 있었다. 안나는 기쁨에 찬 소리를 내고 고개를 다시 내렸다. 즐거워하는 모습으로 엘사가 자신을 보고 있는 것을 보았다. 그러고는 더 크게 웃음을 터뜨렸다. 안나는 팔을 벌리고 깊게 숨을 들이마셨다. 피부에 닿는 따뜻한 볕을 느끼며 바다 냄새를 맡고 있었다.

자유.

이 둘이 만끽하는 자유.

``고마워요.''

안나는 숨을 내뱉으며 말했다.

엘사는 미소를 지었다.

``널 위해서라면. 다시 좀 눕겠니?''

안나는 자리에 누워 엘사의 품에 바싹 다가갔다. 자신의 얼음 여왕이 옆에 있는 것에 다시금 따뜻함과 행복을 느끼고 있었다. 이것이야말로 늘 원하던 것이었다.

\textbreak

\forceindent``상태가 더 나빠지고 있네.''

사울은 약초를 달인 차를 사발에 담아 에드문드에게 건네주었다. 이제는 당혹감까지 들었다. 최고의 치료법을 써도 이 어린 왕자는 계속 상태가 나빠졌다. 에드문드는 항상 비상히 건강했다. 사소한 감기조차도 걸린 적이 없었다. 사울은 무엇이 문제인지 가늠할 수도 없었다. 다만 이 나빠진 상태가 겉으로 드러나는 것은 아니었다. 겉으로는 모든 것이 치료된 것으로 보였다. 에드문드는 그 어느 때보다도 더 건강해 보였지만, 작은 것들이 그렇지 않다는 것을 말해주었다. 갈라지는 피부, 탈모, 쉽게 드는 멍. 사울은 이런 에드문드의 상태를 그 누구도 알아채지는 못하고 있으리라 생각했다.

에드문드는 고개를 저으면서도 약을 받았다.

``아뇨, 전 괜찮아요.''

에드문드가 말했다. 그러면서도 불평 없이 약을 들이켰다. 이상했다. 사울은 쓴맛에 대해 뭐라고 말할 것으로 생각했지만, 에드문드는 맛도 느끼지 못한다는 듯한 모습이었다.

``의사로서 말하는데—''

``정말로, 저도 압니다. 말할 필요 없어요.''

에드문드는 사울의 입을 막고는 사발을 돌려주었다. 웃어 보이기까지 하고 있었다.

``이게 다라면 전 자러 갈게요. 하던 일 마저 하시고요. 그게 더 중요할 테니까요. 여왕님께선 정말로 형님을 믿으시네요.''

사울은 고개를 끄덕였다. 말없이 에드문드를 보내고 자신의 방으로 돌아갔다.

자신의 조언을 거절한다 해도, 사울은 그다지 강요하지 않았다. 에드문드의 건강은 본인의 관심사가 아니었다. 단지 그런 것처럼 보일 뿐이었다. 사울은 자신이 형제들을 전혀 신경을 쓰지 않는다는 것을 오래전부터 받아들였다. 계속 형제들과 자기 사이에—혈연 관계를 제하고—무언가가 더 있다는 것은 말도 안 되는 일로 여기고 있었다. 이들은 우연으로 형제가 된 것이다. 서로가 서로와 싸우는 것도 우연으로 일어난 일이지만, 사울은 자신의 운명에도 우연을 걸려 하지 않았다.

마법사가 없으니 이 대결에서 자신의 위치는 더는 굳어져 있지 않았다. 마법사가 사라진 것치고는 정말 큰 결과이다. 하지만 사울은 사악한 만족감이 들었다. 마법사가 진짜로 사라졌다. 영영 사라졌다. 구스타프는 자신이 가져갈 수 있게 권력의 공백을 남겼지만, 이 장대한 계획에서 다른 이들에 대한 영향력은 아무것도 아니었다, 자신의 권위를 뒷받침하는 왕권 없이는. 에드문드의 말마따나 엘사가 바로 공략 대상이었다. 이제는 새로운 보험이 필요했다. 계속 살아남기 위한 수단이 필요했다.

지금이 전갈을 보낼 때이리라.

에드문드의 방으로 가는 길에는 항상 얻어 가는 것이 있었다.

사울은 안나의 쪽지를 구겨 불 속에 던졌다. 그러고는 창문을 열어 비둘기를 날려 보냈다. 북쪽으로 가 흰 지평선 너머로 사라지는 것을 지켜보고 있었다.

