

\chapter[34장  거울 안의 꽃, 물 안의 달][34장\hspace*{.5em}거울 안의 꽃, 물 안의 달]{34장 \ 거울 안의 꽃, 물 안의 달}



\forceindent``생각해봤는데\ldots''

안나는 안절부절못하며 밤하늘을 내다보았다. 수평선에 신기루처럼 아렌델의 모습이 걸려 있었다.

집, 그토록 시간이 지나 멀리에서라도 보는 성의 모습에 말로 표현할 수 없는 기쁨이 밀려왔다. 안나는 환호하며 소리를 지를 줄로 생각했지만, 멍하니 가만히 서서 한 손으로 입을 막은 채 눈에 고이는 기쁨의 눈물을 쏟아내려는 것을 참고 있었다. 항상 그리워하고는 있었지만, 아렌델이 지금 이 순간 눈앞에 있으니 비로소 얼마나 그리워하고 있었는지를 깨달았다. 조금도 잦아든 적이 없는 아픔과도 같았다. 그 어떤 것도 안나의 기분을 형언할 수는 없었다.

안나가 준비할 수 있도록 엘사는 배를 세웠다. 멀리서 보는 아렌델의 모습은 꽤 고요했다. 사실 전에 해본 적 없는 새로운 경험이었다. 왕국의 중심에서 분주한 사람들 사이에 있는 것, 활기찬 모습에 휩쓸리며 이 사람들의 소란스러운 모습에서 느끼는 흥분도 매우 좋았지만, 지금처럼 아렌델의 전체 모습을 본 적은 단 한 번도 없었다. 엘사와 너무 오래 지낸 탓에 이런저런 일들을 너무 깊게 생각하는 것일지로 모르겠다. 그냥\ldots\,달랐다. 하지만 좋은 쪽이었다. 조금은 성장한 듯하다.

그러고 나서 생각은 이들이 돌아오는 `모습'으로 이어졌다.

``내 배가 불필요한 관심을 끌지도 몰라.''

``못 알아채는 게 더 어렵죠.''

안나가 말했다. 아렌델의 민중들이 엘사 개인은 알아보지 못해도 온 왕국을 정복한 이 배 한 척을 잊고 있으리라고는 생각지 않았다. 최대한 얼굴을 찡그리지 않으려 하며 안나는 덧붙였다.

``여왕님이 누군질 알면 그렇게 좋아하진 않을 거예요. 그러니까\ldots''

``다행히도 밤에 도착했잖아. 변두리 쪽으로 배를 돌리면 되지.''

산허리에 가까이 붙으며 이들은 사람이 없는 바닷가로 나아갔다. 눈에 띄지 않으려 바위들 사이를 누비고 있었다. 엘사는 최대한 가까이 정박하려 했지만, 물이 얕아 해변에서 조금은 떨어져 있을 수밖에 없었다. 닻이 필요 없는 것도 이미 행운이었다. 엘사는 물 위에 얼음 다리를 놓아 안나가 건너갈 수 있게 했다.

``이제는 제대로 된 교제를 시작할 수 있겠네요. 해변을 거니는 거로 시작해서요.''

안나가 말했다. 작게 콧방귀를 뀌는 것을 듣고는 씩 미소를 짓고 있었다.

그래도 바깥의 모습은 정말로 좋았다. 그림과도 같았다. 초승달이 구름 없고 별이 총총한 하늘에 빛나고 있었다. 부드러운 파도는 바닷가에 부서져 물거품이 이는 바닷물을 가져오고 있었다. 안나는 신발을 벗고 모래에 발을 꼼지락대었다. 온기를 즐기고 있었다.

``뭐 하는 거니?''

``맨발로 한번 걸어 봐요. 최고라니까요!''

안나는 발을 모래 안에 파묻어 먼지를 일으켰다. 바람에 흩어지는 것을 바라보고 있었다.

``아, 그리고 맨날 힐 신고 있잖아요. 해보라니까요!''

``됐어.''

엘사가 중얼거렸다. 싫은 표정으로 질척한 모래를 바라보고 있었다.

안나는 혀를 내밀어 보였다.

``정말 재미없어.''

안나는 엘사의 손을 잡고 마을을 향해 천천히 걸어갔다. 엘사는 마른 모래를 걷게 하고 자신은 바닷가에 더 가까이 있었다. 둘 다 아무런 말도 하지 않았다. 파도 소리를 듣고 있었다. 기분 좋고 편안한 침묵이었다. 요전까지의 의미심장한 침묵이 아니었다. 안나는 자신의 발을 내려다보며 미소를 지었다. 밀려오는 바닷물이 자신의 발을 적시는 것을 보고 있었다.

``왜 혼자 웃고 있는 거니?''

엘사가 물었지만, 본인도 미소를 짓고 있었다.

``정말 행복해서요. 아무래도 꼭 꿈꾸는 것만 같아요. 진짜로 꿈일지도 모르겠어요. 다시는 깨고 싶지 않다는 건 정말로 틀에 박힌 말인가요?''

``그래. 바보 같기도 하고''

엘사가 말했다. 그러고는 덧붙였다.

``당연히 깨겠지. 깨면 곁에 내가 있을 거야.''

``분위기 깨는 소린지 부드러운 말인지 모르겠네요.''

안나는 웃음을 터뜨렸다.

``그러면 꿈 꾸는 게 아니라는 거네요. 그런 소리 하는 여왕님 꿈을 꾸진 않을 테니까요.''

``\ldots그렇게 싫은 말이었니?''

``아뇨, 제가 꿈꾸는 여왕님보단 진짜 여왕님이 더 좋은걸요.''

안나가 말했다. 까치빌을 한 채 엘사의 볼에 살짝 입을 맞추었다.

``제가 상상할 수 있는 그 무엇보다도 더 좋아요.''

``안나야\ldots''

``진심이에요. 여왕님에 관한 생각은 한 가지라도 안 바뀔 거예요. 저를 행복하게나 뭐 어떻게 하는 거로 걱정하는 거 알지만, 벌써 그러고 있는 걸요.''

안나가 말했다. 손을 꽉 쥐자 엘사도 똑같이 하는 것이 느껴졌다. 둘은 깍지를 낀 채 서로 단단히 맞붙잡고 있었다.

``사랑해요. 항상 사랑할 거예요.''

``\ldots고마워.''

엘사가 말했다. 멈추어 서 자신을 끌어당기자 안나는 꺅하는 소리를 냈지만, 이마를 마주 대자 불평은 사라졌다.

``안나야, 사\ldots''

엘사는 말을 멈추었다. 안나는 이 세 글자를 말하는 것을 어려워하는 것을 알았다. 엘사에게 그런 마음이 없어서가 아니었다. 안나는 연결된 마음에서 오는 따뜻한 맥박을 통해 엘사가 자신에게 느끼는 모든 감정을 느낄 수 있었다. 그저 입 밖에 낼 수 없는 것이었다. 자신이 사랑하는 부모 때문에 괴물로 변하고, 지옥과도 같은 곳에서 구해준 이 때문에 무감정한 병기로 길러졌다. 가끔은 이 세 글자를 말할 수 있을 정도로 편안해지기는 할지 의심도 들었다. 그래도 엘사를 탓하지는 않았다.

``아무 말 안 해도 돼요. 말 안 해도 다 안다고요. 이미 알고 있었어요.''

``넌 내가 받을 만한 것보다 더 많은 것을 주고 있다고.''

엘사가 중얼거렸다.

``내가 완전했으면 좋겠어. 너한텐 완전한 사람이 어울린다고. 조잡한 가짜 말고.''

``안 그래요.''

엘사가 아무 말이 없자 안나는 얼굴을 찡그렸다. 이런 기분에서 벗어나게 해줄 것이 꼭 있을 것이다.

``여왕님은 저한테 빚진 게 있다고요.''

안나가 말했다. 오른손으로 엘사의 왼손을 잡아 자신의 어깨에 올려놓았다.

``같이 춤출 거예요. 저 말고 다른 사람이랑 춤추는 게 어딨어요.''

엘사는 킬킬거리며 고개를 끄덕였다. 안나의 허리에 손을 올려 이끌고 있었다. 음악이 없어도 파도 소리로 충분했다. 엘사와 같이 있는 것으로 충분했다. 자리에 선 채 안나는 눈을 감고 엘사의 어깨에 머리를 대었다. 과장된 몸짓도, 필요 없는 말도 하지 않고 있었다. 그저 서로의 존재를 즐기고 있었다.

마침내 움직이기 시작할 때는 서로 발을 맞추고 있었다.

엘사는 뒤로, 안나는 앞으로 발을 내디뎠다. 둘만의 무대에 서서 바다의 박자를 따르고 있었다. 이들을 둘러싸는 별들과 달이 유일한 관객이었다. 둘은 춤을 추었다. 발은 모래 위를 스쳐 지나가며 가까이 다가가려 했지만, 둘 사이의 거리만 늘어날 뿐이었다. 그래도 손을 계속 맞붙잡고 있었고, 다음 순간 둘은 다시 가까워졌다.

``좀 서툴러 할 줄 알았어.''

엘사가 말했다. 뒤로 물러나 팔을 들어 안나가 한 바퀴 돌 수 있게 하고 있었다. 성공한 것에 웃음을 터뜨리는 안나를 보고 미소를 짓고 있었다.

``그렇게 못 추는 거 아니라고요.''

``그렇다면\ldots''

대답하기도 전에 엘사는 앞으로 몸을 내밀어 안나를 뒤로 젖혔다. 큰 소리로 헉하는 소리를 내고 엘사에게 매달리려 버둥거리며, 안나는 갑자기 너무 매끄러운 드레스에서 손 붙일 곳을 겨우 찾았다. 겁을 낼 필요가 없었다. 심장이 마구 뛰는 와중에도—흐릿하고 낯선 만족감을 느끼며—엘사는 계속 붙잡고 있는 채로 손쉽게 안나의 등을 받쳤다. 다시 똑같이 쉽게 끌어 올렸다. 안나는 안도하며 일어섰지만, 그러면서도 미지근하게 쏘아보았다.

``잘 받아줄 줄 알았는데.''

``그럴 수 있거든요.''

안나는 걸음을 빠르게 했다. 엘사가 이끌고 있었지만, 마지못해 박자를 빠르게 했다. 점점 더 빠른 걸음으로 이끌며 더 많이 안나를 돌게 해주고, 이따금 뒤로 젖혔다. 곧 안나는 발걸음을 떼며 모래 폭풍을 일으키는 듯이 움직이고 있었다. 엘사는 여전히 발자국도 거의 남기지 않으며 부드럽게 모래 위를 미끄러지고 있었다. 끝에 가서는 안나의 도전에 씩 웃고 있었다.

물론 안나는 우아한 공주 모습 대결로는 엘사를 이길 수 없는 것을 알고 있었다.

안나는 그저 자신이 가장 잘하는 것에 매달렸다. 손을 놓고는 엘사가 반응하기 전에 허리를 잡아 땅으로 몸을 던졌다. 엘사는 모래밭에 등으로 부딪혀 품위 없는 신음을 내뱉었다. 안나는 엘사 위에 엎어져 있었다. 안나가 내려다보는 동안 한쪽 눈을 살며시 떴다. 어색한 순간을 만회하려 밝은 미소를 지어 보였다.

``춤을 이렇게 끝내본 적이 없는 것 같은데.''

엘사는 나지막이 말했다.

``그래도 우린 뭘 하면 항상 이렇게 끝나는 것 같아.''

``이런 게 뭐가 어때서요?''

안나는 몸을 낮추어 입을 맞추고는 바로 일어서 손을 내밀었다.

``자요, 그럴 수도 있는 거라면서요.''

``머리 좋은데.''

엘사는 자리에서 일어나 드레스에 묻은 모래를 털어내었다. 안나는 모래 알갱이가 옷에 묻지도 않고 미끄러져 떨어지는 모습을 부러워하며 바라보았다. 자신의 망토는 이것저것이 잔뜩 묻어 있었다.

``이게 성으로 갈까?''

``질문 하나 받아주면요.''

안나가 말했다. 엘사는 고개를 기웃거렸다. 안나의 미소가 커졌다.

``사울 왕자님보다 더 잘 췄어요?''

엘사는 눈을 끔뻑였다. 뒤로 돌아서고는 몇 걸음 물러섰다. 어깨가 떨리고 있었다. 안나는 부드럽게 킬킬거리는 소리를 듣고는 걱정이 들기 시작했다. 어깨너머를 바라보자 안나는 엘사의 모습에 충격을 받았다. 손으로 입을 가리며 웃음을 숨기고 있었다. 다 드러나는 즐거움으로 고개를 저으며 거의 몸을 굽히려 하고 있었다.

``왜 웃는 거예요!''

``네가 질투하는 모습이 그냥 재밌어서.''

엘사가 말했다. 다시 안나의 손을 잡고는 청처짐한 걸음을 했다.

``너랑 같이 있으면 항상 재밌어, 안나야.''

``아니라는 말로 알아들을게요.''

안나는 투덜거리며 말했다.

엘사는 흠 하는 소리를 내고는 아무런 말도 하지 않았다. 안나가 계속 뿌루퉁하게 있자 다시 작게 웃고 있었다. 그래도 결국 안나는 다시 기쁨을 드러내 보였다. 남은 길을 앙감질하다시피 걷고 있었다. 안나만이 엘사를 이렇게 웃게 할 수 있었다.

곧 둘은 해변을 나와 정확하게 마을에 들어섰다. 안나는 시장에 있는 작은 가게들과 멀리 있는 집들을 알아볼 수 있었다. 가게 주인들과 집을 밝히는 희미한 빛 없이도 말이다. 아렌델 성은 걸어서 몇 분이 채 되지 않는 거리에 있었다. 서 있는 곳에서 다리와 성문이 보였다. 집에 도착한 것이다.

안나는 다시 신으려 신발을 떨어뜨렸지만, 한 번 내려다보고는 얼굴을 찡그렸다. 바닷물이 발과 신발에 모래를 잔뜩 묻혔다. 그냥 신을 수는 있지만, 발에 생채기가 날 것이다. 어찌할 생각을 하기도 전에 엘사가 다가와 몸을 굽혔다.

``올라타.''

``어\ldots''

안나는 자신의 드레스를 내려다보았다. 마법 드레스도 아니고 모래와 먼지가 묻지 않게 되어있지도 않았다. 안나는 엘사가 더러워지기를 싫어하는 것을 알고 있었다.

``정말로요?''

``알렉을 처음 만났을 때 이런 거 알고 있어.''

엘사가 말했다. 뒤돌아 놀란 안나를 바라보며 눈썹을 추켜세우고 있었다.

``너만 질투심을 느끼는 게 아니야. 올라타.''

안나는 엘사의 말대로 했다. 등에 올라타 팔로 느슨히 목을 감았다. 엘사가 성을 향해 출발하자 안나는 엘사의 맨어깨에 입술을 대 미소를 감추었다. 엘사가 잠깐 멈추는 것에 더 기뻐하고 있었다. 안나는 눈을 감고 선명한 겨울 냄새를 들이마셨다. 분명한 엘사의 향기였다. 이리저리 흔들리며 아렌델의 기분 좋은 따뜻한 공기와, 이와는 다른 엘사의 편안하고 차가운 공기에 안나의 마음은 흐트러지기 시작했다.

곧 안나는 잠이 들었다.

\textbreak

안나가 잠이 들었다.

집이 코앞인데 잠이 드는 것도 정말 안나다웠지만, 엘사는 신이나 자신이 생각하던 것보다 더 지친 것으로 생각했다. 엘사는 재미있어하며 고개를 저었다. 목을 쭉 빼 안나를 잠깐 바라보고는 안나의 팔이 풀려 다시 둘러업었다. 남은 길을 엘사는 말없이 걸어갔다. 이따금 고개를 들어 달을 바라보고 있었다. 항상 달을 볼 때마다 자신의 모습이 떠올랐다. 엘사 자신은 차갑고 불완전하지만, 안나는 따뜻하고 완전했다. 이상한 일이다—엘사는 생각했다. 달이 해를 껴안다니 말이다.

아렌델 성에 이르자 엘사는 무표정으로 돌아갔다. 성문에 경비병이 배치된 것에는 놀라지 않았지만, 의표를 찌른 것은 다름 아닌 아그다르 왕의 모습이었다.

``엘사 여왕님.''

아그다르가 말했다. 예를 보이며 고개를 숙이고 있었지만, 자신의 기품은 지키고 있었다. 위즐턴 공작의 애처로운 비굴함과는 전혀 달랐다. 아그다르는 당당했다. 이러한 방패의 유일한 틈이라면 안나를 잠깐 바라보는 것이겠지만, 안나의 이상한 위치를 묻지는 않았다.

``아그다르 경이여.''

엘사도 마찬가지로 작은 경비병 무리를 흘끗 보았다. 공격 태세를 대놓고 보이지는 않았지만, 평상시와는 같지 않았다.

``나를 봐서 놀라지는 않은 것 같군.''

``정말 뜻밖의 기쁨이라는 말을 하고 싶군요.''

아그다르가 말했다. 억지 미소를 보이며 성 안으로 손짓을 보였다.

``그리고 아렌델 성에 다시 온 것을 환영합니다.''

``자네의 딸에 관한 질문을 해도 괜찮다.''

엘사가 말했다. 아직도 전의 기분 좋은 상태가 유지되고 있는 것인지도 모르겠지만, 엘사는 자신이 아그다르가 변함없이 이 문제를 피하고 있는 것에 꽤 즐거워하는 것을 깨달았다.

``\ldots안나가 지금 그러고 있는 것이 놀랍기는 합니다. 제 딸 때문에 불편하셨다면 사과를 드립니다.''

엘사가 손을 젓자 아그다르는 헛기침을 했다.

``잘 지냈는지요?''

``내가 학대시킨 것의 여부를 묻는 것이라면 안나는\ldots\,귀빈이었다.''

엘사가 말했다. 엘사는 성의 중심을 향해 성큼성큼 걸어갔다. 안나를 흔들지 않게 하며 목소리를 낮추고 있었다.

``집을 그리워해서 이리 데려온 것이다. 그리고 자네도.''

``저도 정말\ldots\,딸내미를 그리워했습니다.''

아그다르는 한숨을 내쉬었다.

``여왕님의 말과 안나가 잘 대우를 받은 것을 믿지만, 걱정하지 않을 수가 없군요. 아직 애일 뿐인 것을요.''

``안나를 과소평가하는군. 자네가 생각하는 것처럼 순진하고 힘없는 아이가 아니다.''

``그렇지마는 다 큰 자식을 자나 깨나 걱정하는 게 부모 된 마음이지요.''

엘사는 자신의 부모 생각에 입술을 꽉 다물었지만, 아그다르가 이 평범한 말이 조롱이 된 것을 알 리가 있으랴. 아렌델에 발을 들여놓을 때부터 과거와 자신의 부모 생각을 하지 않도록 세심히 주의를 기울여 왔지만, 이제는 봇물 터지듯 생각이 쏟아졌다. 옛집이 아직도 남아 있는지, 현장이 정리되고 복구되었는지 궁금증이 들었다. 이곳에서 일어난 일이 아이들을 겁주는 이야기가 되었을지도 궁금했다. 그 현장 앞에 다시 선다면 엘사는 무언가를 느낄 수 있을지 궁금했다. 여전히 엘사 여왕일지, 혹은 그 겁먹은 미아가 될지를 말이다.

``엘사 여왕님?''

아그다르가 물었다.

엘사는 자신의 공상에서 빠져나왔다. 이제야 대현관에 도착한 것을 알아챘다. 아그다르는 엘사를 바라보고 있었다. 엘사의 생각을 궁금해하거나 안나를 걱정하는 것이리라. 엘사는 무엇에 더 거슬렸는지 알지 못했다.

``성의 양식을 보고 있었다. 아렌델 성은 매우 아름답고, 서던 제도보다 더 긴 역사를 가지고 있으니까. 지난번에 왔을 때는 이 정교함을 제대로 살펴보지 못했지.''

둥글고 쾌활한 얼굴을 하고 살집이 좋은 여자가—엘사는 하인일 것으로 생각했다—다가와 서툴게 인사해 보였다.

``폐하, 제가 안나 공주를 방으로 데려갈 수 있습니다. 꼬마 때부터 공주의 시중을 들어왔습니다—''

``그대가 분명히 게르다일 테지.''

엘사가 말했다. 최소한 아그다르는 놀란 모습을 잘 감추었지만, 게르다는 휘둥그레진 눈을 깜빡이고 있었다.

``안나가 말해줬다. 그렇다면 그대의 손에 맡기겠다.''

안나와 같이 있는 것이 더 나은 일이겠지만, 엘사는 아렌델에 아직 마치지 않은 일이 남아 있었다. 엘사는 몸을 돌려 안나를 데려갈 수 있게 했다. 게르다의 힘에 약간 놀란 듯했다. 엘사는 둘의 모습이 사라질 때까지 계단을 올라가는 게르다를 지켜보았다. 그러고는 다시 아그다르를 향해 돌아섰다.

아그다르는 헛기침을 했다.

``필요한 것이 있으시다면—''

``자네가 있을 필요는 없다.''

엘사는 아그다르의 말을 자르며 말했다.

``도서실을 사용할 것이다. 그리고 방해받는 일이 있어서는 안 된다. 나의 직접적인 언명이 없어도 알아서 움직일 수 있을 것이다.''

``…물론이죠.''

엘사는 다른 말 없이 도서실로 걸어갔다.

거울이 아렌델의 어딘가에 있는 것을 엘사는 알고 있었다. 마지막으로 왔을 때와 같았다. 배와 함께 전쟁을 불러왔을 때 말이다. 엘사는 거울의 노래를 들을 수 있었다. 그 어느 곳에서 들은 것보다 더 크고 선명했지만, 조각의 위치를 특정할 수가 없었다. 노래를 듣고 부름을 느꼈지만, 방향이, 근원이 없었다. 온 사방에서 들려오는 듯했다. 곧잘 해 오던 대로 조각을 불러오려고도 했지만, 성공하지 못했다.

아렌델 성에 단서가 있을 것이다. 아렌델 성의 도서실은 서던 제도 성보다 훨씬 광대했다. 아렌델의 길고, 훨씬 문화적인 역사를 알고 나서 엘사는 이렇게 생각했다. 서던 제도는 고대부터 있어 온 아렌델에 비하면 신생 왕국이었다. 예로부터 존재해왔고, 서던 제도에 사람이 모여 살 때 아렌델은 이미 번성해 있었다. 아니, 아렌델은 오래된 곳이었다.

그리고 소문대로 훨씬 오래된 문명의 보금자리였다.

엘사는 책꽂이에서 검고 커다란 책 한 권을 꺼냈다. 표지에 새겨진 금빛 룬 문자를 해독하고 있었다. 안에는 바위를 닮은 작고 통통한 생명체가 그려져 있었다.

바로 트롤이었다.

\textbreak

살아있는 바위의 계곡으로 불리는 곳.

엘사는 지열로 데워진 수증기가 소리를 내며 올라오는 것을 바라보았다. 불쾌한 온기가 발밑에서 움직이는 것이 느껴졌다. 엘사는 조심스러운 걸음으로 오르막길을 가로질렀다. 주변의 모습을 눈여겨보고 있었다. 오로라의 녹빛과 보랏빛이 하늘을 밝히고 있었다. 마그마는 이 계곡의 바로 아래에서 흐르고 있었다. 새 바위를 만들어내며 계곡에 새 생명을 주고 있었다. 이 장소의 진실을 몰랐다면 엘사는 이것이 계곡에 이런 이름이 붙은 이유라고 여겼을 것이다.

위에는 여러 층으로 층이 진 땅에 둘러싸인 둥근 공터가 있었다. 똑같이 녹색 반점이 있는 어두운 화성암으로 되어 있었다. 하지만 이 층이 진 곳에 놓여 있는 수십, 수백 개의 작은 바위는 더 옅은 회색이었다. 이 바위의 어떤 면도 특별하게는 보이지 않았다. 엘사는 고개를 높이 든 채 공터의 한가운데로 갔다.

``이곳에 있는 것 알고 있다.''

엘사가 말했다.

응답이 없었다. 하지만 예상한 것이었다. 엘사는 손을 들어 올렸다. 검지와 중지를 흐르는 번개를 불러오고는 전투 준비 자세로 몸을 낮추었다. 까딱하면 아무것도 남지 않을 때까지 벼락을 퍼부을 수도 있었다.

``모습을 보여라.''

엘사는 다시 말했다. 목소리를 높이고 있었다.

``그렇지 않으면 죽음으로 침묵에 답하겠다. 인내심을 시험하지 마라.''

큰 진동음.

낮은 떨림.

깊은 마찰음.

모든 바위 하나하나가 스스로 굴러 내려왔다. 이들이 다가오며 바위의 굉음은 귀를 울렸다. 엘사는 자세를 바로 하고 불러모은 번개를 거두었다. 자신의 요구가 충족되자 만족하고 있었다. 물론 경계의 끈은 놓지 않고 있었다. 엘사는 바로 바위에 둘러싸였다. 이 생명체들의 크기로 이들을 우습게 볼 일은 아니었다.

눈앞에서 바위들이 펴졌다. 균일한 회색 몸체가 펼쳐져 팔다리와 머리칼을 대신하는 짧고 삐죽한 잔디와 돌에 새겨진 얼굴이 드러났다. 어느 것도 똑같이 생기지는 않았지만, 특징적인 모습은 있었다. 코가 크고 이가 매우 희었고 이끼가 옷을 대신하고 있었다. 그리고 모두가 똑같이 달갑잖은 표정을 짓고 있었다.

``너희가 트롤이군.''

엘사는 인사하며 고개를 끄덕였지만, 이들에게 몸을 낮춰 보이지는 않았다. 땅에서 삼십 센티보다 큰 것은 없었다.

자주색 수정을 착용하고 헝클어진 누런 색 잔디 머리를 한 트롤이 앞으로 나와 섰다. 이 트롤은 딱딱거리는 말투로 말했다.

``너 같은 망령은 환영하지 않아.''

나머지 트롤들은 동의하며 무어라고 중얼댔다.

엘사는 얼굴을 찡그렸다.

``이해한다. 하지만 나의 소유물을 너희는 가지고 있다. 돌려주면 바로 떠날 것이다. 이곳에 필요 이상으로 머무를 생각은 없다.''

``너 같은 망령은 이곳에 있을 수 없어. 당장 떠나라고—''

뒤에서 들려오는 말소리에 이 트롤의 말이 끊겼다. 트롤들은 한 바위를 위해 길을 터주었다. 바위는 다가와 펼쳐졌다. 풀로 만든 망토와 정교한 머리 장식을 한 나이 든 트롤의 모습이 나타났다. 앞의 트롤 앞에 서서 이 트롤은 말했다.

``불다! 가만있게. 내가 말하겠네.''

``그쪽은\ldots''

엘사가 물었다.

``나의 이름은 패비라고 하오.''

엘사를 올려다보며 이 주름투성이 트롤은 낮게 몸을 숙였다. 이마를 땅에 대고는 다시 일어섰다.

``환영하오, 거울의 아이여.''

엘사는 눈썹을 추켜세웠다.

``내가 이곳에 온 목적으로 나를 부르다니 흥미롭군. 거울의 소재를 찾다 이곳을 발견했다. 조각을 어디에 숨겼는가?''

``거울의 힘을 악용할 사람들에게서 안전하도록 보관해왔소.''

패비가 말했다.

``하지만 그대에게 넘길 수는 없소.''

엘사는 잠깐 멈추었다. 길지는 않았다. 대꾸할 말을 생각하고 있었다.

``그렇다면 너희를 죽이겠다.''

다른 트롤들은 바로 노기를 띠었다. 어린 트롤 몇몇은 중립적이었지만, 엘사는 나이 든 트롤들이 신경을 곤두세우고 있는 것을 알아챘다. 잔뜩 흥분해 있었다. 자신의 존재 자체가 거슬린다는 듯이. 불다는 증오와 공포 사이에서 갈팡질팡하는 듯했다.

패비만이 차분히 있었다. 계속 미소를 띠고 있었다.

``그럴 것으로는 생각지 않소.''

엘사는 미간을 일그러뜨렸다. 패비는 덧붙였다.

``이곳을 몇 달 전에 알았다면 조각을 달라고 할 생각을 하기도 전에 공격했을 것이오. 그대는 평화롭게 온 것이오.''

사실이었다. 이토록 위협을 가했지마는 엘사는 자신이 이들을 죽이는 것을 내키지 않아 하는 것을 깨달았다. 떨어져 있기를 간절히 바라는 이들을 이해하고 있었다. 세상으로부터 숨어 평화와 평온을 빌기만 하는 이들을 없애는 것이 잘못된 일인 양 느껴졌다. 안나의 영향도 한 요인이었을지도 모르겠지만, 엘사는 대학살의 현장을 남기고 돌아가는 것에 전혀 관심이 없었다. 그렇지마는\ldots

``거울 없이 떠나지 않는 것은 바뀌지 않는다.''

엘사가 말했다.

``그대의 말은 사실이오. 그대는 거울의 아이이고, 거울은 그대의 것이오. 그대만의 것이지.''

패비는 동의하며 말했다.

``하지만 그대가 찾는 것이 진정으로 무엇인지 알고는 있소?''

``잘 알고 있다.''

엘사가 말했다. 거울을 완성하는 것이 본인의 임무이다. 거울의 내력 따위는 아무래도 상관없다.

``엄청난 힘이 깃든 유물이지. 달빛 한 방울에서 생겨났고. 깨어져서 조각이 흩어져 있지.''

``그렇소. 그리고 그게 최선이었소''

패비가 말했다.

``거울은 위험한 물건이오. 다시는 완성되어서는 아니 되지. 좋은 결과가 나올 수가 없소.''

``그대가 결정할 일로는 아니라고 생각한다.''

``그렇다면 진실을 깨닫게 해 주겠소.''

엘사는 얼굴을 찡그렸다. 무슨 말은 듣게 되든 자신의 임무를 저 버릴 것으로는 생각지 않았지만, 그러면서도 패비가 수수께끼 같은 말을 하려는 것이 아니라 설명을 해주려는 것을 마지못해 인정했다. 사실 어느 정도는 호기심이 있었다.

``그렇다면 말해보아라.''

패비는 고개를 끄덕였다.

``말했다시피 달빛 한 줄기가 하늘에서 떨어졌소. 이 땅으로 떨어져 이 땅의 물을 얼리고 거울이 생겨났소. 그 거울의 표면은 마음속의 욕망을 비추었고, 그 욕망은 현실이 되었소. 우리가 산 증인이오. 생명을 갈구했기 때문에 살아있는 돌이 된 것이오. 우리의 바람이 이루어진 것이지.''

``그러고도 거울을 깨어진 채로 두겠다는 것이고?''

``그렇소.''

패비가 말했다. 매우 확신이 깃든 말이었다. 목숨을 바치려는 순교자나 명예을 좇는 영웅들에게서 들어 온 것과는 다른 말투였다. 이런 사람들은 결국에는 없으나 다름없어지는, 인간에 관한 것으로 한정된 몇 장대한 목적을 위해 움직였을 뿐이다. 패비의 것은 이보다 더더욱 실재하는 것이었다. 패비는 이것이 이루어져야 하는 것을 그저 알고 있었다. 말로 낼 수 있는 것보다 더욱 큰 것을 위한 것이었다. 자신이 설명하려는 것조차도 넘어서는 것이었다.

그리되어야만 했다.

``거울은 사용하기는 어렵지 않지만, 조종하기가 어렵소.''

패비는 말을 이었다.

``스스로 무언가를 지각하는 것은 아니오. 거울을 든 이의 욕망을 제하고는 그 어떠한 의지도 없지만\ldots\,모든 존재는 무모한 욕망을 지니고 있는 것을 알아야 하오. 자신들의 소망을 거울에 강제로 싣고 거울의 심장을 취할 수 있는 이는 욕망을 현실로 바꿀 수 있소. 죽지 않는 왕, 움직이는 땅, 불타는 하늘, 정말이지 혼돈 그 자체였소.''

눈앞에 온갖 장면이 아른거렸다. 공기가 한데 엉겨 검은 빗방울이 되어 떨어지는 모습. 얼음과 수정이 심판과 앝이 하늘에서 비처럼 떨어지는 모습.

불꽃과 유독한 기체가 땅에서 간헐천처럼 솟아오르는 모습. 숨 막히는 유황 증기가 사람들을 희미한 모습이 되도록 감싸 숨을 막는 모습.

대기가 사라져 하늘이 찢기는 모습. 쪽빛이 세상을 집어삼킬 듯 벌어져 별 반짝이는 검은 하늘이 드러나는 모습.

엘사는 눈앞의 모습을 보지 않으려 눈을 질끈 감았다. 다시 눈을 뜨자 현실로 돌아와 있었다. 패비는 동정하며 고개를 젓고 있었다.

``무슨 짓을 벌였느냐?''

``아무것도 하지 않았소. 무언가를 보았다면 자신의 기억이오.''

하지만 엘사에게 이런 기억이 있을 리가 있을까. 지금까지 이런 모습을 본 적이 없었다. 그리고 패비의 말이 사실이라면 이는 수천 년도 더 된 옛날의 일이었다. 엘사는 한 손을 눈 위에 올렸다. 두통이 머리 뒤쪽을 꿰뚫듯 들어오고 있었다.

``계속하라.''

엘사는 이를 악문 채 말했다.

``이때를 싣고 있는 인간의 기록은 존재하지 않을 것이오. 트롤들도 그러하오. 신화가 된 일이지. 우리도 스스로 기억하지는 못하지만, 여전히 우리의 돌로 된 마음 속에서 진실을 느끼고 있소.''

패비가 말했다. 그러고는 덧붙였다.

``혼돈이오, 엘사. 욕망은 악한 것이 아니오. 사실 악은 존재하지도 않소. 다만 절대적인 희열일 뿐이오. 우리의 모든 욕망이 생겨나자마자 이루어지고, 파괴를 제하고는 꿈이 사라진다면\ldots\,이것이야말로 바로 혼돈이오.''

``무언가가 바뀌어야 했다. 거울은 어떻게 깨어졌는가?''

``한 여인이 거울 앞에 섰소. 이 여인은\ldots\,달랐소, 다른 인간들에 비해서 말이오.''

패비는 눈을 감고 바닥에 닿도록 몸을 굽혔다. 그러자 다른 트롤들도 똑같이 따라 했다.

``이 여인은 욕망이 없었소.''

``마치 나처럼.''

엘사가 중얼거렸다. 엘사는 싸우기 전 마법사의 말이 떠올랐다. 욕망이 없어 자신을 조작할 수 없다는 말이었—

``아니오!''

패비가 외쳤다.

``그대가 한 것은 욕망을 부정하는 것이오. 이 여인은 해방의 지점에 다다랐소. 자신의 감정과 욕망을 이해하는 경지에 이른 것이오. 자기 자신을 자기 자신으로 인정한 것이오. 자신을 얽어매는 것들을 놓아준 것이오, 파묻은 것이 아니라. 이 여인이 거울을 마주하자\ldots''

``깨어졌군. 비출 것이 없으니까.''

엘사는 고개를 숙였다.

``놓아주었다\ldots''

``너는 거기서 아주 아주 멀리 떨어져 있다고.''

불다가 끼어들었다. 전까지는 분노와 두려움에 휩싸여 있었지만, 지금은 슬퍼하는 모습과 동정하는 빛으로 엘사를 바라보고 있었다.

``너는 망령이 된 거야.''

``왜 계속 망령으로 부르는가?''

엘사가 물었다.

``우리는 자아에, 마음에 관한 일에 맞추어져 있소. 그리고 엘사 그대는 입에 담을 수 없는 잔학무도한 짓을 벌였지.''

패비가 대답했다. 엘사는 무슨 말이 나올지 알고 있었다. 온 핏줄이 얼어붙는 공포가 찾아왔다.

``그대의 마음을 부정했소. 마음을 없애버리고 자신을 잊은 것이오.''

``혹시\ldots''

엘사는 마른 침을 삼켰다. 다른 무엇도 아닌 도움을 바랄 줄은 전혀 생각지 못했다. 이제는 자존심마저도 금이 갔다. 하지만 이것이 마지막 기회일 수도 있다. 시도해야 했다.

``혹시 되돌릴 방법이 있는가?''

``그 이유에 달려있소. 어찌하여 그대의 마법을 되돌리기를 원하는 것이오?''

``왜냐하면\ldots''

모범 답안이 있을까? 특별히 어떠한 말을 하기를 바라는 것일까?

``사랑하는 사람을 찾았기 때문이다. 완전한 모습으로 사랑하고 싶다, 이런 비참한 껍데기로서가 아니라. 이 흉한 그림자, 이런 망령으로 남고 싶지가—''

``그렇다면 도와줄 수 없소.''

패비가 말했다. 손을 올리며 돌아서고 있었다.

엘사는 앞쪽으로 손을 휘둘렀다. 이 트롤을 둘러싸는 얼음의 물결을 보내고 있었다. 다른 트롤들은 겁에 질린 소리를 냈지만, 패비는 아무렇지도 않게 걸음을 멈출 뿐이었다. 엘사는 분노에 몸을 떨고 있었다. 거절당한 것을 받아들일 수 없었다. 이런 모멸을 당할 수 없었다.

``무엇을 해야 하는지 당장 말하라.''

엘사가 말했다.

``그대는 듣기만 하지 귀 기울이지는 않소.''

패비가 말했다. 돌아서며 애석해 하는 눈빛으로 엘사를 바라보았다.

``다른 이가 떠오르오. 그때도 똑같았소. 그대와는 달리 상담을 요청했지만, 따르지 않았소.''

``다른 누군가가 왔는가?''

``구스타프이오. 마르쿠스의 아들, 첼리나의 남편, 오든의 아버지.''

패비는 미소를 지었지만, 괴로워하는 모습이었다.

``자신의 아비를 꺾는 데에 성공했다면 이런 우스운 일은 일어나지도 않았을 것이오.''

엘사는 놀란 눈을 했다. 방금 들은 말을 믿을 수도 없었지만, 패비의 목소리에서는 어떠한 거짓도 찾을 수 없었다. 그리고 이런 말도 되지 않는 거짓말을 지어내서 무엇에 쓸까. 분명히 진실일 것이다.

``구스타프에게 상담을 해주었다는 말인가? 무엇을 말했는가, 그때가 언제였는가—''

``그이를 알기 전에, 하지만 그이의 가문에 그대의 존재가 알려진 후이오.''

``하지만 그것은 불가능하다. 구스타프와는 마르쿠스께서 구해주신 후에 만났고, 구스타프는 그때 서던 제도에 있었다. 혹은 마르쿠스와 같이 있었는가?''

엘사는 자신의 기억을 뒤져보았지만, 구스타프가 아렌델을 떠나는 배에 있는 모습은 전혀 찾을 수 없었다. 그리고 엘사는 구스타프와 처음 만난 날을 확실히 기억하고 있었다. 성에서 소개를 받을 때 말이다.

패비는 고개를 저었다.

``그렇지 않소. 그대가 생각하고 있는 그때에는 자신의 아비와 같이 있지 않았소.''

``정말 예의 바른 청년이었어. 우리한테 뭘 해야 하는지 물었다니까.''

불다가 덧붙였다.

``대체 왜 구스타프에게 상담을 해주었는가?''

엘사는 불다를 향해 휙 돌아섰다.

``왜 구스타프는 망령이 아니었는가? 구스타프와 똑같은 내게는 망령으로 부르고—''

``구스타프는 망령이 아니었으니까.''

정말로 도리에 맞지 않는 말이었다. 엘사는 단어의 새김을 이해하지 못하고 각각의 소리만을 들었다. 이해하게 되었어도 더욱 혼란스러워질 뿐이었다. 모순되는 말이었다. 하나도 말이 되지 않았다. 그러나 패비는 직접적인 답을 결코 주지 않으려는 모양이었다. 이렇게 결정을 내린 것이라면 말을 따를 필요도 없다. 엘사는 뒤돌아섰다. 이 더러운 곳을 떠나려는 참이었다. 패비의 비밀스러운 대답에서는 아무런 값어치도 찾지 못했다. 그러나 떠나기 전 엘사는 다시 패비를 돌아보았다. 슬퍼하는 눈으로 바라보며 자리에 서 있었다.

``거울을 가지러 돌아올 것이다. 그때는 어떤 말에도 멈추지 않을 것이다.''

``잊지 마시오, 엘사, 거울의 아이여. 그대의 마법은 매우 아름다운 것이지만\ldots''

패비는 한숨을 내쉬었다.

``아주 위험하기도 하오. 항상 잊지 마시오.''

``이미 잘 알고 있다.''

엘사는 떠나기 시작했다. 이 짧디짧은 순간 동안 조금은 알 수 있을 것도 같았다.

