

\chapter[36장  끝나야만 하는 꿈][36장\hspace*{.5em}끝나야만 하는 꿈]{36장 \ 끝나야만 하는 꿈}



추위를 타본 지가 정말로 오래되어 한동안 안나는 이 느낌의 이름을 떠올릴 수가 없었다.

사람들 대부분은 추위에 익숙해 추위라는 것의 하나하나를 인지하지는 못한다. 안나도 시간을 들여 추위를 타는 것이 무엇인지 생각해보기 전까지는 이와 마찬가지였지만, 오래도록 겨울의 차가움에 잠긴 채 편안히 있던 나날이 지나 갑작스레 추위에 예민해지니 모든 느낌이 놀랍도록 또렷했다. 거의 새로운 감각을 찾아내는 느낌과 같았다. 추위의 손길은 꼬집히는 것과 같은 느낌이었다. 이상한 아픔이었다. 소리를 낼 정도로 아프지는 않았지만, 움찔하게는 하는 정도였다.

``정말 괜찮은 거니?''

엘사가 물었다.

``추위를 타는 게 좀 이상하긴 해요. 그래도 괜찮아요. 조금 추운 거로 죽을 일은 없잖아요. 그리고 여기 날씨는 정상이잖아요. 이제 따뜻해지고 있다고요!''

엘사가 옛집 주변에 만들어낸 눈밭에서 나와 안나는 다시 기운을 차렸다. 피부에 닿는 따뜻한 햇볕에 팔뚝의 소름이 가라앉았고 피로한 느낌도 사라졌다. 이제는 왜 이런 갑작스러운 변화가 생겼는지를 궁금해하고 있을 뿐이었다. 추위 속에 아무렇지도 않게 있더니 한순간에 추위를 타고 있었다.

그리고 이제는 무언가가 빠진 듯한 느낌이 들었다.

정확히 무엇인지는 알 수 없었지만, 무언가가 없어진 듯한, 익숙지 않은 정적이 감돌았다. 또렷이 떠올릴 수 있던 생생한 꿈이 잠에서 깨 잊히는 것과 같았다. 엘사를 더 걱정하게 하는 것을 피하려 더 말을 꺼내지는 않았지만, 안나 자신은 이 자체가 딱히 나쁘다고는 생각하지 않았다. 무언가가 달라졌지만, 나쁜 달라짐은 아니었다.

``괜찮다면 괜찮은 거겠지.''

엘사가 말했다.

``진짜, 저보다도 더 걱정하고 있잖아요!''

안나가 말했다. 안나의 미소도 엘사의 걱정을 덜지는 못하는 듯했다. 아직도 얼굴을 찡그리며—안나 생각으로는—꽤 귀여운 모습으로 속을 태우고 있었다. 부루퉁하게 있는 엘사의 모습은 자주 보는 일이 없었다.

``그냥\ldots''

엘사는 말끝을 흐리고는 아무런 말도 없이 갑자기 속도를 냈다. 얼굴을 볼 수 없게 앞서 가 있으면서 불쑥 말을 꺼내고 있었다.

``추위 때문에 성가신 거면, 설마 나도\ldots''

안나는 팔을 당겨 엘사를 돌려세웠다. 바로 이어지는 움직임으로 서로의 얼굴이 아주 가까워지도록 끌어당겼다. 미간을 일그러뜨리고 입을 살짝 벌린 채 당혹스러워하는 모습에 안나는 웃음이 터져 나왔다. 입을 맞추지 않는 것이 힘들었다. 안나는 충동적으로 이 금발머리의 턱에 웃음을 참고 있는 채로 입을 맞추었다.

``당연히 괜찮죠.''

``뭐\ldots''

엘사는 숨을 들이켰다.

``그렇다면 다행이네.''

도착할 때의 밤을 제하고 이들은 아렌델에 있는 내내 평범한—가능한 한 평범히 말이다, 둘이 만난 때의 상황을 생각하면—친구처럼 보였다. 입을 맞추자 안나는 어렴풋이 이러는 순간이 정말로 엘사와 가까이 있는 유일한 때라는 생각이 들었다. 이런 순간이 너무도 그리웠다. 엘사도 같은 생각을 하는 듯했다. 엘사는 몸을 굽혀 안나에게 가볍게 입을 맞추었다. 급하지도 않고 가볍지도 않았다. 더 오래 같이 있으면서 안나의 존재를 즐기려 하는 것이었다. 안나는 더 깊게 파고들었다. 엘사를 가까이 끌어안으면서 입을 벌려 들어올 곳을 만들어주었다. 모든 것이 너무 빨리 끝났다. 놓아주려는 마음이 들기도 전에 엘사는 물러났다.

``일단 돌아가면 바라는 만큼 시간이 날 거야.''

엘사가 말했다.

``아, 그렇지. 거의 잊고 있었는데, 오늘이 마지막 날이네요?''

이들은 언덕 위에 서 있었다. 거의 온 아렌델이 보일 정도로 높이 있었다. 안나는 서던 제도로 가던 날 성에서 부두까지 간 길을 눈으로 좇을 수 있었다.

엘사는 안나의 얼굴을 살폈다. 아무리 자연스럽게 표정을 지어도 안나는 억지 미소인 것을 못 알아채지는 않을 것을 알고 있었다. 자신의 미소에 매우 익숙할 테니 말이다.

``아닌 척 안 해도 돼, 안나야. 집이 그리운 거 이해해.''

``그게 아니라\ldots\,그러니까, 그렇겠죠. 하지만 떠나는 게 싫은 게 아녜요.''

안나가 말했다.

``전 여왕님이 있는 데에 있고 싶어요. 그리고 또 올 거잖아요. 맞죠?''

``\ldots맞아. 그러고 싶다면.''

엘사가 말했다. 정확히 마을로 돌아가는 길을 향해 손짓하고 있었다. 마을의 부산스러움이 거의 사그라들었다. 빠르게 땅거미가 지고 있었다. 촛불도 꺼뜨릴 모습이었다.

``이제 돌아가야지.''

짧은 거리였지만, 생각할 시간은 충분히 있었다. 밤의 추위에 안나는 망토를 바싹 둘러멨다. 자신의 아버지에게 엘사와의 관계를 말해야 할지 생각하고 있었다. 떠나기 전에 이야기하는 것이 처음에 말하는 것보다 낫겠다고 쉽사리 생각해왔지만, 잠깐의 만남을 나쁜 소식으로 마무리하는 것이 이제는 똑같이 좋지 않아 보였다. 이것이 비밀이 자주 감추어지는 이유일는지도 모르겠다—안나는 생각했다. 비밀을 지키고 싶어서 그러는 것이 아니었다. 비밀을 말할 적당할 때를 찾는 게 어려운 것이었다. 혹은, 실제로는 용기를 내는 것이.

알아차리기도 전에 이들은 마을을 지났다. 성문이 머리 위를 지나가고 있었다. 입구에는 경비병이 배치되어 있었다. 평소답지 않은 모습이었다. 정말로 이상한 것은 경비병의 수였다. 아렌델 성은 많은 경비병이 필요하지 않았고, 그나마 배치된 경비병도 보여주기 용이었다. 지금은 무장한 보초병이 성벽 위를 순찰하고 있었다. 장궁을 지닌 채 험상궂은 표정을 하고 있었다.

성문을 지나자 엘사가 중얼거렸다.

``다들 긴장한 것처럼 보이지 않니?''

``아마 훈련 중일 거예요.''

엘사는 대답하지 않았지만, 이외에는 평소처럼 보였다. 대문을 밀어 열자 게르다가 이들을 맞았다. 엘사에게는 평소대로 반쯤 긴장하고 약간 서툴게, 안나에게는 훨씬 활기차게 맞이했다.

``저녁이 곧 나올 겁니다.''

게르다가 말했다. 안나의 옷차림을 불만스럽게 바라보고 있었다.

``가서 준비하고 오자고요. 엘사 여왕님께서는\ldots''

엘사는 바로 망토를 건네주고 자신의 드레스 위에 손을 저었다. 얼음이 천과 합쳐져 평소의 모습이 나타났다. 안나는 이 모습에 눈알을 굴렸다.

``어서 가, 안나야.''

``알았어요. 정말 화려하게 나오네.''

안나가 중얼거렸다. 안나는 낑낑거리며 망토를 벗었다. 항상 흠 하나 없는 엘사 앞에서 자신은 머리카락을 온갖 방향으로 흐트러뜨리고 있었다.

``금방 올 게요! 저녁상에서 봐요.''

안나는 게르다를 따라 계단을 올라갔다. 이 통통한 보모는 평소보다도 더 서둘러 계단을 올라갔다. 안나는 예의 앙감질로 쉽게 서둘러 갔지만, 평소의 게르다는 아픈 허리 때문에 천천히 계단을 오르던 몸이었다. 이 층으로 올라오자 게르다는 안나를 뒤따라가며 재촉했다. 안나는 살짝 당황한 채 게르다를 따랐다.

``뭐 이렇게 서둘러?''

안나가 물었다.

``아빠가 깜짝 선물 같은 거 준비해놨다는 건 아니겠지? 그러니까, 난 정말 그런 거 괜찮은데, 여왕님이 그 편집증이 있어서—''

``괜찮을 거예요.''

게르다가 말했다. 안나의 방문을 밀어 열고는 큰 손짓으로 들어가라고 하고 있었다.

``아니, 진짜로. 과하게 반응하는 게 있다니까. 난 그 새끼 오리가 불쌍한 꼴이 날 줄—''

안나가 문지방을 넘어서자마자 게르다는 문을 쾅 닫았다.

안나는 홱 돌아섰다. 다만 입 밖으로 내려 한 말은 문고리가 잠기는 소리에 공포로 바뀌었다. 안나는 천천히 손을 내밀어 문고리를 조심스럽게 돌렸다. 꿈쩍도 않자 안나의 움직임은 더 거칠어졌다. 안나는 문고리를 돌리고 또 돌렸다. 덜그럭거리는 소리가 나도록 흔들며 남는 손으로 문을 두들기기까지 했다. 그래도 문은 열리지 않았다.

``게르다!''

안나가 외쳤다. 문 건너 게르다의 숨소리까지도 들을 수 있었지만, 게르다는 아무런 말도 하지 않았다.

``게르다! 무슨 일이야? 문 열어!''

``다 좋으라고 하는 거예요, 공주님. 다 끝날 때까진 안에 있는 게—''

``대체 뭐가 끝나면?''

안나가 물었다. 하지만 게르다가 자신을 가둘 때부터 안나는 이미 알고 있었다. 마음에 내려 앉는 공포였다. 입 안이 비쩍 말랐다. 발을 떼는 소리가 들리자 마음의 공포가 더해졌다.

``이봐! 게르다! 좀 들어 봐!''

하지만 본인도 알고 있듯 주변에는 그 누구도 없었다. 안나는 마지막으로 문을 두드렸다. 힘이 빠져 나무 벽을 뚫을 만한 소리도 내지 못했다. 안나는 쭉 미끄러져 내려와 무릎을 꿇었다. 숨이 거칠어지고 있었다. 방에서 탈출해야 했다. 엘사에게 돌아가야 했다.

안나는 방안을 돌아보았다. 탈출할 수 있게 해줄 것을 찾고 있었다. 자물쇠를 딸 수만 있으면 좋았을 터이다. 이제는 알렉에게 가르쳐달라고 하지 않은 것을 후회하고 있었다. 문을 부술 만한 것은 들 힘도 없을 것이다. 안나는 어깨로 문을 들이받고 또 들이받았다. 멍이 드는 것을 느끼면서도 멈추지 않았다. 결국은 고통 때문에 멈출 수밖에 없게 되었다. 이 출구가 막혔다면—

안나는 창문을 향해 돌아섰지만, 흘끗 보자마자 바로 희망이 사라졌다. 나간 사이에 철판이 벽에까지 박힌 못으로 덧대어져 있었다. 아주 약간의 빛만이 새어 들어오도록 작은 틈만이 남았다. 타고 오를 수도 없을 정도로 좁은 틈이었다. 철판을 떼어낼 도구가 있어도 안나는 그럴 힘이 되리라고는 생각하지 않았다.

출구 없이 네 벽 안에 갇혔다.

\textbreak

엘사는 아그다르의 건너편에 앉았다.

이렇게 앉는 것이 이들에게는 습관이 되었지만, 안나가 없으니 둘의 입장이 엘사는 대립적으로 보였다. 아렌델을 공격한 날처럼 엘사는 아그다르의 자리—탁자 앞쪽—에 앉았다. 아그다르는 반대편으로 밀려날 수밖에 없었다. 가두어 둔 것이었다, 엘사 나름대로는. 둘 다 서로의 모습밖에는 시선을 둘 곳이 없었다. 엘사는 아그다르 뒤에 있는 벽으로 시선을 옮길 수도 있었지만, 그렇게 하면 너무 약해 보일 터이다.

``오늘이 그대에게 마지막으로 대접을 요구하는 날이다.''

엘사가 말했다.

``물론입니다.''

아그다르가 말했다. 옷깃을 고치고 답답한 듯 앞으로 당기는 아그다르는 엘사의 눈에 그 어느 때보다도 안절부절못하는 듯 비쳤다. 아그다르는 엘사 앞에서 전혀 편하게 있지는 못했지만, 항상 침착하기는 했다.

``아렌델에 계신 동안 즐거우셨기를 바랍니다, 엘사 여왕님.''

``깨달아 가는 게 있는 날들이었다.''

이 짧은 여정 동안 정말로 많은 것을 알았다. 거울 조각을 숨기고 있는 트롤뿐만 아니라 자기 자신에 관해서도 말이다. 옛집을 가보는 것은 생각한 것보다 훨씬 도움이 되었다. 자신의 마법이 달라진 것도 느낄 수 있었다. 전까지는 항상 피부 밑에서 사납게 날뛰었다. 언제든 터져 나와 앞에 있는 것은 무엇이든 파괴할, 항상 억압된 폭발적인 압력이었다. 이제는 가라앉았다. 혈관을 타는 흐름과 같았다. 막힌 곳이 모두 사라져 자신의 가장 좋은 모습만이 남았다.

``다행입니다.''

아그다르가 말했다. 그러고는 말을 계속하려는 듯 헛기침을 했다. 말이 많아진 것이 놀라웠다. 이것이 둘이 나눈 가장 긴 대화가 될 법했다.

``안나와도 이야기를 나누었습니다. 안나를 돌보아준 것에 감사를 드립니다.''

``\ldots물론이다. 그대에게만큼 나에게도 안나는 소중하다.''

엘사가 말했다.

``여왕님은 이해 못 하십니다. 안나는\ldots\,저는 안나가 걱정이 됩니다. 애 엄마가 죽은 날부터 저는 안나를 보호하기 위해서라면 무엇이든 해 왔습니다. 그러고도 자신을 희생하는 것은 막지 못했지요.''

아그다르는 자신의 손을 내려다보았다. 자신의 책임감이 눈꺼풀을 짓누르는 듯 눈을 감고 있었다.

``안나를 과소평가한다고 말했잖느냐.''

``이제야 알겠습니다.''

아그다르는 눈을 떴다.

``희생으로 생각한 제가 틀렸습니다. 직접 선택한 것이지요. 제 생각보다도 훨씬 강한 아이입니다.''

``그렇다면 안나를 데려가는 것에 이의가 없을 것이다. 나는 확약은 하지 않지만 이번 한 번은, 그대가 안나의 아비이니 말하겠다. 안나는 안전할 것이다.''

``\ldots물론이죠.''

아그다르는 미소를 짓고는 한상 가득 차린 식탁을 향해 손짓했다.

``안나를 기다리는 동안 마음껏 드십시오. 저희는 그렇게 형식에 얽매인 사람들이 아닙니다.''

``안나에게서 본 바로는, 그러한 것은 예상하지 못했다.''

미소를 숨기는 데에 꽤 힘이 들었지만, 아그다르 앞에서는 표정을 드러내서는 안 되었다. 엘사는 고개를 저었다.

``그래도 기다릴 수 있다. 원한다면 먼저 식사를 해도 된다.''

``마실 것이라도 드실는지요?''

``물이면 됐다.''

음료를 받지 않을 수도 있었다. 다만 아렌델 성은 편안한 정도가 넘도록 화로와 난로가 설치되어 있었다. 뜨겁고 건조한 공기에 엘사는 목이 말랐다. 엘사의 요청에 아그다르는 물 주전자를 들어 탁자 건너편에 있는 잔을 채웠다. 엘사는 고마움의 표시로 고개를 굽혀 보인 다음 잔을 입으로 가져갔다. 잔의 테두리 너머로 아그다르가 자신의 움직임을 주의 깊게 바라보는 것이 보였다. 확실히 자신을 못 미더워하는 모양이었다. 마시기 전에 엘사는 잔을 도로 내려놓았다.

``안나를 걱정하는 것이라면, 걱정은 전혀 필요치 않다. 나는 안나가 잘 지내기를 바랄 뿐이다. 걱정을 덜게 할 수만 있다면 무엇이든—''

``말을 잘라서 죄송합니다만, 마음을 놓을 일은 없을 것으로 생각합니다.''

아그다르가 말했다. 입가에 주름을 지우는 딱딱한 미소를 짓고 있었다.

``부모 마음으로 걱정하지 않기는 어렵습니다.''

엘사는 얼굴을 찡그렸다.

``안나가 강한 아이라고 말한 것과는 다르지 않느냐?''

``모순에 관한 말씀을 하는 것이라면, 여왕님께서 그 누구보다도 잘 알 것으로 생각합니다.''

아그다르가 말했다. 축배를 들려는 듯 잔을 들어 올렸지만, 미소는 사라졌다.

``정말로 안나가 잘 지내기를 바라신다면, 안나가 여기에, 자기 집에서 가족과 지내게 하는 것이 최고인 것을 분명히 아실 겁니다. 타지에서 고생하게 두는 것이 아니라요.''

엘사는 잔의 손잡이를 꽉 쥐었다.

``나는 안나에게 무엇을 하라고 시킨 적 없다.''

아그다르는 아무런 대꾸도 하지 않았다. 엘사는 다시 잔을 입에 대 기울였다. 찬물로 신랄한 말을 쏟아내려는 혀를 진정시키고 있었다. 잔을 내려놓자 아그다르는 자리에서 일어나 말없이 잔을 다시 채웠다. 엘사는 탁자 너머를 쏘아보았지만, 아그다르는 다시 자리에 앉은 후로 말이 없었다.

``그래서?''

엘사가 말했다.

``그렇게 생각하신다면요.''

``얼마나 아는 것이 적은지 그대는 알지 못할 것이다.''

엘사는 시선을 돌렸다. 분노를 조절하려 하고 있었다. 아그다르에게 잘 보일 필요는 전혀 없었지만, 그래도 안나의 아버지였다. 다른 사람이었으면 이미 조용해졌겠지만, 아그다르에게는 어느 정도 여유를 줄 수 있었다.

``상관없다. 내일이면 떠날 것이다.''

엘사는 다시 잔을 입에 댔다. 안나가 왜 이리 늦는지 궁금해하고 있었다.

``내일. 그렇죠.''

아그다르는 자리에서 일어나 천천히 발걸음을 옮겼다. 광을 낸 바닥에 독특한 박자로 부츠를 부딪치고 있었다.

``이 모든 일이 내일이면 다 끝날 겁니다.''

``안나가 떠나는 것으로 슬퍼하는 것처럼은 보이지 않는다.''

``그럴 일이 없으니까요.''

엘사는 아그다르를 바라보았다. 혼란스러웠다. 눈앞에서 모습이 흐릿해졌다. 그러고는 자신에게 무슨 일이 일어나고 있는 것을 알아챘다. 세상이 뒤집힌 듯 방 안이 돌기 시작했다. 일어서려 하자 다리가 구부러졌다. 엘사는 비틀거렸다. 균형을 잡으려 탁자 끝을 내려쳤다. 탁자에 고꾸라지며 온 접시가 덜그럭거렸다.

``이게 대체\ldots''

엘사는 고개를 저었지만, 시야가 더 흐릿해질 뿐이었다. 독에 중독되는 것은 불가능했다. 마법이 계속 손상을 복구하니 말이다. 처방받는 두통약의 양도 사람 수십 명을 죽일 수 있을 만큼이었다.

``죄송합니다, 여왕님.''

아그다르가 말했다. 뻔뻔스럽게도 진심으로 면목없는 목소리를 하는 것에 분노가 치밀었다. 엘사는 곧장 날아가 아그다르의 목을 조르고 싶었다.

``이렇게 되지 않았으면 합니다.''

``이것으로 됐다고 생각한다면 큰 오산이다.''

엘사가 말했다. 고통과 분노로 몸을 떨면서도 말을 내뱉고 있었다.

``독으로 죽었으면 이미 수천 번은 죽었을 것이다.''

``물론 잘 알고 있습니다.''

몰려오는 발걸음 소리에 엘사는 문을 향해 고개를 돌렸다. 양 입구에서 병사들이 쏟아져 들어오고 있었다. 다만 칼이나 창 대신 자루를 들고 있었다. 엘사는 무거워진 몸을 옮길 수 없었다. 병사들은 자루를 뒤집어 흰 결정을 흩뿌렸다. 엘사는 바로 정체를 알 수 있었다. 바닷소금 냄새가 코를 찌르며 밀려왔다.

``\ldots영리하군.''

엘사가 중얼거렸다. 흐릿한 감각 속에서 마법을 쓰는 것도 힘들지만, 소금 때문에 얼음 마법이 소용없었다. 소금은 벼락의 방어막도 되었다. 전기가 통하지 않으니 말이다. 완벽했다. 너무나도 완벽했다.

``그리고 스스로는 생각해내지 못했을 터. 언제부터 계획한 것이냐?''

``여왕님이 도착하기 오래전에 안나가 알려주었습니다.''

나무에서 삐걱거리는 소리가 나도록 탁자를 쥐고 있던 손에 힘이 들어갔다. 금방이라도 손가락이 부러질 듯 보였다.

``거짓말 마라. 안나가 그럴 리가—''

``안나는 항상 자기 집에 충절을 다해 왔습니다.''

아그다르는 엘사의 표정을 살폈다. 자신의 얼굴도 혼란스러움으로 일그러졌다.

``여왕님, 무슨 이유인지는 모르지만 안나를 신경 써준다는 것은 잘 압니다. 하지만 아렌델 왕국과 다른 수많은 왕국에 벌인 죄악으로, 죽음을 선고합니다.''

병사 삼십 명이 안으로 들이닥쳤다. 머리부터 발끝까지 판금 갑옷으로 둘러싸인 채 칼이나 창을 들고 있었다. 엘사는 홀로 아무런 무장 없이 독에 중독되고 마법도 제대로 쓰지 못하는 채 서 있었다. 엘사는 고개를 젖힌 채 웃음을 터뜨렸다. 움직일 때마다 온몸을 타고 경련이 왔지만, 방안에 울려 퍼지도록 웃고 또 웃었다.

``정말로 마법 없이는 아무것도 할 수 없다고 생각하느냐.''

엘사는 병사들을 살펴보았다. 딱딱하게 힘이 들어간 손, 갑옷이 덜덜거릴 기세로 몰아쉬는 호흡에 주목하고 있었다. 이 모든 움직임에서 두려움이 배어났다. 병사들 뒤에서 아그다르는 눈 깜짝 않고 바라보았다. 자신감이 흔들리고 있었다.

``섶을 지고 불길에 뛰어들지 마십시오.''

``너 자신이나 걱정하라.''

서 있던 곳으로 창이 날아들자마자 엘사는 탁자 아래로 몸을 숙인 다음 바닥을 박차 앞줄에 있는 병사들에게 돌진했다. 단 한 병사만이 제때 반응해 엘사의 목을 향해 칼을 휘둘렀다. 엘사는 공격을 피해 이 병사의 팔을 자신의 두 팔 사이에 가두었다. 한 번 비틀어 팔꿈치를 꺾고는 투구 속에서 들려오는 비명을 무시한 채 손에 들린 칼을 빼앗았다.

엘사는 이 병사의 목을 가르고는 땅에 닿기도 전에 다음 목표물을 향해 갔다.

움직이는 동안 얼음이 칼을 타고 내려와 칼을 더 나은 모양으로 바꾸었다. 브로드소드\footnote{20장의 각주를 참고할 것.}의 모습은 가느다란 롱소드의 모습으로 다듬어졌다. 자루는 더 정교하고 날개와 같은 모양으로 휘어졌다. 엘사는 날아오는 창을 옆걸음으로 피하고 위로 칼을 휘둘러 자루를 베고는 날이 달린 쪽을 낚아채 다른 병사의 흉갑으로 던졌다.

엘사는 여러 적에 대항해 싸우도록 훈련을 받았다. 계속 움직여 적들을 인식하고 갇히지 않을 곳에 자리를 잡아야 하는 것을 알고 있었다. 하지만 전까지는 항상 마법을 써 왔다. 엘사는 의자 등받이의 틈을 칼로 찔러 병사들을 향해 던져 공간을 내려 했다. 오래가지는 않았다. 병사들은 곧바로 다시 몰려들었다.

엘사는 이들을 상대할 새가 없었다. 안나에게 가야 했다.

고함을 내지르며 엘사는 병사들을 밀쳐 나아갔다. 칼을 크게 휘두르며 문으로 가는 길을 내려 했다. 비효율적이었다. 바보 같은 짓이었다. 엘사는 이를 잘 알고 있었다. 그래도 병사들은 예상하지 못했을 이 기습으로 해낼 수 있겠다는 희망을 품을 찰나 브로드소드 두 자루가 엘사를 내려쳤다. 엘사는 공격을 한 번에 막아내었다. 엘사의 얼음만이 칼을 멀쩡하게 유지하고 있었다. 충격으로 온 팔이 떨려왔다. 진동이 어깨로 올라와 머리까지도 흔들고 있었다. 신체적인 힘은 엘사의 강점이 아니었다. 엘사는 자신의 몸을 날렸다. 뒤로 빠진 다음 이 두 칼 밑으로 자신의 칼을 내질렀다.

다리가 비틀거렸다.

한 번에 전세가 뒤집혔다. 병사들을 헤쳐 나아가고 모든 공격을 막아내기는 했지만, 걸음을 내디딜 때마다 독의 작용은 더욱 명백해졌다. 반사 행동은 느려졌고, 흐릿한 시야는 사각지대로 날아드는 칼날을 아슬아슬하게 피할 정도로 엘사를 거의 죽음으로 내몰고 있었다. 약해지는 것을 느끼고 병사들은 마침내 율동을 되찾아 공격을 집중시켰다. 창의 길이를 이용해 거리를 떨어뜨리고 궁지로 몰고 있었다. 엘사는 발을 노리는 여러 창을 뒤로 뛰어 비틀거리며 피했다.

``부디, 여왕님, 그냥 항복하십시오.''

``친절한 말은 넣어두어라.''

엘사가 소리쳤다. 창병이 주위를 끄는 동안 나머지 병사들은 엘사를 둥그렇게 둘러쌌다. 엘사는 벽으로 몰렸다.

``죽이려 해 놓고 항복하기를 바라는가?''

``너무 늦지는 않았습니다.''

``그러신가?''

아그다르의 말에도 병사들은 이미 활을 준비하고 있었다. 화살이 걸리고 시위가 당겨졌다. 엘사는 모든 병사를 한 눈에 볼 수 있도록 뒤로 물러서려 했지만, 벽에 눌어붙지 않는 한 불가능했다. 작은 틈새도 없었다. 탈출할 방법이 없었다.

``항복하면 살려는 드립니다.''

아그다르는 말을 이었다.

``갇혀 지내시기만 하면 됩니다. 어떻게든 마법을 없애기는 해야겠지만—''

``어떻게 그리할 것이냐? 손이라도 자를 셈이냐?''

아그다르의 입이 닫히자 엘사는 웃음을 터뜨렸다.

``그렇게 쉬운 일로 보이느냐? 마법은 손에서 나오는 것이 아니다, 아그다르. 손이 아닌\ldots''

엘사는 말을 멈추었다. 거의 가슴을, 자신의 마음을 가리킬 뻔했다.

``마지막으로 말하겠습니다, 여왕님. 항복하면 죽지는 않습니다. 마법을 포기하기만 하면 됩니다.''

``그러기 전에 너희 모두가 죽은 모습이 먼저 보이겠구나.''

엘사가 외쳤다. 항상 한결같았다. 항상 자신의 마법은 모욕받이였다. 사악한 것이었다. 엘사는 병사 한 명 한 명을 살펴보았다. 투구의 면갑\footnote{面甲. 투구에서 얼굴을 가려 보호하는 장비.} 너머로도 눈에 비친 증오를 볼 수 있었다. 하지만 두려움도 같이 보였다. 두려워하는 것이 마땅했다. 엘사는 이들보다 우위였다.

``너희는 모두 약해 빠지고 역겨운 겁쟁이들이지. 너희 같은 것들을 양껏 죽이고 깨달은 것은 너희는 아무것도 아니라는 것이다. 그리고 나는 아무것도 남지 않을 때까지 이곳을 파괴할 것이다—''

눈가로 반짝이는 것이 보였다. 비틀거리며 날아들었다.

``사격 중지!''

아그다르가 외쳤다. 울림이 사라지자 정적만이 남았다.

엘사는 뒤를 돌아보았다. 화살이 벽에 박혀있었다. 잠깐은 화살이 빗나갔다고 생각했다. 그러고는 화살촉이 붉은빛으로 덮여있는 것을 보았다. 엘사는 아래로 시선을 옮겼다. 드레스가 찢어져 있었다. 옆구리에 깊은 상처가 나 있었다. 매우 낯선 감각이었다. 상처를 손으로 눌러 손가락에 피가 쏟아지는 것을 보자 엘사는 마침내 고통을 느꼈다. 하지만 좋은 고통이었다. 여전히 살아있었다. 흐릿한 시야도 동시에 돌아왔다. 감각이 되살아났다. 옆구리를 가르는 고통이 `엘사 여왕'이 되는 것이 무엇인지를 다시금 깨닫게 해 주었다.

엘사는 앞으로 돌진해 손바닥을 한 병사의 가슴에 내려쳤다.

얼음이 병사의 몸을 꿰었다. 갑옷과 피부와 살을 뚫고 반대편으로 나왔다. 생생했다. 자신의 손으로 직접 흉곽을 찢어 벌리는 것과 같은 느낌이었다. 울걱거리는 비명이 새어 나왔다. 피가 얼굴 오른쪽에 튀었다. 엘사는 조금도 멈추지 않고 고드름이 박혀 있는 병사의 몸뚱이를 다른 병사에게 던졌다. 같은 고드름으로 둘을 꿰뚫었다. 걸쭉한 피가 얼음을 타고 내려오기 시작하자 손가락으로 흘러내리는 것이 느껴졌다.

흩어지는 병사들 속에서 공포에 질린 비명이 터져 나왔다. 이 와중에 한 병사가 넘어졌다. 엘사는 다가갔다. 바로 일어나 처절하게 공격하자 엘사는 자리에서 바로 손목을 붙잡았다. 반응하기도 전에 엘사는 자신의 칼을 방어되지 않은 어깨에 가져갔다. 얼음으로 날이 선 칼이 갑옷의 경갑\footnote{頸甲. 목과 가슴을 가리는 갑옷의 한 부분.}과 견갑\footnote{肩甲. 어깨 부분을 가리는 갑옷의 한 부분.} 사이로 미끄러지듯 들어가 고리를 끊어 팔을 관절에서 깨끗이 베어내었다.

비틀거리며 물러나는 이 병사를 엘사는 눈길 하나 주지 않았다. 잘린 동맥에서 피를 뿜으며 고통과 충격으로 비명을 지르고 있었다. 대신에 엘사는 아그다르를 감싸고 있는 나머지를 바라보았다. 몸으로 방패를 만들고 있었다. 참으로 볼 만한 충성심이었다.

엘사는 죽음으로 이들을 치하할 참이었다.

\textbreak

이상한 웃음소리가 들려왔을 때, 안나는 바닥에 앉은 채 문 옆에서 조용히 밤을 새우고 있었다.

``저기요!''

오래 전부터 멍이 들어 있었지만 희망이 다시 생겨 안나는 자리를 박차 다시 문을 두들겼다.

``거기 누구 있어요?''

``잠깐만요! 손이\ldots\,잘\ldots\,닿질\ldots\,않아서\ldots\,정말 높이 있는 게\ldots\,와, 분명히 아주 새로운 게 펼쳐질 거야.''

아이의 목소리는 아니었지만, 순수한 궁금함으로 가득한, 아이의 목소리가 어울리는 말이었다. 섬세함이 죽어버릴 정도로 삶의 무게를 지지 않은, 자유로이 기쁨을 표현하는 말씨가 가득한 목소리였다.

자물쇠가 열리는 소리를 듣자 안나는 뒤로 물러나 자신을 구해준 이가 모습을 드러내기를 기다렸다. 문이 젖혀지자\ldots

안나는 자리에서 기절할 뻔했다. 소리를 지르며 자신을 풀어준 이를 발로 찼다. 몸을 숙인 탓에 안나의 발은 문고리를 부딪쳤다.

``워! 아슬아슬했네.''

발을 쥔 채 아픔이 가실 때까지 콩콩 뛰며 안나는 눈 앞에 있는\ldots\,것을 살펴보았다. 최소한 뚫어지라 바라보는 것을 싫어하는 것 같지는 않았다. 안나가 말을 꺼낼 수 있을 때까지 고개를 끄덕여 보이고 있었다. 정신을 차리고도 안나는 정말로 꿈만 같이 느껴졌다. 초콜릿이 일으키는 환상이 아닌 줄은 알아도 의심을 거둘 수 없었다.

``누\ldots\,눈사람이잖아.''

안나가 말했다. 말 그대로였다. 달리 말할 수도 없었다. 눈으로 된 몸에 하나 달린 팔은 나무막대였다. 정말로 진지하게 깜빡이는 커다란 눈은 발로 찬 것이 미안해질 정도였다. 이상하게도 움직이고 말하는 것을 제하고는 고작 몇 시간 전에 만든 눈사람과 똑같이 생겼다.

``너 진짜로 살아있는 거니?''

``그래. 그럼 처음부터 다시 시작해 볼게.''

팔을 벌리며—안나는 나머지 하나는 어디 갔는지 궁금했다—이 눈사람이 말했다.

``만나서 반가워. 난 올라프. 끌어안기를 좋아해!''

안나는 놀라 입을 벌렸다. 익숙해 보이는 것도 당연했다.

``우리가 만든 올라프라고?''

올라프는 올려다보며 미소를 지었다.

``그럼! 그리고 너는\ldots''

``어\ldots\,안나야.''

``어라, 정말 이상한 이름이네.''

올라프가 말했다. 안나는 올라프의 다음 말에 속이 좁아지려는 것이 느껴졌다.

``그냥 안나라고 부르면 안 돼? 이건 정말 정말 예쁜데 앞에 `어'하는 게 정말\ldots\,으웩''

``어, 맞아. 미안해. 그러니까, 안나라고. 그냥 안나라고 불러줘.''

안나는 자신의 눈을 믿을 수 없었다. 올라프는 고개를 끄덕이고 문으로 돌아가 열쇠 구멍에 꽂힌 다른 팔을 되찾았다. 안나는 이렇게 올라프가 문을 열었다고 생각했다. 올라프는 가지를 몸에 푹 꽂았다. 팔이 다시 움직이기 시작했다. 다시 단 팔을 몇 번 굽혔다 폈다 하고 나서—어떻게 나무가 진짜 팔꿈치가 달린 것처럼 움직일 수 있는지 안나는 전혀 알 수 없었다—다시 미소를 지어 보였다.

``농담이야. 당연히 알지! 안나! 엘사가 정말로 좋아하잖아.''

올라프는 턱을 문질렀다.

``뭐, 네 옆에 있는 게 정말 좋아. 따뜻하거든. 여름처럼 말이야!''

``엘사!''

안나의 머릿속은 어떻게 찾아왔느냐는 둥, 어떻게 살아있는 것이냐는 둥 물어볼 거리로 가득했지만, 엘사 이야기가 나오자 모든 것이 싹 잊혔다.

``지금 뭐가 어떻게 되는 건지 알아? 여왕님은 어딨어?''

``어\ldots''

올라프는 말끝을 흐리며 어깨를 축 늘어뜨렸다. 미소도 가셨다.

``많은 걸 보진 못했는데, 그나마도 좋은 건 없어. 아는 건\ldots그 있잖아. 두려움, 고통, 분노.''

엘사가 위험에 처했다는 생각에 안나는 속이 내려앉는 듯한 느낌이 들었다. 무슨 일이 벌어지고 있는지 어렴풋이 알아차렸다. 게르다의 대답은 매우 뻔한 대답이었다. 지난 며칠 사이 아버지의 비밀스러운 말을 이해하지 못하고 있었지만, 이제는 분명히 의도를 떠올릴 수 있었다. 지금까지는 모르고 있었다. 모르고 있고 싶었다. 모든 것이 생각대로 되고 있다고 믿고 싶었다. 항상 너무도 순진했다. 엘사가 말한 대로였다.

``데려다줄 수 있어?''

``그럼. 정확히 어딨는지 알지. 아래층에 있어. 따라와!''

올라프는 발을 끌며 출발했다. 안나는 따라갔다.

온 성은 인기척이 없었다. 안나는 이런 성의 분위기가 따뜻하다고 생각한 것이 놀라웠다. 자기 자신을 속이는 데에 생각보다도 더 능했다. 지금껏 아렌델 성은—안나는 이 생각에 가슴이 괴롭도록 아파졌다 —암살을 채비하고 있었다. 자신의 집이 엘사를 잡는 함정으로 더럽혀졌다. 어찌 이런 끔찍한 짓에 기댈 생각을 했을까. 항상 안나는 자신의 아버지를 평화로운 왕으로 생각했다. 그리고 이보다도 훨씬 큰 사람으로 말이다. 안나의 아버지는 좋은 사람이었다.

홀 끝에서, 계단 앞에서 안나는 올라프를 세우고 아래를 내려다보았다. 계단 앞과 정문 앞에 병사들이 서 있었다.

``올라프, 저기\ldots''

안나는 올라프를 바라보았다. 몸을 늘어뜨린 채 손은 작은 눈덩이로 된 발을 쥐고 있었다.

``너 괜찮은 거니?''

``그럼! 그냥, 어\ldots\, 엘사가 이럴 때 같이 있는다는 게 좀\ldots\,으웩''

올라프의 풀 죽은 표정에서, 거짓 없는 슬픔과 걱정 안에서 안나는 원망의 낌새를 보았다. 눈에 비쳐 있었다. 엘사와 같았다—안나는 깨달았다. 이미 잘 드러내고 있지마는 올라프도 눈으로 마음을 보였다.

``여기서 기다리고 있어.''

안나가 말했다.

``엘사랑 어떻게 잘 되게 도와주진 못하지만, 엘사한테 데려다줄 순 있어.''

올라프가 대답했다. 그러고는 얼굴을 찡그렸다.

``어, 상황이 정말 안 좋은데. 서둘러야겠어. 내가 시선을 끌 게. 그 틈에 뛰어.''

``그걸로 되겠어?''

``항상 준비돼 있지!''

올라프는 미소를 지었다.

``히히. 너한테 들은 건가 봐.''

``하지만 내가 말한 적은 없잖아, 그렇지?''

올라프가 어깨를 으쓱이며 준비운동을 하자, 안나는 이 이상한 모습에 미소를 지었다.

``뭐, 넌 준비됐다니 다행이야. 난 준비된 거 같지가 않은데.''

``괜찮을 거야! 나도 별다른 건 없지만, 넌 할 수 있을 거야.''

``\ldots그래.''

안나는 자신은 얼마나 다를지 궁금했다. 자리에서 일어나 계단 아래를 바라보고 안나는 다시 올라프를 바라보았다.

``도와줘서 고마워.''

``너도 정말 많이 도와줬는걸.''

올라프가 말했다.

``그냥 먼저 움직이지 마!''

올라프는 계단을 달려 내려갔다. 작은 몸통이 굴러 내려가며 벽에 튕기고 있었다. 기쁨에 소리를 지르며 자신을 대놓고 드러내고 있었다. 안나는 반쯤 즐거워하고 반쯤 혼란스러워하며 바라보았다. 몸통을 이루는 눈덩이가 떨어졌다 붙었다 하고 있었다. 계단 아래에 있는 병사들 모두 이 기괴한 광경에 소리치며 홀을 향해 달려가는 올라프를 쫓아 나갔다. 길이 트였다. 안나는 계단을 내려와 식당을 향해 반대 방향으로 달렸다.

걸음걸음이 불안감으로 무거워졌다.

걸음걸음마다 공포가 밀려왔다.

정말로 혼자 떨어진 느낌이 들었다. 올라프를 만들고 성으로 돌아올 때와 똑같이 불안한 침묵이었다. 안나는 왜 엘사에게서 아무것도 느낄 수 없는지가 궁금했다. 올라프도 똑같았다면 최악의 상황을 두려워했을 것이다. 안나는 계속 달렸다. 숨이 턱 밑까지 차올랐다. 달리기 때문이 아니었다. 가슴을 짓누르는 두려움 때문이었다. 시야는 좁아져 홀 건너에 있는 문밖에 보이지 않았다. 엘사에게 인도해줄 문 말이다.

안나는 안으로 뛰어들었다.

두려워하던 그 어느 것보다 나쁜 광경이 안나를 맞았다.

처음 알아챈 것은 피였다. 강하고 짙은 냄새에 안나는 구역질을 했다. 공기를 마시자 비린내가 느껴졌다. 붉은색이 바닥과, 심지어는 벽까지도 물들였다. 방 안에 널브러진 수많은 난도질 된, 망가진 시체에서 피가 개울처럼 흘렀다. 이들의 표정은 모두 생기 없는, 공포에 질린 눈빛으로 얼어 있었다. 소리 없는 비명을 지르며 입을 벌리고 있었다.

그러나 더 나쁜 모습은 이 대학살의 현장에 서 있는 여인이었다. 안나는 엘사를 거의 알아볼 수 없었다. 창백한 얼굴은 피를 뒤집어쓰고 있었다. 입술은 거칠고 사나운 고함으로 당겨져 있었다. 함께 적의 몸을 꿰뚫기라도 한 듯 칼과 손은 온통 붉게 물들어 있었다. 건너편에서도 눈은 밝게 빛났다. 따뜻한 색조의 어두운 파란색은 날카롭고 강렬한 빛으로 바뀌어 있었다. 이성은 완전히 밀려나 원초적인 증오만이 자리했다.

엘사는 안나를 알아채지 못했다. 자신의 목표물—자신의 아버지다. 안나는 깨달았다—에 정신이 쏠려 있었다. 흐릿한 두려움에 안나는 몸을 움직일 수 없었다. 안나의 아버지는 바닥에 널린 시체들과 다를 것이 없었다. 나약하고 패배한 모습이었다. 병사 둘만이 아그다르를 지키고 있었다. 엘사는 다리를 떨며 느릿하고 큰 걸음으로 이들에게 다가갔다. 온몸이 떨리고 있었다. 이 모습에서야 안나는 단호한 움직임 속의 고통을 볼 수 있었다. 엘사는 이 모든 것을 무시하고 병사의 칼을 자신의 칼 아래에 가두고 남는 손으로 목을 움켜쥐었다. 얼음이 병사의 목을 꿰뚫었다. 똑같이 잔인한 모습으로 다른 병사도 처치했다. 아그다르는 벽에 바짝 붙었다. 힘이 풀리는 손아귀에 칼이 겨우 들려 있었다.

``그대가 졌다.''

엘사가 내뱉었다. 가락과 같은 목소리는 분노를 더 험악해 보이게 할 뿐이었다. 한때는 노래였던 쇳소리를 듣는 것과 같았다.

``부디, 안나는 살려주십시오.''

아그다르가 속삭이는 목소리로 말했다.

``내게 무언가를 요구할 주제가 된다고 생각하느냐? 항복할 때의 조건을 잊었느냐? 협상은 없다. 안나는 내 것이다. 그대의 것이 아니다.''

엘사가 말했다. 공격 자세로 칼을 들어 올렸다. 아그다르는 눈을 감고 죽음을 기다렸다.

안나는 마침내 소리를 낼 수가 있었다.

``\textbf{멈춰요}!''

엘사는 멈추었다. 엘사와 아그다르 둘 다 안나에게 고개를 돌렸다. 선 자리에서 거칠게 숨을 몰아쉬며, 안나는 자신이 더는 무엇을 할지 모르고 있는 것을 깨달았다. 이 힘든 상황에서 할 수 있기나 한 일이 있을까. 이미 어떻게 끝이 날지 알고 있었다. 누군가가 다치게 될 것이다. 안나는 이 누군가가 자신이 되기를, 오직 자신만이 되기를 바랄 뿐이었다.

``안나야, 뭘 하느냐? 어서 가!''

아그다르가 소리쳤다. 안나를 향해 걸음을 떼자 엘사는 아그다르를 벽으로 밀쳤다. 칼은 목을 겨누고 있었다.

``멈추라고요!''

안나는 둘 사이로 뛰어들어 팔을 벌렸다.

변화 없는 표정에 일그러뜨린 눈의 파란 빛은 여전히 밝게 타오르고 있었지만, 엘사는 칼을 내려놓았다.

``비켜, 안나야. 너와는 상관없는 일이야.''

``아빠를 죽이게는 못 해요.''

``내가 죽는 건 괜찮고?''

``여왕님한텐 위협이 안 된다고요. 제발, 제발. 제 말 좀 들어—''

``이젠 된다는 걸 확실하게 해 줄게. 무슨 짓을 벌였는지 알기나 해?''

엘사는 어깨너머로 노려보고 있었다.

``죽을 수도 있었다고. 네 겁쟁이 아버지가 나였으면 날 살려줄 거로 생각해?''

``알아요.''

안나가 속삭였다. 안나는 정확히 무슨 일이 있었는지 알고 있었다. 아그다르가 분쟁을 시작한 것도 알고 있었다.

``하지만 그래도 제 아빠라고요. 그냥 손 놓고 가만히 있을 순 없어요.''

``안나야, 그만 해.''

아그다르가 말했다. 안나를 밀치려 하고 있었지만, 안나는 그대로 서 있었다. 점점 빠지는 힘으로는 밀칠 수 없었다.

``안나야! 다치기 전에 나가!''

``조용하라.''

엘사가 소리쳤다.

``그리고 안나\ldots\,항상 난 널 믿었어. 지금도 네가 아무런 관련이 없다고 믿을 수 있지만, 지금은 비켜. 당장.''

안나는 엘사가 자신을 암살 계획의 일부로 여기리라는 생각은 전혀 하지 않았다. 엘사의 눈에는 어떻게 비쳤을까? 바로 자신이 아렌델에 가고 싶다고 했고, 바로 자신이 엘사와 같이 가자고 했는데 말이다. 안나는 입을 열었다 닫았다 했다. 차마 말을 꺼낼 수 없었다. 할 수 있는 말은 예의

``그\ldots\,그러려던 게\ldots''

밖에 없었다.

``저리 비켜.''

엘사는 목소리를 높였다.

``안나야, 그냥 하라는 대로—''

``아뇨. 그냥 두고는 못 비켜요.''

안나는 다시 자신의 아버지를 흘끗 보았다. 공황에 빠진 눈이 마주쳤다. 자신의 눈도 다르지는 않으리라 생각하고 있었다. 안나는 엘사에게 눈을 돌렸다. 보이는 것은 끝없는 혐오 뿐이었다. 자신을 심연으로 몰아넣은 것 말이다.

``제발요. 여왕님답지 않다고요—''

``네 눈앞에 있는 게 바로 나다운 나야!''

엘사는 위로 칼을 겨누었다. 칼끝은 목에 닿을 듯 떠 있었다. 안나는 천천히 시선을 떨구었다. 믿을 수가 없었다. 하지만 자신의 목숨을 겨냥하는 칼은 진짜였다. 매우 손을 떨어 칼이 흔들리고 있었지만, 칼을 내리지는 않고 있었다.

``난 너와는 달라.''

엘사가 말했다. 잠깐, 아주 아주 잠깐 방어 태세가 풀렸다. 흐려진 눈도 맑아졌다.

``넌 정말 유별난 아이야. 친절하고 관대하고 상냥하고. 하지만 세상은 그렇지 않아. 난 그렇지 않다고. 난 원한과 살육이 새겨진 괴물일 뿐이야.''

``여왕님은 안—''

``그렇다면 선택해.''

엘사는 계속했다. 다시 목소리를 높이고 있었다.

``비켜서 내 옆으로 오든지, 아니면 아렌델에서 네 아버지와 있든지.''

``그러지 마요.''

안나는 고개를 저었다. 눈물을 참으려 하고 있었지만, 흐느낌이 목구멍을 메워 말과 함께 쏟아졌다.

``둘 중 하나를 포기할 순 없어요.''

``그렇다면 결국 날 이해하지 못한 거네.''

``이해해요! 이해한다고요, 그 무엇보다도요. 당장 보여줄 수도 있어요.''

안나가 말했다. 할 수 있어도 안나는 성물을 사용해 엘사의 생각을 보지 않으려 했다. 사생활 침해라는 생각이 들었기 때문이다. 하지만 지금은, 지금은 해야만 했다. 달리 선택권이 없었다. 그러니 안나는 연결된 마음에 닿으려 했다. 익숙한, 항상 느끼는 따뜻함을 찾으려 했다.

아무것도 없었다.

``그래서?''

엘사는 미소를 지으려는 듯 보였다. 안나는 확신하지 못했다. 그저 어수선한 모습으로 입꼬리를 실룩이는 정도였다. 씁쓸한 미소를 지으려는 것이었다.

``내 생각이 보여, 안나야?''

``아\ldots\,안 보여요.''

안나는 속삭이는 목소리로 말했다.

아무것도 볼 수 없었다. 안나는 다시 성물에 닿으려 했다. 정말 간절했다. 하지만 아무것도 찾을 수 없었다. 그림자만이 잡힐 뿐이었다. 막혀있는 것이 아니었다. 사라져 있었다. 이것이 조금 전에 느낀 외로움의 이유였다, 안나는 깨달았다. 너무도 늦게 찾아온 끔찍한 깨달음이었다. 성물이 사라졌다. 성물이야말로 자신이 바라던 엘사였기 때문이다.

더는 이해하는 것을 도와줄 것이 없었다.

``그렇다면 다시 물을게. 선택해.''

``여왕님\ldots''

안나는 아버지를 돌아보았다. 눈물이 앞을 가리고 있었다. 자신의 아버지를 죽게 둘 수는 없었다. 아그다르가 말을 꺼낼 수도 있었지만, 안나는 마음이 바뀌기 전에, 이기적인 마음으로 잘못된 선택을 하기 전에 다시 엘사를 바라보았다. 눈물을 흘리며 안나는 말했다. 겨우겨우 한마디씩 내뱉고 있었다. 말을 꺼낼 때마다 가슴에 못을 박는 듯한 고통이 느껴졌다.

``정말 죄송해요. 정말, 정말 죄송해요.''

정적. 엘사는 칼을 거두었다. 안나는 팔을 뻗어 벼랑에 서 있을 엘사를 붙잡아주고 싶을 뿐이었다. 그럴 수도 없었다. 안나는 선 자리에 굳었다. 움직일 수도, 생각할 수도 없었다. 자신을 바라보는 엘사에게서 안나는 분노가, 배신감이 비치기를 바랐다. 엘사는 죽은 사람과 같은 눈으로 바라보고 있었다.

``무섭니?''

엘사가 물었다.

안나는 거짓말을 할 수 있기를 바랐다.

``\ldots네.''

안나가 대답했다.

마음이 무너져 내리는 듯 아파졌다.

``난 안 그런데.''

엘사는 옆구리의 상처를 지그시 누른 채 물러났다. 씁쓸한, 목이 메는 웃음을 뱉으며 고개를 흔들고 있었다.

``전에 내가 유일하게 두려워하는 게 네가 떠나는 거라고 했지\ldots\,그런데 이제는 그 무엇도 두렵지가 않아.''

``기억해요.''

안나는 겨우 대답했다. 팔을 뻗어 보였지만, 엘사는 바닥에 칼을 꽂았다. 꽂힌 채 흔들리고 있었다. 건널 수 없는 벽이었다.

``사랑해요, 여왕님.''

엘사는 아무 말도 하지 않았다. 웃음이 사라져 있었다. 강철보다 단단한, 표정 없는 가면이 자리했다. 처음 본 엘사와 그 어느 때보다도 닮아 있었다. 멀리서 본, 아렌델을 정복하는 여왕 말이다. 고작 몇 시간 전에 본 엘사와는 전혀 비슷하지 않았다. 같이 지내고 웃고 사랑한 엘사 말이다. 안나는 엘사의 얼굴을 바라보았다. 낯선 사람이 보였다.

``여태까지 말 못 했지만\ldots\,널 사랑했어.''

엘사가 말했다. 진짜 비수보다도 더 깊게 마음을 찌르고 있었다. 안나는 차라리 진짜 칼이 자신의 목을 노리고 있기를 바랐다. 이런 것은 전혀 바라지 않았다. 전혀.

``그리고 고맙다는 말을 꼭 해야겠어. 이젠 정말로 아무도 날 못 건드리게 해줬으니까. 더는 그 무엇도 두렵지 않아.''

``정말 죄송해요.''

안나가 속삭였다.

이 외에는 할 수 있는 말이 없었다. 어떤 말도 결코 충분하지 않을 것이다.

``죄송해하지 마.''

엘사는 떠났다.

안나는 남았다.

