

\chapter[38장  재탄생][38장\hspace*{.5em}재탄생]{38장 \ 재탄생}



서던 제도 성을 둘러싸며 서 있는 뾰족탑 중, 가운데 탑은 높이와 거대함으로 다른 모든 탑을 내리눌렀다. 하늘을 찌를 듯 솟아 올라 온 성에 그림자를 드리웠다.

마르쿠스가 있기 전 이 탑은 힘의 상징 외의 목적은 거의 없었다. 실용성 문제로 버려지기 전까지는 한동안 건축술이 빚은 작품으로 칭송을 받았다. 나중에야 성의 깊숙한 중심부에 묻혀있던 거울을 두는 새 자리가 되었다. 두려움과 수치심—마르쿠스가 숨겨오던 감정으로 인해 묻혀있던 거울이었다. 마르쿠스는 오직 자부심만을 가질 뿐이었고, 옛 영광을 우러러보았다. 그럼에도 탑 벽은 평범하게 회반죽 칠이 되어있었다. 지금과 같이 금강석과 같은 얼음이 아니었다. 엘사야말로 이 탑을 새롭게 한 장본인이었다. 의도한 것은 아니었지만 말이다. 심장을 꺼내자마자 얼음이 온 탑을 덮으며 내려가 퍼져 온 성을 감쌌다.

엘사는 탑을 올라갔다. 발을 내디딜 때마다 자신이 잃은 것에 한 걸음씩 가까워졌다.

엘사는 계단을 올라갔다. 자신의 출입을 막을지 모른다는 생각이 조금씩 들었다. 엘사 자신의 마법이고 자신의 내키지 않아 하는 마음을 잘 알고 있을 터이다. 본인이 알고 있는 것보다 더욱 말이다. 그래도 출입은 막히지 않았다. 엘사는 꼭대기로 올라가 장벽을 부수었다. 여전히 이것이 자신의 거리낌을 보이는 것일지도 모르겠다고 생각하고 있었지만, 또다시 허락되었다. 너무도 빨리 엘사는 탑 안 방에 도착했다. 여러 번 이곳에 발을 들여놓았지마는 몇몇은 여전히 머릿속에 잘 들어오지 않았다. 완성되지 않은 거울은 제하고 거의 모든 것은 자신이 만들어낸 것이었다—계단, 장벽, 자신의 망가진 심장을 담고 있는 샹들리에. 하지만 바닥에 새겨진 복잡한 룬 문자는 자신이 있기 전부터 있었고, 마르쿠스는 이것의 용도를 전혀 밝히지 않았다. 읽을 수는 없었지만, 읽을 생각도 없었다. 엘사는 마르쿠스의 관을 향해 눈을 돌렸지만, 시선은 점점 위로 올라가 샹들리에 너머에 이르렀다.

떨려오는 손과 함께, 자신의 미숙한 힘이 점점 약해졌다.

엘사는 성물에 가까이 있는 것을 싫어했다. 자신의 옛 모습을 일깨워주는, 매달린 채 찢긴 신경 조직과 같은 모습으로 드러나 있는 이 성물을 볼 때 자주 엘사는 자신이 버린 심장이 아닌 매달려 있는 어린 자신의 몸뚱이가 보이곤 했다. 이 어린 자신—이 허상, 이 존재—은 몹시 어리고도 아름답게, 비참하게 망가져 있었다. 팔다리는 늘어져 잘린 실처럼 매달려 있었다. 입술은 파래진 채 소리 없는 단말마로 벌어져 있었다. 피부는 핏기가 사라져 있었다. 하지만 이 중 최악은 단연 눈이었다. 감겨 있지도, 죽은 듯 초점이 사라져있지도 않았다. 활짝 뜨여 핏발이 선 채 뚜렷이 살아 있었다. 격한 증오를 머금은 채 자신만을 바라보고 있었다. 엘사는 눈을 끔뻑였다. 허상은 사라졌지만 불안감은 그대로였다. 여전히 성물이 자신을 끌어당기는 것이 느껴졌다. 갑자기 자신이 갈가리 찢어진 느낌이 들었다. 몸뚱이에서 빠져나온 듯 떠 있는 느낌이 들었다. 영혼이 무의 공간을 향해 당장에라도 떠 갈 듯이.

검은 따뜻함이 자신의 감각으로 밀려드는 것에 고마운 안도감이 들었다. 현실로 돌아오게 해주었다.

\textbf{목적}

``마르쿠스여.''

엘사가 말했다. 관 앞에 서 있었다.

``항상 저의 어리석음을 용서하여 주셨듯 저를 용서하여 주시기를 간청합니다. 저는 어리석었고, 지금도 어리석습니다. 저는 길을 잃었고 되돌아갈 수도 없습니다, 아버지.''

마르쿠스는 정말로 이곳에 있는 것이 아니었다. 육체 없는 존재감만이 있었다. 의식의 메아리였다. 원하는 답을 들으려면 그림자로는 부족했다. 엘사는 얼음 관에 가까이 갔다. 얼음을 지나 마르쿠스의 모습을 내려다보았다. 마르쿠스는 관에 처음 넣을 때 그대로였다. 눈은 감긴 채 손은 배 위에 포개어 있었다. 관에 들어간 지 몇 년이 아닌 몇 시간밖에 되지 않은 법한 모습이었다. 엘사는 마르쿠스를 깨워야 했다. 마르쿠스를 기쁘게 하기 위해서라면, 인정을 받고 은혜를 갚기 위해서라면 엘사는 이 이상 바라는 것이 없었지만, 이번 한 번은 불가피하게 마르쿠스를 저버려야 했다.

``용서하여 주십시오.''

엘사가 중얼거렸다. 의심이 싹트기도 전에 관 위로 손을 뻗어 엘사는 생각과 마법을 보냈다.

벼락을 불러오는 것은 전혀 쉬운 적이 없었다. 얼음과는 전혀 달랐다. 얼음의 한기는 편안했다. 끊임없는 활기와 함께 역동적으로 맥동했다. 벼락은 전혀 다른 것이었다. 한기가 단단하고 눈먼 분노로 뒤틀려야—이것이 바로 벼락이 되었다. 일시적이고 무감정한 것이었다. 지금의 엘사가 그러했다. 텅 빈 마음속에 곪은 차가운 분노를 모조리 끌어내었다. 관의 얼음 표면에 전기가 세차게 흘렀다. 막대한 에너지로 지직거리는 소리를 내고 있었다.

마르쿠스는 바로 되밀었다.

반대쪽 끝에서 열기가 터져 나왔다. 마법의 한기를 삼키며 화로의 불길과 같이 피부에 넘실거렸다. 엘사는 비명을 삼켰다. 갈라진 입술에서 피가 방울져 떨어지는 것이 느껴졌다. 갑작스러운 고통에 잠깐 눈과 귀가 멀었다. 빨갛게 달궈진 쇠를 쥐고 있는 느낌이었다. 이 열기는 손바닥을 파고들어 혈관을 쥐고는 잡아당겼다. 바로 근육이 굳었다. 마법이 저절로 빠져나가는 느낌이 들었다. 이 느낌이야말로 지금껏 겪어 본 그 어느 것보다도 무서운 것이었다. 완전하고도 철저히 제어력을 빼앗긴 느낌이었다. 자신이 주도자가 아닌 끌려다니는 사람이 된 듯했다. 엘사는 용납할 수 없었다. 마음을 가다듬고 고통을 무시하며 더욱더 힘을 퍼부었다. 더욱더 분노와 간절함을 퍼부었다. 이 마법을 정복해 자신을 따르게 하리라 하며 이를 갈았다. 관 안에 압력이 쌓였다. 손바닥에도 마찬가지였다. 곧 온몸이 떨려 오며 마법이 낮게 웅웅거리는 소리에 탑이 진동했다.

전혀 진전이 없었다.

고통이 쌓일 뿐이었다. 자신을 완전히 삼킬 환상의 열기만이 쌓일 뿐이었다. 엘사는 슬쩍 자신의 손을 바라보고는 바로 눈을 떼었다. 자세히 볼 용기는 나지 않았다. 전혀 자신의 손으로 보이지 않았다. 뼈까지 검게 탄 채 핏기없는 보라색 혈관이 드러나 보였다. 그 어떤 끔찍한 상처에도 눈 깜짝 않을 엘사지마는 이 모습은, 불길에 망가지는, 이 지워짐은—전혀 아니었다. 엘사는 움직일 수 없었다. 빠져나가는 마법의 흐름을 막을 수도 없었다. 엘사는 생각했다, 이것이 자신의 말로일까, 자신의 실패에 휘말려 버리는 것이? 이제는 깨달았다—마르쿠스가 자신을 밀어낸 것이 전혀 아니었다. 바로 자신의 나약함이었다. 자신의 마법을 제어하지 못하는 것이었다. 엘사는 위를 올려다보았다. 밝게 빛을 내는 성물이 보였다. 그러고는 눈을 감았다. 자신의 응보를 받아들이고 있었다. 정의는 죽지 않는다—엘사는 생각했다. 시적이기도 했다. 죽음을 매우 자주 다루어왔으니 이곳에서, 자기 자신을 죽인 이곳에서 마지막의, 수치스러운 죽음을 맞는다고.

`\ldots안나.'

`같이 눈사람 안 만들래요?'

`\ldots할 수 있을지 모르겠어.'

`할 수 있어요.'

안나는 제어하는 법을 가르쳐주었다. 눈사람을 만들 때 엘사는 분노를 놓아준 것과 뒤따라 자리 잡은 감정을 알고 있었다. 자신이 지니던 거칠고 사나운 힘이 아니었다. 지배의 희열도, 평화의 잔잔함도 아니었다. 둘 사이에 있는 것이었다. 흔들리는 평온함, 영광스럽고도 두렵고도 즐거운 것이었다. 자신의 마음을 울리던 것이었다.

사랑.

행복.

엘사는 마법을 바로잡았다. 내내 안나를 떠올렸다. 미소를 지으며 코를 찡긋하는 모습, 웃으며 팔을 휘두르는 모습, 입을 맞추며 품 안에 느껴지던 감촉을 떠올리고 있었다. 반항 어린 눈으로 바라보던 안나의 첫 모습, 그리고 이 반항이 인정과 믿음으로 바뀌던 것을 떠올렸다. 엘사는 자신을 전적으로 믿던 이가 있던 것을 떠올렸다. 위에서는 갑작스럽게 거울에서 나는 빛에 맞추어 자신의 심장이 강한 빛을 내고 있었다.

마침내 벼락이 잔잔해졌다.

마침내 얼음이 깨어졌다.

엘사는 쓰러졌다. 마법은 재빠르게 부상을 치유하고 있었다. 온몸이 아팠다. 한기가 고통을 죽이고 피부가 붙는 것을 겨우 느낄 수 있었다. 머리도 편두통으로 지끈거렸다. 하지만 무언가가 움직이는 것을 듣자 고통을 잊은 채 눈 깜빡임 없이 바라보았다. 엘사는 바닥에서 일어나 정중히 뒤로 물러났다. 눈길은 열린 관을 떠나지 않았다.

마르쿠스가 깨어났다.

나이 든 손이 솟아 나와 관의 가장자리를 쥐었다. 전쟁군주가 깨어났다. 움직임은 뻣뻣하고 서툴렀다. 갓난아기와 같은 움직임이었다. 손가락은 굳어 있었다. 금방이라도 부러질 듯 보였다. 끔찍하다시피 하게 우두둑거리는 소리가 났다. 마르쿠스는 일어섰다. 눈을 감은 채 얼음 관에서 나왔다. 악몽이라도 꾼 듯 헉헉대고 있었다. 엘사는 온 이목구비를 살폈다. 쑥 들어간 볼, 억세고 모난 턱, 입꼬리가 내려간 얇은 입술, 하지만 더욱 병약해 보였다. 피부는 비정상적으로 핏기가 가셔 창백했다. 투명하다시피 해 파란 혈관이 비쳤다. 눈은 움푹 꺼져 있었다. 눈을 뜨자 엘사는 자신과 같은 꿰뚫어보는 듯한 파란색으로 빛나는 눈을 보았다. 그러면서도 달랐다. 자신의 마법이 쇳물과 같이 녹아들어 몸 안에 퍼진 듯 빛을 내고 있었다. 엘사는 이 변화를 궁금해했다.

여전히 숨을 몰아쉬며 마르쿠스는 또 한 발을 내디뎠지만, 앞으로 쓰러졌다. 엘사는 잡아주러 달려갔지만, 마르쿠스는 손을 뻗어 막을 뿐이었다. 마르쿠스의 자존심을 엘사는 거의 잊고 있었다. 훨씬 전에도, 병이 온몸을 휩쓸었어도 마르쿠스는 누구도 자신을 거들지 못하게 했다. 마르쿠스는 관 위에 앉았다. 자신과는 비할 바 없이 훨씬 왕다워 보였다. 엘사는 한쪽 무릎을 꿇어앉아 마르쿠스가 몸을 추스를 때까지 기다렸다. 마르쿠스의 거친 숨소리만이 들려왔다.

엘사는 어렴풋이 의문이 들었다, 마르쿠스도 답을 주지 못하리라고. 의심을 품는 자신이 엘사는 놀라웠다. 전에는 절대로 마르쿠스를 의심한 적이 없었다.

마르쿠스는 쯧하는 소리를 냈다. 고개를 들자 부드러운 미소가 눈에 들어왔다.

``가까이 오너라.''

마르쿠스가 입을 떼었다.

``아니면 내가 헛것을 보는 것이냐? 내가 아는 엘사는 내 살과 피와 같이 키운 아이이거늘, 그리고 우리 사이에 격식 같은 것은 없을 터. 내가 아는 엘사는 그렇게 나를 멀리하지 않을 것이다. 내 말이 틀렸느냐? 내가 겁나 괴물 보듯 하는 것이냐?''

엘사는 마르쿠스의 말대로 했다. 이상하게도 긴장하고 있었다. 엘사는 자신의 스승, 자신의 아버지를 보면 편안해질 것으로 생각했다. 하지만 둘 사이의 친밀함은 사라져 버렸다. 마르쿠스가 낯설어졌다. 자신의 아버지가 아니라 기억 속 먼발치에 있는 얼굴을 보는 듯 느껴졌다. 엘사는 어떤 역할을 해야 하는지, 어떻게 행동해야 하는지 알지 못했다.

``얼마나 지났느냐?''

마르쿠스는 계속 말했다. 손을 뻗어 엘사의 머리카락을 쓸고는 볼을 어루만지고 있었다.

``마지막 봤을 때는 정말 여린 것이었지, 어린아이였어. 그리고 눈 깜짝할 새에 이리 아름답게 크다니! 정말 사랑스러운 것이 되었어, 엘사.''

``거의 육 년이 지났습니다.''

엘사가 대답했다. 마음이 놓였다. 물론 아직도 마르쿠스가 익숙하지 않았다. 정말 오랜 시간이 지났다. 행복해져야 했다. 그리고 그렇게 될 것이다, 충격이 가시면.

``돌아오셔서 기쁩니다. 지난 나날 동안 저는 완전히 길을 잃었—''

``길을 잃었다고?''

마르쿠스는 웃음을 터뜨렸다. 마지막으로 볼을 어루만지고는 손을 거두었다.

``내가 보기에 너는 내 조언이 더는 필요 없는 것 같구나.''

``무\ldots\,무슨 말인지 모르겠습니다.''

``말해 봐라.''

마르쿠스가 말했다. 왕의 목소리였다. 인정 많은 아버지의 목소리는 사라졌다.

``왜 나를 깨운 것이냐?''

``하지만 저는 모든 것을 보여주었습니다. 여지껏 모든 것을 보고했고 방금도—''

``배은망덕한 년!''

마르쿠스는 굵고 낮은 목소리로도 항상 날카로운 소리를 낼 수 있었다. 거친 목소리도 매우 권위적이었다. 수치심에 움찔하게 하고도 남았다.

``물론 많은 것을 보여줬지. 그리고 너를 믿은 게 잘못이었다. 망할 년! 순전히 배신밖에는 보이지 않았다.''

엘사는 다시 무릎을 꿇고 쓰러졌다. 온몸이 저려 오는 두려움에 아무 생각도 할 수 없었다. 떨려오는 것을 막을 수가 없었다. 그리고 이것이 더 큰 노여움을 사기만 할 것을 알고 있었다. 마르쿠스는 나약함을 경멸했다.

``요\ldots\,용서하여 주십시오.''

``잘 알 것이다, 엘사. 나는 생각 없이 실수를 인정하는 것을 몹시 싫어한다.''

마르쿠스가 말했다.

``무엇으로 용서를 구하느냐?''

``저는\ldots''

엘사는 어떤 대답을 해야 할지 알지 못했다.

``그놈의 아렌델년과 노닥거린 것 때문이다.''

마르쿠스가 내뱉었다. 엘사가 반론하려 하자 고개를 홱 돌리고는 다시 내뱉었다.

``입 다물라, 오만한 것! 내 명령을 비웃고 죽음의 문턱 앞에서 깨워놓고는 말을 걸 처지가 된다고 생각하느냐? 자식 된 도리는 잠깐 잊을 수 있어도, 그것을 네 멋대로 배반으로 갚는 것이냐!''

마르쿠스는 갑자기 자리에서 일어섰다. 마법의 무거운 압력이 안을 가득 메워 곧 빛이 어두워지고 공기가 옅어졌다. 숨 막힐 듯한 기운으로 바뀌었다. 검은 불꽃이 마르쿠스의 손바닥에서 솟았다. 마르쿠스는 홱 돌아서고는 자신이 있던 관에 불꽃을 퍼부었다. 관은 깨어지고 곧 불길에 휩싸여 사라졌다. 엘사는 마르쿠스의 뒷모습만을 볼 수 있었지만, 마르쿠스가 거울을 바라보고 있는 것을 알 수 있었다. 완성되지 않았다. 삼 분의 이도 채워지지 않았다.

``네 마음은 진정한 목적을 겉돌고 있다. 내 가르침을 잊고 내가 없는 동안 이기적으로 된 것이다, 엘사.''

``\ldots그렇습니다.''

``다시금 네 가족에게, 나에게 충절을 다하는 법을 배운다. 충절이 없으면 사람은 너를 학대하던 그 짐승에 불과한 법이다.''

자신의 부모 이야기는 생각보다 세게 마음을 찔렀다.

``무\ldots\,물론입니다.''

``그리고 그 안나는\ldots''

마르쿠스가 말했다. 역겨운 것을 보듯 이름을 내뱉었다.

``나는 네 손으로 죽여버려도 시원찮은 그런 걸레짝과 시시덕거리도록 너를 키운 적 없거늘, 하물며 사랑을 한다니! 그런 것을 데려오다니 이런 바보 같은 일이 있느냐. 그 계집애가 오자마자 나는 죽이라고 명령했는데 내 앞에 있는 이 협잡꾼은 내 말을 무시했다. 그 계집애는 하등 중요한 것이 없다. 지나가는 변덕, 방해물일 뿐—''

``아닙니다.''

엘사는 계속 무릎을 꿇고 있었지만, 마르쿠스가 돌아보아도 고개를 들고 있었다. 엘사는 명령을 어겼다. 명령을 어기고 실망을 주었다. 그리고 불만 없이 훈계를 받아들었다. 하지만 안나는 방해물이 아니었다. 엘사는 알고 있었다. 안나와 있을 때는 옳은 일을 했다.

``안나 때문에 사죄하지는 않을 겁니다.''

마르쿠스는 엘사를 쏘아보았다. 빛나는 눈이 자신의 눈과 마주쳤다.

엘사는 눈을 피하지 않았다.

``더 할 말이 있느냐?''

``거짓말은 않겠습니다. 그리고 저는 협잡꾼이 아닙니다. 그랬다면 제 행동을 후회한다고 했을 것입니다. 저는 안나와 보낸 시간을 추호도 후회하지 않습니다. 여기에 데려와 기쁘고, 안나를 만난 것 자체가 행복합니다. 지금도 안나를 생각하면 기쁨과 고통이 함께 밀려들지만, 안나에 관해서 하나라도 잊어버릴 두려움 때문이라도 안나를 잊지 않을 것입니다. 그리고 배은망덕하다고 하시겠지만, 저를 폐허 속에서 구해준 것을 기억합니다. 선택의 기로에 선다면 저는 당신을 선택하겠습니다. 저는 항상 관대한 당신을 따르겠습니다. 안나를 포기해야 한대도 저는 그리 하겠습니다. 원하는 바가 그것이라면 저는 주저 없이 그대로 할 것입니다, 아버지.''

말을 마치자마자 엘사는 승리감이 솟는 것을 느꼈다. 엘사는 환희했다. 이상한 자유로움이 들었다. 보이지 않는 매듭이 오랫동안 눌려있는 끝에 팍하고 한 번에 풀린 듯했다. 이제는 생각에 잠긴 마르쿠스를 기다리고, 바라보고 있었다. 이토록 잔잔한 마르쿠스의 모습은 본 적이 없었다.

``내가 없는 동안 정말 많이 변했구나.''

마르쿠스는 가까이 다가갔다. 읽을 수 없는 표정을 짓고 있었다. 엘사는 기다렸다. 마르쿠스의 눈빛을 참으며 판단을 기다리는 수밖에 없었다. 하지만 후회는 없었다. 엘사는 차분히 있었다.

마침내 마르쿠스는 몸을 굽혀 엘사의 팔을 잡아 일으켜 세웠다.

``현명해졌구나.''

마르쿠스는 나지막이 말했다.

``용서해다오. 네가 잘 지내는 데만 신경을 썼다. 너도 모르게 너를 이끄는 데만 마음을 썼지만, 이제는 네 결정을 믿지 못한 내가 잘못했구나. 필요하다면 나는 무슨 목적으로든 여기 있겠다.''

``저는 현명하지 않습니다. 저를 잘못 선택하셨습니다. 저는 통치하는 데에는 항상 부적격이었습니다.''

마르쿠스는 웃음을 터뜨렸다. 하지만 눈은 그대로였다.

``너를 선택한 것이 최고였지. 내 아들 중에는 너만한 게 없다. 믿을 수 있는 것도 없고.''

오래전 엘사는 마르쿠스가 본인의 아들들을 이야기할 때 이상하리만치 멀게 대하는 것을 알아챘다. 낮추어 보기는 하지만 악감정은 없었다. 부정적인 감정이 있어도 크지는 않았다. 마치 이들을 포기한 듯했다. 이제야 엘사는 마르쿠스의 눈에 비치는 공허를 이해했다. 바로 구스타프다—엘사는 생각했다. 본인의 장남에게 매우 큰 기대를 쏟았지만, 배신으로 돌려받았을 뿐이었다. 이 사실을 자신의 잘못과 같이 떠올리니 얼마나 경솔하고 매정한 일인가. 혹은, 최소한 이것이 한때 엘사가 생각한 것이다. 이제는 구스타프가 한 말을 떠올리니\ldots

정말로 마르쿠스가 구스타프에게 억지로 성물을 만들게 한 것일까?

``물어보고 싶은 것이—''

``구스타프가 죽었다고?''

거의 알아채지 못할 법했지만, 이해하자마자—엘사가 보낸 수천수만 개 생각 중 하나였지만—마르쿠스는 움찔했다. 전혀 본인답지 않았다. 마르쿠스는 바로 무표정으로 돌아갔다. 다시 검은 힘의 기둥이 되었다. 하지만 엘사는 움찔거리는 입술과 벌름거리는 코와 언뜻 비치는 분노의 눈을 볼 수 있었다.

``사랑하셨군요.''

엘사가 중얼거렸다.

``시원하니 잘 됐지.''

마르쿠스는 이어 말했다. 못 들은 것인지 무시하는 것인지는 알지 못했다. 엘사는 후자로 생각했다.

``네가 안 죽였으면 내 손으로 죽였을 것이다. 아니, 내 손으로 못 죽인 게 애석하다. 한 번 봐줬더니 감히 나를 또 무시해? 지금 죽은 것도 곱게 죽은 거지. 나라면 살가죽을 벗겨서 뼈와 살을 분리했지. 파! 뒈져버려라!''

하지만 엘사는 생각했다—마르쿠스는 여태껏 구스타프를 봐주고 있었다. 권력을 없애고 구석으로 밀어 넣었을지라도 정말로 구스타프를 죽일 참이었으면 진작에 죽였을 것이다. 엘사는 마르쿠스를 잘 알고 있었다. 구스타프의 반역에도\ldots\,마르쿠스는 구스타프를 용서했다.

``구스타프가 말하기를\ldots\,당신께서 성물을 만들게 했다고 했습니다.''

엘사는 조심스럽게 말을 꺼냈다.

마르쿠스는 홱 돌아섰다.

``나보다 그 반역자 놈을 더 믿어야겠느냐?''

``당연히 아닙니다. 당신을 믿기 때문에 묻는 것입니다. 그리고 구스타프의 말이 거짓이라는 것을 알기 위해서입니다.''

``구스타프! 난 그놈한테 아무 짓도 안 했어. 제가 자초한 것이지.''

마르쿠스가 말했다. 그리고는 입꼬리가 내려갔다.

``그보다는 그 여자 짓이지. 내 아들이 그년 때문에 포부도 없는 쓰레기가 됐다고! 그러고도\ldots\,정말 이상한 이야기를 지어내던지.''

마르쿠스는 진심으로 혼란스라워 보였다. 마지막 말은 들으라고 한 이야기도 아니었고, 엘사는 더 말을 들을 수는 없는 것을 알았다. 아무리 이야기해달라고 해도 말이다. 어차피 상관할 일도 아니었다. 구스타프는 거짓말을 했다, 이것이면 됐다.

``토비아스, 알바르, 리드도 사망했습니—''

``에드문드.''

마르쿠스가 갑자기 말했다.

``에드문드는 어떻게 되었느냐?''

엘사는 얼굴을 찡그렸다.

``에드문드 말입니까?''

``그렇다, 에드문드.''

마르쿠스는 불안해하는 모양새로 손을 흔들었다.

``이상한 행동을 하더냐? 다른 꿍꿍이짓을 하는 낌새가 있더냐?''

``그럴 일이 있습니까?''

엘사가 물었다.

``구스타프가 죽은 것으로 힘들어하기는 했지만, 여느 때와 같습니다. 아직도 똑같이 순진한 애입니다만\ldots\,그것이 에드문드의 힘이라고 봅니다. 시간이 지나면 나아질 것입니다. 사실, 에드문드가 당신을 깨우게 했습니다.''

``그렇다는 건 이제\ldots?''

``지나는 길에 한 말입니다. 본인은 모를 것입니다. 에드문드는 당신 이야기를 하지 않았습니다. 조언을 줄 사람이 필요하겠다고 말했을 뿐입니다. 물론 저는 바로 당신을 떠올렸습니다.''

마르쿠스는 한동안 말없이 있었다. 엘사는 마르쿠스가 무슨 생각을 하는지 종잡을 수 없었다. 눈은 초점이 없었다. 엇갈리는 생각으로 흐릿했다. 엘사를 바라볼 수도 있었겠지만, 다른 곳을 바라보고 있었다. 구스타프 이야기를 할 때 보이던 한탄과 분노가 섞인 표정이었다—다만 계산이 섞여 있었다. 엘사는 자신이 이런 차가운 시선을 좋아하지 않은 것을 떠올렸다. 마침내 마르쿠스는 고개를 끄덕이며 말했다.

``그렇겠구나. 자, 왜 나를 깨웠는지 아직 밝히지 않았다.''

한편으로는 마르쿠스가 깨어나자마자 묻고 싶었다. 이제 시간이 다가왔다. 더 참을 수 없었다. 희망을 품는 것이 불가능하다는 것보다 낫다.

``제 잘못입니다. 이기적인 이유로 깨운 것입니다.''

엘사가 말했다.

``성물을 만드는 것을 경고하셨습니다. 그리고 저는 그 말을 듣지 않았습니다. 이제는 후회됩니다. 당신을 찾을 수밖에 없었습니다.''

마르쿠스는 얼굴을 찡그린 채 엘사를 바라보았다.

``되돌리려는 것이구나.''

``그렇습니다.''

엘사가 말했다. 불가능한 줄 알면서도 희망에 차 있었다.

``방법이 있습니까?''

``너답지 않게 후회하는구나.''

``후회는\ldots\,항상 저와 같이 있었습니다.''

몇 년이고 엘사는 후회하지 않는다고 자신을 성공적으로 속여왔다. 엘사는 자신과 가까운 것은 모조리 버려왔다. 그러고는 마침내 심장도 버려 후회라는 감정조차도 남지 않았다. 이제는 벼랑에 서 있었다. 이제 자신의 두려움을 고백했지마는 어떠한 안도도, 자유도 느껴지지 않았다. 완전히 마르쿠스의 힘 아래에 있었다. 마르쿠스의 말은 다시 희망을 줄 수도, 의지를 완전히 무너뜨릴 수도 있었다.

엘사는 거울을 향해 걸어가는 마르쿠스의 모습을 바라보았다. 손을 뻗어 거울의 부서진 표면을 훑고 있었다. 하지만 손가락을 베지 않았다. 가장자리에 이르자 마르쿠스가 말했다.

``이게 있으면 심장을 되찾을 수 있을지도 모른다. 내가 거울에 관해 말한 것 기억하느냐?''

``소망을\ldots\,이루어줄 수 있다고\ldots''

그리고 엘사의 소망은 다시 온전해지는 것이다.

``거울의 힘으로 안 되는 것은 없다.''

마르쿠스가 말했다.

``성물의 마법을 되돌리는 것도 말이다. 하지만 그 길에는 희생이 따를 것이다, 엘사야. 준비되었느냐?''

엘사는 거울을 바라보았다. 깨어진 조각 속 부서진 자신의 모습이 보였다. 이미 먼 길을 왔다. 아렌델·위즐턴·코로나—모두 이 대업을 위해 무너졌다. 더는 죽이는 것을 하지 않겠다고 엘사는 안나에게 약속했다. 트롤들의 무례함에도 이들을 살려주었지만, 약속은 이미 깨어졌다. 이것이 엘사의 본성일는지도 모르겠다. 안나에게 어울리는 사람이 되려면 다시 이 약속을 깨야 했다. 안나는 이해해줄 것이다. 안나를 위해서라면\ldots

``무슨 일이든 하겠습니다.''

다시 가야 할 옛길일 뿐이다.

단지 이번에는 이 길이 안나에게 다다를 것이다.

``감사합니다, 마르쿠스.''

\textbreak

안나는 올라프를 깨우려 할 수 있는 것은 모조리 했다.

사과도 해보았고 빌어도 보았고 점점 쓸데없는 것을 하겠다고 약속까지 줄줄 늘어놓았다—말 듣기, 힘내기. 그래도 이 눈사람은 움직임이 없었다. 그러고는 위협의 말을 내뱉다 가슴 속에 갇힌 분노에 굴복해버려 거세게 분노를 쏟아내었다. 비밀스러운 조언을 하던 올라프에게 욕을 붓고, 음모를 꾸민 아버지에게 욕을 붓고, 그러다 마침내는 끔찍하고도 끔찍한 최후통첩을 날린 엘사에게 욕을 부었다. 소득 없이 이렇게 몇 시간이 지나자 안나는 마침내 올라프 옆에 주저앉아 사흘 만에 처음으로 울음을 터뜨렸다. 눈물이 나오고서야 안나는 엘사가 떠난 뒤로 한 번도 울지 않은 것을 깨달았다. 내내 멍한 채 있었다, 아무 일도 없고 자신은 아무렇지도 않은 양 말이다. 안나는 멍한 채 있는 것을 싫어했다. 비통한 흐느낌은 마음을 죄는 듯했지만, 최소한 실재하는 것이었다. 이러한 것들이 그러듯 시간이 지나면 가시리라.

마음이 풀어지는 느낌이 들었다. 엘사가 사라진 것을 마침내 인정한 것이다.

이제는 무엇을 해야 하는지 알아내야 했다.

가만히 앉아 평생 자신을 애처로이 바라만 보고 있을 수는 없다.

``정말 미안해.''

안나가 속삭였다. 올라프는 답이 없었다.

``넌 그냥 도와주려 한 건데\ldots\,그래도 이젠 더 좋은 사람이 될 게. 진짜로. 그러니까, 미안해\ldots\,그리고 고마워.''

올라프가 무슨 말을 하는지 알기를 바랐지만, 지금이 더 나을지도 모르겠다. 기댈 누군가가 없다는 것 말이다. 오래도록 성물에 기대 안나는 엘사에 관해 있는 것은 모두 알고 있다고 생각한 탓에 직관적으로 떠오르던 것들이 모두 자신의 머리에서 나온 것으로 생각하게 되었다. 안나는 아직도 엘사의 심장 조각이 어디로 사라졌는지 알지 못했지만, 이 지지대 없이는 이해할 수가 없었다. 엘사의 고통스러운 최후통첩도 엘사 자신은 안나가 어떤 선택을 할지 알고 있었을 것이다. 사실 진짜 선택이 아니었다. 그저 안나를 떠나보내는 방법일 뿐이었다. 안나는 왜 엘사가 자신을 떼어낸 것인지 그저 알지 못했다.

안나는 문 앞으로 가 숨을 깊게 들이마셨다. 문고리를 돌리며 숨을 내쉬었다.

``이젠 갈 때야.''

안나가 말했다. 방을 나왔다.

모든 하녀는 유령을 보듯 바라보았다. 모두 똑같은 모습으로 쳐다보고 있었다. 안나는 이들의 시선을 지적하지 않고 평소대로 인사했다. 때마침 계단에 게르다가 있었다. 같은 곳에 있는 같은 갑옷 장식을 계속 먼지를 털고 있었다. 게르다는 안나가 스스로 자신을 유배하고 있던 동안 자신을 보러 왔다. 안나는 게르다를 대한 자신의 태도에 후회가 들었다. 이유도 없이 무관심으로 대한 것이었다. 게르다는 아무런 잘못도 없었는데 말이다.

``게르다.''

헛기침을 하고 안나는 말했다. 게르다는 깜짝 놀랐다.

``세상에, 안나 공주님!''

게르다는 안나를 잡아 끌어당기고는 폐에 공기를 빼버릴 기세로 세게 껴안았다.

``괜찮은 거예요? 왜 그리 갇혀 있었는지 아무도 전혀 몰랐고 전 정말이지 걱정이—''

``고마워, 게르다. 난 괜찮아. 그리고\ldots\,걱정하게 해서 미안해.''

안나는 품에서 빠져나오고는 작게 미소를 지어 보였다. 지금은 이것이 지을 수 있는 가장 큰 미소였다.

``정말 끔찍하게 굴었지.''

``아, 우리, 못된, 공주님.''

게르다는 단어 하나마다 먼지떨이로 안나를 치며 말했다. 안나는 팔을 문질렀다.

``또 그렇게 걱정시키면 저 죽어버릴지도 몰라요.''

``미안해.''

게르다는 다시 안나를 껴안았다. 안나는 품 안에서 미소를 지었다.

``아빠는 어딨어? 할 말 있다고.''

``집무실에 계세요.''

게르다가 답했다. 안나는 바로 달려나갔다. 게르다가

``공주님, 대체 무슨 일인데요!''

하고 외치는 소리가 겨우 들렸다.

화난 것이 아니다, 안나는 되뇌었다. 아버지는 아렌델을 위해 할 수 있는 최선의 일을 했을 뿐이다. 그리고 엘사는 확실히 이 왕국을 정복했다. 몇 번이고 되뇔 수 있었지마는 마음속에서는 아버지에게 실망한 것을 알고 있었다. 아버지는 누군가를 암살할 정도로—앞에서는 예의를 차리면서 뒤에서는 독살을 꾸밀 정도로 품위를 낮출 사람은 아니었다. 하지만 자신의 의도를 고상하게 밝혔다 한들 더 나아졌을까, 안나는 생각했다. 그래도 자신이 마음을 쓰는 사람을 아버지는 해를 주려 할 것이지마는 안나는 이런 아버지를 비난할 수 없었다. 자신을 보호하고 아렌델을 보호하려는 것이니까. 한 번도 보인 적 없는 부정한 모습을 보였지만, 안나도 누군가를 그토록 모질게 욕해본 적이 없었다. 하물며 올라프같이 순수한 이에게는. 그래도 엎지른 물이다. 안나는 자신에게 실망했다. 이것으로 자기 아버지를 덜 실망할 일은 없다.

안나는 노크 없이 문을 밀어 열었다.

아그다르는 아무것도 하고 있지 않았다. 그저 손으로 머리를 괸 채 앉아있었다.

안나 자신을 알리는 끼익 하는 소리가 나자마자 아그다르는 고개를 들었다. 소리 없이 입을 벌린 채 바라만 보고 있었다. 창백한 얼굴은 걱정으로 굳어져 있었다. 아그다르가 책상을 짚고 자리에서 일어나자 안나는 문을 닫았다. 아그다르는 반쯤 몸을 굽힌 채로 책상 가장자리를 쥐고 있었다. 무엇을 해야 하고 어디로 가야 하는지 갈피를 잡지 못하는 듯한 모습이었다. 마침내 아그다르는 팔을 벌린 채 책상을 빙 돌았다. 하지만 안나를 껴안아보기도 전에 안나가 물러났다. 아그다르는 중간에 얼어붙었다.

``다시 봐서 좋구나.''

아그다르가 말했다. 엷은 미소를 짓고 있었다. 그러고는 뒷짐을 졌다.

``네.''

안나가 속삭였다.

``\ldots시간 있으세요?''

``물론이지. 항상\ldots\,시간은 항상 있다.''

``좀 제대로 들을 시간 있냐고요.''

안나는 다시 물었다. 움찔하는 아버지의 모습에도 만족감은 전혀 들지 않았다. 상처를 주려는 것은 아니었다. 안나는 시선을 돌렸다. 깊게 숨을 들이마시고 있었다. 하지만 마음은 진정이 되지 않았다.

``죄송해요. 그러려는 건 아녜요.''

``아니다.''

아그다르는 서둘러 말했다.

``네 말이 옳다. 좋은 아버지가 돼 주질 못했지. 내 계획에 몰두하는 바람에. 네가 돌아왔을 때도 네 말을 제대로 듣진 않았지.''

``전 그냥\ldots''

안나는 마른 침을 삼켰다.

``어떻게 된 건지 모르겠어요.''

``보여줄 게 있다.''

아그다르는 책상 서랍으로 가 안나가 본 다른 것과 다르게 열쇠로 서랍을 열었다. 아그다르는 양피지 두루마리를 꺼내 안나에게 주었다. 두 손가락으로 집어 펼 수 있을 정도로 작은, 겨우 쪽지 정도 크기였다. 안나는 두루마리를 펴 보고는—숨이 멎었다. 자신의 손글씨였다. 엘사의 마법에 숨겨진 모든 비밀, 약점, 대응법, 중독시키는 데 필요한 말도 안 되는 양의 농도—모두 자신의 손글씨로 쓰여 있었다. 매우 똑같아 자신도 모르게 쓴 것으로 믿을 정도였다. 자신도 모르게 열렬하게 말이다. 하지만\ldots

``정말 제가 이런 걸 썼다고 생각했어요?''

안나는 침을 삼켰다. 이렇게 하면 잘 이해할 수 있게 된다는 양 고개를 끄덕이고 있었다.

``이게 모든 걸 설명해준 셈이네요.''

``네가 절대 이럴 리 없는 걸 알았어야—''

``그럴 리 없는 걸 알았어야죠.''

안나가 말했다. 안나는 쪽지를 구겼다.

진정해라. 더는 진정할 수 없었다.

좋은 생각 하기, 고운 말 하기, 착한 행동 하기—이제는 불가능했다. 생각은 강렬히 타올랐고 말은 사납고 모질어졌다. 안나는 자신을 알고 있었고, 이를 막을 수 없었다. 또 해를 주는 것이 매우 기쁘게 다가왔다. 이상한 일이다, 엘사가 이 상황에서 어떤 생각을 했는지 단숨에 이해가 되었다. 아무 짓도 하지 않은 게르다에게는 계속 친절할 수 있었지만, 아버지에게는? 그럴 수 없다. 이런 부당한 짓에도 사람이 항상 친절할 수 있다면 억지력\footnote{抑止力. 한쪽이 공격하려고 하여도 상대편의 반격이 두려워서 공격하지 못하도록 하는 힘.}이라는 것이 왜 존재하겠는가. 한 방 먹었으면 되갚아주어야 한다. 그래야 상대가 자기 행동에서 두려움을 느끼고, 두려움을 느꼈으니 다시는 감히 같은 행동을 저지르지 않을 것이 아닌가. 어머니는 복수해야 달라지는 것 없다고 했겠지만, 안나는 더는 이 말을 믿을 수 없었다.

`그러면 네 아빠가 이젠 적이라는 거야?'

안나는 내면의 목소리를 죽였다.

``미안하구나.''

아그다르가 나지막이 말했다.

``그렇게\ldots\,주의 깊게 생각하질 못했구나.''

``여왕님이랑 사랑에 빠질 줄 생각 못 했죠.''

안나는 말을 끝맺었다.

아그다르는 심란해 보였다, 안나는 알아챘다. 이 사실을 알게 되면 보이리라 예상한 대로였다.

``네 사랑을 받을 주제가 되는 사람이 아니야.''

아그다르가 말했다.

안나는 돌아서서 문으로 향했다.

``아빠가 뭐라 할 게 아닌 것 같은데요.''

``내가 뭐라 할 게 안 되는 걸지도 모르겠지.''

아그다르가 말했다. 안나 주변을 돌아 출구를 막고 있었다.

``하지만 엘사 여왕은 어디까지나 살인마고 압제자라고. 널 볼모로 잡아갔다고!''

안나는 꼼짝 않고 서 있었지만, 아그다르는 숨을 몰아쉬고 있었다. 절박한 호흡은 가슴이 오르내리는 것으로 뻔히 보였다. 안나는 한편으로는, 항상 공감하고 다른 사람을 돕고 그들의 관점을 이해하라고 하는 한편은—안나는 언젠가는 이런 신념을 보일 수가 없는 사람을 만날 일이 있을까 궁금했다. 안나는 이런 사람이 자신의 아버지가 될 줄은 전혀 생각도 못 했다.

물러서지 않을 참이었다.

``제 결정이에요.''

``전혀 좋은 게 아니라고!''

``전 제 결정도 못 내려요?''

안나가 물었다. 아그다르는 그대로 굳었다. 안나가 계속 말하기를 기다리는 것일까? 아니다. 안나는 대답을 원했다. 그냥 꺼낸 말이 아니었다.

``제 결정도 못 내리게 절 못 믿는 거예요? 이게 다 그래서 그런 거 아닌가요?''

``내 말을 비트는구나. 당연히 널 믿지. 하지만 엘사 여왕은\ldots''

``저만큼도 잘 모르잖아요. 그리고 절 믿었으면 그럴 필요도 전혀 없다고요. 절 얼마나 신경 쓰는지 본 적도 없잖아요. 여왕님은 다정하고 상냥하고 사려 깊다고—''

``그리고 수백 수천 명을 죽였다고! 내가 아는 건 이쪽이다. 우리 아렌델에 끼친 참해를 벌써 잊은 거냐? 그게 그렇게도 쉽게 잊히는 것이냐?''

``누구에게나 한 번 더 기회는 줘야 하는 거라고요! 다 여왕님 잘못이 아니라고요. 그런 사람이 아니라니까요!''

안나는 아그다르를 밀치고 집무실 밖으로 뛰쳐나왔다. 유치한 것일지도 모르겠다. 엘사에 관해 이런 말을 듣는 것을 참을 수 없었다. 안나는 이런 매정한 진실을 대면해본 적이 없었다. 서던 제도의 엘사가 왕좌를 물려받아야 하지 않았어야 한다는 말까지만을 들어보았을 때는. 이제는 이 사실을 다시 마주하니, 이들의 만남은 엘사가 아렌델에 벌인 학살, 성을 점령하고 권력을 빼앗았기 때문일 뿐이었다.

안나는 정말로 잊고 있었다. 혹은 최소한 이런 생각을 잘 밀쳐놓고 있었다. 이 때문에 엘사가 병사들을 죽이고 아그다르를 위협하던 모습이 정말 마음 아팠던 이유였다. 엘사를 증오하던 때를 떠올리게 했다. 지금까지 거쳐 온 모든 일에도 엘사는 여전히 아무렇지도 않게 목숨을 앗아갈 수 있는, 자신이 인간을 초월했다고 생각하는 무정한 얼음 여왕이 될 수 있다는 것을 떠올리게 했다. 아무것도 바뀌지 않았다. 안나는 무엇이든 바뀌기를 바랐다—안나는 바뀐 것이 있다고 말했지만, 거짓말이었다. 안나는 엘사가 바뀌기를 바랐다. 이렇게 되기 전의 엘사로 돌아갈 수 있도록.

그리고 세상이 지금 모습으로 바꾸어놓기 전의 엘사로 돌아가도록.

행복한 기억이 돌아왔다—음악을 연주하고 자신을 놀라게 하려 바보 같은 짓을 한 것, 잠자리에서 입맞춤하며 깨어나면 옆에 있어 준다고 한 것, 상한 초콜릿을 먹고는 자신이 만든 것이라 맛있다고 한 것, 마법을 사용해 얼음 위를 타고 가고 눈사람을 만든 것. 학살과 파괴가 아닌 모습.

정녕 같은 사람일까.

어깨를 두드리는 것에 안나는 생각의 늪에서 빠져나왔다.

화랑 안에서 아그다르는 안나 옆 바닥에 앉았다. 안나는 이곳에 온 줄도 몰랐다. 아그다르는 아무런 말도 꺼내지 않았다. 안나도 말없이 있었다. 정적을 나누고 있었다. 안나는 반대편 벽을 바라보았다. 눈은 말에 올라탄 친숙한 잔 다르크 그림들을 좇고 있었다. 칼이 빛을 받아 반짝이고 있었다. 이 빛이 신의 심판을 나타낸 것일까? 잔 다르크도 전사였다. 하지만 좋은 전사였다, 안나는 생각했다. 잔 다르크는 정의와 평화를 위해 싸웠고 자신의 신념 속에 순교했다.

``왜 제가 잔 다르크를 좋아하는지 알아요, 아빠?''

``아니.''

``영웅이어서예요. 그런데 아빠가 들으라고 했던 역사 수업을 들었으니 하는 말인데\ldots''

안나는 웃음을 터뜨렸다.

``잔 다르크도 수많은 사람을 죽였다고 생각하지 않을 수가 없네요.''

``그랬지.''

아그다르가 말했다. 말을 덧붙이자 안나는 코웃음을 쳤다. 억지로 이야기를 덧붙인 것처럼 들렸다.

``하지만 몇몇 역사가들은 정말로 싸운 적이 없다고 하지. 정말 많은 습격을 계획하고 직접 병사들에게 용기를 주었지만—그래, 이런 무모한 습격에 많은 사람이 죽었지.''

``그래도 여왕님처럼은 아니었죠.''

안나가 말했다. 눈길은 계속 잔 다르크에게 있었다.

``자기 나라를 지키려든지 한 게 아니었으니까요. 여왕님은 직접 침략한 거죠.''

``하지만\ldots\,내가 직접 독을 탔지.''

``서던 제도에 물자를 대려고 여왕님이 그러는 건 알았어요?''

안나는 미소를 지었다. 물자 보급대와 함께한 순간을 떠올리고 있었다.

``모든 게 얼어붙어서 작물도 뭐도 키울 수가 없다고요. 이렇게 얻는 물자가 있어야 사람들이 살 수가 있어요.''

``\ldots그건 몰랐구나.''

``그래도 옳은 행동은 아니죠.''

안나가 말했다. 화랑의 끝에는 천사 미카엘과 용이 그려진 그림이 있었다. 바닥의 타일을 잠깐 보니 체스판과 그때는 똑바로 대답했다고 생각한 질문이 떠올랐다.

``세상이 흑과 백으로만 나뉘면 정말 좋겠다고 생각하시죠?''

``모두가 바라는 거지.''

``하지만 세상일이 전혀 그렇게 쉽지는 않죠, 네?''

아그다르는 고개를 돌리고는 안나를 더 가까이 바라보았다. 안나는 똑같이 눈길을 되돌려주었다. 잠깐이었다, 그러고는 눈을 감고 아그다르의 어깨에 머리를 기대었다. 아그다르는 악몽에서 깨어난 안나를 달랠 때처럼 머리를 쓰다듬어주었다. 너무 지쳐 울 수도 없었다. 울어보아야 해결될 것도 없었다. 그저 무엇을 해야 할지 알고 싶었다.

``다른 사람이 저한테 물어봤었어요. 전 답을 알고 있다고 생각하고 세상은 흑백이 아니라고 말했어요. 하지만 전\ldots\,전 그래도 세상이 그랬으면 해요, 아빠.''

안나는 깊게 숨을 들이마셨다.

``그래도 마음은 안 바꿀 거예요. 전 여왕님을 사랑할 거예요\ldots\,아빠 말이 사실이어도요. 안 그렇다곤 안 할 거예요. 그래도 제가 느끼는 걸 속이지 않을 거예요.''

``\ldots인정하기는 힘들구나.''

아그다르는 나지막이 말했다.

``난 그저\ldots\,항상 널 보호해주기를 원한단다, 안나야.''

``그래도 평생 그럴 순 없잖아요, 아빠.''

안나는 천천히 숨을 내쉬었다. 아버지의 어깨가 떨리는 것이 느껴졌다.

``그리고 이번 거요. 정말로 절 보호하려는 거였어요?''

``\ldots아니.''

아그다르는 깊게 숨을 내쉬었다.

``미안하구나. 그런 쪽지를 보낸 게 네가 아니라는 걸 알아야 했지만, 난\ldots\,난 정말로 네가 보낸 거라고 믿고 싶었다. 사람은 보고 싶은 걸 보는 법이란다, 안나야. 아마도 널 풀어주고 싶어 했겠지. 그러면서도\ldots\,난 이기적이었다. 미안하다.''

``저도 알아요. 전 아빠를 그렇게 생각하고는—전 정말 고맙고 아빠가 사랑하는 거 알지만, 이제는 제가 제 갈 길을 가게 해주셔야 해요.''

``네가 떠났을 땐 여전히 아이였지.''

``그리고 더는 옆에 아빠가 없었죠.''

안나가 말했다. 아그다르의 숨이 멎는 것을 들을 수 있었다.

``매정한 말 하려는 건 아닌데, 전 혼자였어요. 전 배워야만 했어요. 그리고 아직도 배우고 있지만, 그러게 둬야 해요.''

둘 다 한동안 말을 잇지 못했다.

\ldots편안한 침묵이었다.

``정말 많이 컸구나.''

아그다르가 입을 떼었다.

``정말 자랑스럽구나, 안나야.''

``전 아직도 모르겠어요.''

``이해하는 데는 시간이 필요하지. 중요한 건 네가 시도해보려 한다는 거란다.''

``뭘 해야 할지 모르겠어요.''

``알게 될 거야. 이제는 나나 다른 사람이 필요 없을 거야.''

``여왕님이 보고 싶어요.''

안나가 말했다.

아그다르는 물러섰지만, 두 손으로 안나의 얼굴을 잡고는 뚫어지라 바라보았다. 안나는 이런 아버지가 그리웠다. 이제 아버지가 옆에 있었다. 정말로 자기 옆에만 있었다.

``나도 안다. 의심해서 미안하구나. 들어주지 않은 것도 미안하다. 이게 네가 원하는 거라면\ldots\,나도 널 위하마. 엘사 여왕을 사랑한다면 네 결정을 받아주마.''

안나는 고마움을 말로 내지 않았다.

그럴 필요도 없었다.

