

\chapter[39장  드러내. 자유롭게 해][39장\hspace*{.5em}드러내. 자유롭게 해]{39장 \ 드러내. 자유롭게 해}



밤이 지나고 다시 아침 해가 솟았다. 아침 해의 거친 빛이 두꺼운 먹구름을 뚫고 겨우 들어왔지만, 추위 속에 온기를 주지는 못했다. 눈밭에 반사되는 햇빛은 눈 따갑기만 했다.

서던 제도의 그 누구도 성에서 쏟아져 퍼져 나가는 마법을 못 알아챌 수 없었다. 성가신 충격파가 얼음 탑에서부터 온 왕국으로 퍼졌다. 찬 바람 혹은 전류처럼 피부를 스쳐 지나갔다. 아픈 정도는 아니지만, 잠결에서 깨우는 정도였다. 이 거대한 탑을 올려다보았다면 이 금강석과 같은 탑의 모든 곳에서 번쩍이는 흰 빛을 보았을 것이다. 정말로 눈썰미가 좋다면 얼음을 통과해 무지갯빛으로 미묘하게 굴절된 빛도 볼 수 있을 것이다.

그렇지마는 이런 신호에도 여전히 무슨 영문인지는 알 수 없었다.

온 탑과 첨탑에서 종이 울리기 전까지는. 그러자 왕자들은 정확히 무슨 일인지 알게 되었다.

바로 이들의 아버지가 깊은 잠이 든 뒤로 한 번도 따르지 않은 예식이었다.

예식은 매일 아침 성에서 가장 멀리 있는, 성문 아치 길에 있는 종이 울리는 것으로 시작되었다. 하나씩 다른 종이 이를 따랐다. 성문에서 앞 성벽의 두 탑으로 퍼져 나가 뒷벽의 두 탑이 종을 울리고 다시 앞 벽의 두 탑으로 돌아가고, 다시 들어가고 나가고, 다시 들어가고 나가며 성의 가운데를 향해 움직였다.

종 각각은 자신만의 음을 이 합창에 더했다. 마지막 종이 울릴 즈음 모든 왕자는 알현실에 도착해 성 내 정치—가장 급박하다고 생각하는 사안에 관한 의견을 낼 준비를 하고 있었다. 한편으로는 훈련이고 한편으로는 제어된 연습이었다. 그 이유는 무엇보다도\ldots

미르쿠스 왕을 접견하기 위해서였다.

``이 야단법석은 무엇이냐?''

성 안의 소란은 한순간에 사그라졌다. 거의 육 년이 지났지마는 그 누구도 이 강인한 목소리를, 권위를 세우고 복종을 하게 하는 힘이 깃든 목소리를 잊을 수 없었다. 익숙한 목소리에 모든 왕자는 몸을 꼿꼿이 하고 주목했다. 마르쿠스는 자기 아들들을 스쳐 지나갔다. 엘사가 뒤따르고 있었다. 마르쿠스는 왕자들에게 눈길 하나 주지 않았지만, 엘사는 이들이 자신만큼이나 숨을 못 쉬고 있는 것을 알아챘다. 돌 바닥에 굽이 부딪치는 소리가 죽어 가는 심장 박동처럼 메아리쳤다.

마르쿠스는 왕좌가 있는 단 바로 앞에 멈추어 등을 보인 채 크게 팔을 벌렸다. 엘사는 가까이 다가가 마르쿠스의 겉옷을 폈다. 오른쪽 소매를 먼저 펴고는 등 쪽 자락을 펴 검은 겉옷과 눈에 띄게 대비되는 작은 은박 봉황이 드러났다. 목을 펴며 넓은 옷깃을 조절하는 새 엘사는 물러났다. 그러고 나서 마르쿠스는 마지막 몇 걸음을 가 단 위에 올라서고는 왕좌 앞에 멈추었다.

그러고는 기계적인 움직임으로 뒤돌아섰다.

아홉 왕자는 모두 한쪽 무릎을 꿇고 고개를 숙였다. 눈은 오직 바닥에만 가 있었다. 한스도 마찬가지였다. 알렉은 앞자리를 잃고 뒷줄에서 한스를 보조하고 있었다. 몇 년 만에 처음으로 엘사는 이 왕자들과 같은 위치에서, 두 줄 사이에서 무릎을 꿇고 있었다. 하지만 고개는 숙이지 않고 있었다. 단 위에 서서 마르쿠스는 차가운 파란 눈으로 내려다보았다. 대열을 훑고 있었다. 엘사를 스쳐 지나가자 엘사는 눈가로 뒤를 볼 수 있을 정도로만 살짝 고개를 돌렸다. 에드문드가 바로 뒤에 있었다. 조심스레 무표정을 짓고 있었다.

마르쿠스는 마침내 자리에 앉았다. 그러고 나서야 다른 왕자들이 자리에서 일어섰다.

``이리 오너라, 엘사야. 네 자리는 내 옆이다.''

마르쿠스가 손짓해 보였다. 엘사는 천천히 단을 올라갔다. 많이 해본 일이지마는 서 있는 것은 처음이었다. 왕좌에 앉지 않는 것이 반가운 일이었다.

편안한 적이 전혀 없었다. 엘사는 항상 딱딱한 자세로 앉았다. 등은 반듯하고 팔은 팔걸이에 정확히 얹혀 있었다. 하지만 마르쿠스는 자신은 결코 익힐 수 없는 위압감을 지니고 있었다. 엘사 자신은 위험한 인물이기는 했지만 동떨어져 있어, 매우 냉담해 위협이 되지 못했다. 자신이 등을 완전히 기대고 앉아있던 곳에 마르쿠스는 계속 앞으로 나와 있었다. 몸을 약간 굽힌 채 언제라도 앞으로 달려들 듯 힘을 주고 있었다.

``정말 많은 날이 지났다, 내가 여기 앉아 너희들을 본 지 말이다.''

마르쿠스가 말했다. 돌에 새긴 듯 딱딱한 표정이었다.

``그리고 나를 보아서 조금도 기쁜 기색이 보이지 않는다.''

``저희는 아버지께서 돌아오신 것을 진심으로 환영합니다.''

키루스가 서둘러 말했다. 다른 왕자들—파비안, 라파엘, 올리버—도 서둘러 동의했다.

``아버지를 몹시 보고 싶었습니다.''

``나를 생각하고 있었다니 기쁘다.''

마르쿠스가 말했다. 표정은 조금도 흔들리지 않았다.

``다만 무슨 목적으로 나를 보고 싶어 한 것이냐?''

키루스는 벙한 모습이었다. 동상으로 멍해진 듯, 혹은 열사병에 걸린 듯 말없이 서 있었다. 사울이 앞으로 나왔다. 엘사는 마지막으로 대화를 나눈 이후로 사울이 다시 평온해진 것을 알아챘다. 다른 모두는 여전히 당황해 있었지만, 사울만큼은 일반 평민이 왕관 없는 자신의 아버지를 대하듯 매우 태연했다.

``가족의 정 때문입니다.''

사울이 말했다.

``안 계신 아버지를 생각하는 게 유별난 일은 아닙니다. 하지만 우리는 보통 사람처럼 생각 없이 패를 보이지는 않습니다. 저희 사이에 경쟁이 있는 것은 맞습니다만, 경쟁이 악해야만 할 필요는 없습니다. 경쟁은 우리를 앞서나가게 하고, 아버지께서는 저희를 최고의 길로 이끄십니다. 제자리걸음만이 우리가 두려워해야 할 것입니다. 그래도 엘사가 저희를 잘 이끌어주었습니다.''

눈썹을 추켜세우지 않으려 엘사는 있는 제어력을 힘껏 짜냈다.

``쓸데없이 화려한 말이지만\ldots 잘 말했다, 사울.''

마르쿠스는 웃으며 말했다. 마른 강둑에 서 있는 죽은 갈대가 바스락거리는 소리와 같았다. 사울은 다시 눈을 내리깔았다. 눈은 만족감으로 반짝이고 있었다.

``나머지는 어디 있느냐?''

``죽었습니다.''

파비안이 말했다. 심술궂게 만족한 빛으로 엘사를 향해 고개를 끄덕였다.

``엘사가 말하지 않았습니까? 알바르와 토비아스를 죽이고, 리드에게 일어난 일은 아무도 알지 못합니다. 그리고 구스타프도—''

마르쿠스는 큰 소리를 냈다. 파비안은 바로 입을 닫았다.

``네놈의 무능함이 점점 매우 성가셔지고 있다.''

마르쿠스가 말했다. 입을 비쭉하고 있었다.

``내가 모를 줄 알고 있었느냐? 너 자신과 너희들 모두가 가진 표리부동함을 탓하라.''

파비안은 바닥에 털썩 주저앉아 엎드렸다. 더 품위 있는 모습으로 다른 왕자들도 똑같이 했다. 사울도 이들과 마찬가지로 불편한 모습이었다. 알렉은 변함없이 당당한 모습이었다. 하지만 다른 왕자들, 확실한 가치가 없는 다른 왕자들—다른 왕자보다 먼저 태어났을 뿐인 키루스, 그림으로 인정받아본 적이 없는 스테판, 항상 하찮은 발명이나 한다는 취급을 받는 올리버—은 두려워 죽을 듯한 모습이었다. 원초적인, 숨길 수 없는 것이었다. 엘사는 똑같은 모습을 본 적이 있었다. 왕국을 정복하고 목숨을 앗을 때였다. 죽음의 문턱에서 자신의 삶이 허무임을 깨달은 이의 표정이었다.

마르쿠스의 아들들은 항상 이리도 자신들의 아버지를 두려워하는 것일까. 엘사는 계속 지켜보았다. 얼굴을 일그러뜨리는 등 생각을 드러내는 행동을 하지 않으려 애를 쓰고 있었다.

``파비안하고 키루스, 맨날 구스타프 말대로만 하는 것들.''

마르쿠스가 내뱉었다.

``그놈이 더는 내 아들이 아니라고 한 것 잊었느냐? 그러면 왜 너희들은 그놈을 지지하는 것이냐? 엘사가 내 일을 맡는다고 내가 똑바로 말하지 않았느냐?''

``마\ldots맞습니다.''

키루스가 말했다.

``속임수로 왕좌를 빼앗았을 거라고 경계하고 있던 것뿐입니다!''

파비안이 외쳤다.

``우리의 아버지인데도 직접 만날 수가 없었단 말입니다! 그리고 엘사의 말은 거짓일 수도—''

``그 입 다물라!''

마르쿠스는 왕좌의 팔걸이를 내려쳤다. 파비안은 바로 조용해졌다. 얼굴에는 핏기가 사라졌다.

``그렇다면 내가 쉬이 속는다고 내 능력을 의심한 것이다. 똑바로 말하건대, 네놈이 머리라고 들고 다니는 그 퇴화한 껍데기는 내 작품이 아니다!''

마르쿠스의 질책이 이어지는 중 라파엘은 싱글벙글하고 있었다. 이제 마르쿠스의 도끼눈이 자신에게 향하니 웃음은 곧바로 사라졌다. 음악은 마르쿠스의 흥밋거리가 아니었다.

"스테판과 라파엘은\ldots"

마르쿠스는 잠시 말을 멈추었다.

``쓸모 있는 일에 노력을 들이라고 몇 번이고 명했을 것이다. 너희들이 감히 예술이라고 부르는 그 멍청한 짓거리—순진한 공상, 어린아이의 진흙 놀이가 아니고 말이다. 내가 부재한 것을 삶을 낭비해도 된다고 생각한 것이냐? 그렇다면 너희는 여기 있을 이유가 없다.''

스테판과 라파엘뿐이 아닌 모두가 새파랗게 질린 얼굴이었다. 엘사는 이들에게 깔린 두려움을 알아챘다. 바지로의 유배였다. 구스타프는 면제였겠지마는 이 위협은 단두대의 서슬과 같이 이들의 머리를 겨누고 있었다. 엘사는 마르쿠스가 한때 첼리나와 오든을 유형 보낸 것과 이들이 죽은 것을 다시 떠올렸다. 구스타프는 그럴 만했어도, 구스타프의 아내와 아들은 죄가 없지 않은가.

엘사는 생각을 한쪽으로 치워버렸다. 어찌 되었든 잘못은 구스타프가 배반한 데에 있었다. 반역자에게는 어떠한 동정심도 없었다. 형벌을 가족에게 대신 지우는 겁쟁이에게는 더더욱.

마르쿠스는 사울에게 주위를 돌렸다. 잠깐 생각하고는 사울을 바라보며 말했다.

``잘했다, 사울. 내 아들답다.''

``올리버가 거들어주었습니다.''

엘사는 이 열 번째 왕자를 바라보았다. 마르쿠스가 끄덕이자 한시름 놓인 표정을 짓고 있었다. 역설적이게도 이것이 리드가 사울을 따른 가장 큰 이유일 법했다. 자리에 없어 이 상을 못 받는 것이 참으로 유감이었다.

``그리고 알렉은\ldots''

마르쿠스는 얼굴을 찡그렸지만, 알렉은 다른 왕자들과 달리 엎드리지 않았다. 계속 아버지와 눈을 마주치고 있었다. 엘사는 알렉의 모습에 인상을 받았다. 앞의 다른 왕자들은 매우 두려워하는 모습이었다.

``늘 그렇듯 도전적이지. 기특하다만, 비상식적으로 엇나가 있다. 알바르의 허락이 그리도 중요하여 내 명령을 비웃고 엘사에게 반하여 행동한 것이냐?''

엘사는 알렉의 무의식적인 반응을 알아챘다. 숨을 날카롭게 들이쉬는 것이었다. 보이자마자 숨기기는 했지만, 명백했다. 갑옷의 약한 고리와 같았다.

``\ldots제가 고집부린 게 맞습니다. 인정합니다.''

``나약한 마음가짐의 신호지. 남들이 꾀를 품을 틈을 준 것이다.''

마르쿠스는 단호하게 말했다.

``그리고 너는 알바르보다 훨씬 나은 놈이거늘, 지금도 그놈에게 허리를 굽히는 것이 너의 더 큰 잘못이다.''

``저는 알바르 형님보다—''

``나은 놈이 될 수 있지, 그놈의 그림자에서 벗어나려고만 했으면.''

거칠어진 마르쿠스의 호된 목소리에 알렉은 움찔했다.

``그러면 마음 편하기는 하겠지. 하지만 시답잖은 놈으로 굴러떨어지기 직전이지 않으냐!''

``알렉 형님은 시답잖지 않습니다.''

작으면서도 단호한, 감히 마르쿠스를 가로막는 목소리에 엘사도 깜짝 놀랐다. 한스였다. 휠체어에 앉은 채 초췌한 모습이었지만, 자신을 바라보는 모든 시선에도 흔들리지 않았다. 엘사는 이제야 한스의 말투가 다른 것을 깨달았다. 한때는 한스의 말투를 혐오했다. 완곡 표현으로 가득한, 종잇장으로 책략을 감추려 드는 목소리였다. 엘사는 예전의 한스가 했을 법한 말이 떠올랐다—`알렉 형님은 시답잖지 않습니다.'—그리고 뒤따라올 빈정거림도—`알렉 형님은 최선을 다한 겁니다. 자기 실수에서 깨달은 게 있을 겁니다.'—그러나 지금은 더는 그렇지 않았다. 이러한 신랄함이 없으니 한스가\ldots나쁘게 보이지 않았다.

마르쿠스는 앞으로 몸을 숙였다. 목을 쭉 빼 한스를 바라보고 있었다. 엘사를 바라보고 있었다 한들 엘사는 알지 못했다. 불구가 된 다리를 보고는 입을 비쭉했다.

``계속해 보아라. 내가 틀렸다고 생각하거든 네 말을 들어보겠다.''

``알렉 형님은 저희 중 누구보다도 서던 제도를 위해 왔습니다.''

한스가 말했다. 알렉은 멈추라고 손짓했지만 소용없었다.

``형님이 아니었다면 셀 수 없이 많은 사람이 죽고 가정을 잃고 큰 고통을 받았을 것입니다.''

``아, 그래\ldots\,너희의 공적이 너희 둘을 가깝게 했겠지.''

마르쿠스는 천천히 몸을 일으켰다.

``그렇지만 억울하지 않으냐, 한스, 너만이 그렇게 돼 버린 것이?''

``저는 죽으려 작정했습니다.''

한스가 말했다. 입꼬리가 올라가고 있었다.

``\ldots두렵지는 않았느냐?''

마르쿠스가 물었다. 마르쿠스가 놀라는 일은 잘 없었지만, 말씨에는 강렬한 것이 있었다. 죽으려 작정한다는 것이 생각조차 할 수 없는 것이면서도 몹시 매력적인 듯이.

``아니요, 저는 그러기를 바랐습니다. 용감한 행동이라고 생각했지만\ldots\,이건 그저 목적 없이 삶에 매달리는 것과 마찬가지로 겁쟁이 같은 짓이었습니다.''

이 말에 마르쿠스의 입가가 움찔했다. 에드문드도 마찬가지였다. 여태 바닥을 내려다보고 있더니 한스를 쳐다보기 시작했다.

``알렉과 안나가 제게 와 같이 지냈습니다. 여기 있을 수 있게 돼 고마울 따름입니다\ldots\,그리고 자기 연민에서 빠져나와 더 나은 사람이 될 수 있게 된 것도 그렇습니다.''

엘사는 말을 늘어놓고 있는 한스를 바라보고 있었지만 한스는 마르쿠스가 아닌 자신을 쳐다보며 말을 끝냈다. 엘사는 일부러 그런 것인지 궁금해했다. 눈이 마주치자 한스는 고개를 끄덕였다. 엷은 미소가 돌아와 있었다. 확실히 전에 한스에게 말한 것 덕분이었다.

``제 생각에는 알렉과 한스 둘 다 칭찬함이 마땅하다고 생각합니다.''

엘사는 나지막이 말했다.

바로 모든 왕자의 시선이 자신을 향했다. 한때는 왕자들이 질책받는 모습을 즐겼을 것이다. 왕자들의 온갖 음모와 반감을 겪고 난 후 엘사는 마르쿠스가 이들의 독선을 깨부수는 광경을 즐길 줄로 생각했다. 그러나 오래도록 기다린 구제의 때가 막상 다가오자, 전혀 즐겁지가 않았다. 이 말장난이 지겨웠다. 계속 신경을 곤두세우는 것에 지쳤다. 왜 마르쿠스가 아들들을 하나하나 꾸짖어야 했는지 이해가 되지 않았다.

엘사는 마르쿠스가 애정 어린 사람이라고 생각한 적이 없었다. 아그다르가 안나에게 보이는 것과는 전혀 달랐다. 마르쿠스는 기대가 높았다. 엄중하고, 근엄하고, 애정을 보이는 데에 인색했다. 아직 어릴 때 엘사는 휴식 없는 철저한 훈련이 지나면 마르쿠스가 애정을 퍼부어주는 아버지가 되리라고 바라곤 했다. 엷은 미소라도 끌어내는 것은 중대한 일이었고, 칭찬은 여름날의 눈처럼 드문 일이었다. 하지만 이 차가운 겉모습 안에서는 자신을 정말로 사랑하고 있었다고 믿어왔었다.

그렇지 않다고 생각하는 자신이 무서울 뿐이었다.

마르쿠스는 얼굴을 찡그리며 자신을 바라보았다. 엘사는 외려 수수께끼를 푸는 듯한 느낌을 받았다.

``\ldots네 말이 맞는다, 물론이지.''

마르쿠스가 말했다. 왕자들에게 일어나라는 손짓을 보였다.

``내가 실망에 빠져 과했던 것 같다.''

그렇지 않다는 중얼거림이 올라오기 시작했지만, 마르쿠스가 손을 올리자 바로 조용해졌다.

``아니, 변명은 않겠다. 내 아들들이 자기들과 싸우고, 우리를 가족으로 묶어주는 이 다행스러운 숙명이 엉망진창이 된 것이 고통스럽구나.''

``그렇다면 한스를 본받아 저희의 실수로부터 배우겠습니다.''

사울이 말했다. 제대로 절하는 모양새는 아니었지만, 소원해진 자신의 형제들에게 고개를 끄덕여 보였다. 다른 왕자들은 사울을 따라 했다. 알렉은 한스의 팔을 꽉 쥐었다.

엘사는 분위기가 다소 누그러진 데에 마음을 놓았다. 지나쳤다. 안나가 농담으로 말한 그대로 생각이 과했다. 하지만 지금은 안나 생각을 않는 것이 최선일 것이다. 지금 당장에 관해서만 생각하는 것이 최선일 것이다. 오래도록 잠들어 있던 뒤로 마르쿠스가 아직도 적응되어있지 않은 게 당연할는지도 모르겠다. 누구든 어지러워할 것이고, 이 때문에 감정의 기복이 커진 것이 아닐까.

``이제 다들 내 생각을 알았을 테니—''

마르쿠스는 중간에 말을 끊었다. 몸을 굽히며 거칠게 기침하고 있었다. 입을 가린 손을 지나서도 피와 가래가 올라오는 것이 들렸다. 그치려 할수록 기침은 더욱 심해질 뿐이었다. 하지만 도움을 원치 않는 것을 엘사는 알고 있었다. 왕자들에게 가만히 있으라고 손을 들어 보였다. 오래도록 숨을 고른 후에야 마르쿠스는 자세를 바로 했다. 눈은 충혈된 채 눈물이 맺혀 있었다.

``아버지, 좀 쉬셔야—''

``이미 쉴 대로 쉬었다.''

말은 꺼냈지만, 고통은 얼굴에 그대로 쓰여 있었다.

``나눌 말이 많다. 해야 할 일도 많고\ldots''

또다시 기침이 터져 나왔다. 전보다 더 심했다. 꽉 쥐고 있던 돌로 된 왕좌의 팔걸이에 탄 자국이 새겨졌다. 이번에는 손을 흔들어 왕자들을 해산시켰다. 물러가라는 표정을 보고는 엘사도 단에서 내려갔다. 사울을 지나치자 엘사는 낮은 목소리로 말했다.

``남아서 마르쿠스의 시중을 들어라.''

사울은 고개를 끄덕였다. 엘사는 갈 길을 갔다.

엘사는 이 재회, 이 잠깐의 휴식을 기다려 왔다.

더 행복할 줄로 생각했다.

\textbreak

대현관에 다다르자, 자신을 기다리는 에드문드의 모습에 엘사는 놀랐다.

``안녕, 누나!''

에드문드는 손 인사를 하고 기대고 있던 벽에서 껑충 뛰어나왔다.

``체스나 좀 같이 둘까 해서. 좀 됐지?''

``좀\ldots됐지.''

한때는 변명거리를 찾아내 아니라고 하곤 했다, 바로 거절하지 않으면 말이다. 에드문드를 싫어해서가 아니었다. 에드문드는 엘사가 믿는 몇 안 되는 사람 중 하나였다. 구스타프의 파멸 후로도—혹은 특히나 이 때문에—말이다. 하지만 엘사는 혼자 있는 것을 좋아했다. 자신의 방으로 돌아가 일에 묻히거나, 훈련에 집중하거나, 다른 일거리에 몰두하는 것이 더 낫다고 생각했다. 그러나 지금 침묵은 그저 무엇이—누가—없어졌는지를 떠올리게 할 뿐이었다.

``어\ldots\,누나?''

``먼저 가.''

에드문드는 씩 웃어 보이고는 그대로 왕자들이 지내는 곁채로 엘사를 데려갔다. 마지막으로 이곳에 왔을 때는 에드문드의 방문을 부수었다—엘사는 떠올렸다. 사과해야 할까, 되레 모든 것을 다시 어색하게 하지는 않을까. 안나였으면 불쑥 말을 꺼내고 앞뒤가 안 맞는 말을 하면서도 사과하고 일을 잘 정리했을 것이다. 엘사는 반이라도 따라 할 수는 있을까 생각했다.

거실에 도착하자 탁자에 체스판이 이미 놓여있는 데에 엘사는 놀랐다. 엘사는 에드문드에게 눈빛을 보냈다.

``아, 잠 안 올 땐 나와서 좀 두곤 해.''

에드문드가 말했다. 입구를 바라보는 소파에 몸을 던지고 있었다. 두 소파 사이에 적절하게 놓인 벽난로 쪽으로 재빨리 자리를 바꾸고는 손을 녹이기 시작했다.

``사실 종 울리기 전까지 두고 있었어.''

``자주\ldots\,그래?''

반대편 소파에 앉으며 엘사가 물었다.

에드문드는 불길을 바라보며 미소를 지을 뿐이었지만, 충분한 대답이었다. 엘사는 이해할 수 있었다. 살면서 지금까지 이미 충분한 악몽을 겪었고, 쉬지 못하는 밤을 보내왔으니 말이다. 둘 다 눈가에는 똑같은 피로가 찌들어 있었다. 똑같이 언제라도 툭 끊어질 듯이 억지로 힘을 쥐어짜고 있었다.

``자! 시작하자고.''

에드문드가 말했다. 아무런 말도 없이 벌써 흰 말을 늘어놓고 있었다. 그러고는 멈추어 아차 싶은 얼굴로 올려다보았다.

``아, 미안. 내가 백으로 해도 되지?''

``그래.''

엘사가 말했다. 자신도 백을 잡고 싶었지만 에드문드는 항상 백으로만 두었다. 자신은 유연해질 수 있었다.

``딱히 별 뜻은 없는 말인데\ldots''

에드문드는 폰을 앞으로 보냈다. 엘사는 조심스럽게 에드문드를 바라보았다. 마르쿠스에 관해 물으려 이 모든 것을 꾸민 것은 아닌가 하고 있었다.

``옷가게 열어볼 생각 안 해봤어?''

전혀 예상도 못 한 질문이었다.

``\ldots뭐?''

``생각해 봐!''

에드문드는 두 번째 폰을 들고 이리저리 손짓해 보였다. 엘사는 어설프게 자신의 마법을 흉내 내는 것으로 생각했다.

``옷감을 만들 수 있단 거잖아, 맞지? 경제에 엄청 도움이 될 거라고.''

``저기, 이젠 경제 활동 같은 거 없어. 그리고 누가 얼음으로 만든 옷을 입는다고? 나밖엔 못 입는 거야.''

``아, 그냥 안나가 입고 있는 걸 봐서\ldots''

엘사는 긴장이 되었다. 에드문드가 폰을 내려놓자 바로 말을 움직여 생각을 흩트리려 했다.

``뭐, 확실히 예외였지.''

``그래?''

에드문드는 바로 진지해졌다. 아무 말 없이 몇 번 더 말을 놓고는 다시 이야기를 꺼냈다. 비숍이 두 칸을 건너갔다.

``미안, 그 얘길 하려던 게 아닌데.''

``괜찮아.''

다시 침묵이 드리워졌다. 벽난로의 탁탁거리는 소리만이 정적을 깰 뿐이었다. 솔직히 말하자면, 엘사는 아직도 누군가와 가까이 있는 게 불편했다. 간간이 시선이 불길을 향했다. 억누르고 있던 자신의 부모와 살갗을 그을리던 불길이 떠올랐다. 엘사는 손등을 문지르고는 고개를 들었다. 에드문드는 여전히 몸을 계속 움직이고 있었다. 체스판을 바라보며 크게 인상을 쓰고 있었다.

``진짜로.''

엘사가 말했다. 놀라는 모습에 미소를 지었다.

``난 정말 괜찮아.''

``결국엔 다 잘 풀릴 거야.''

에드문드가 말했다. 엘사의 웃는 모습을 보고 다시 엷은 미소를 띄웠다.

``계속 그렇게 바라고 있으면.''

``널 보면\ldots\,정말로 안나 생각이 나.''

엘사는 인정하며 말했다.

``안나가 전에 나한테 믿음을 가지라고 했는데, 그게 정말로 와 닿았어.''

행마가 몇 번 더 계속되었다. 이제는 좀 더 분위기가 누그러졌다. 엘사는 체스에 더 집중했다. 에드문드는 처음 보는 모양새로 말을 배치했다. 의미 없는 수처럼 보였다.

``무슨 정석을 놓는 거니?''

``응?''

에드문드는 고개를 숙여 체스판을 들여다보고는 끙하는 소리를 내었다.

``제길. 어, 이렇게 두려는 게 아니었는데.''

``다시 할까?''

``아냐. 계속할래.''

실패한 정석을 무르는 대가로 첫 착점을 내어준다 해도 엘사는 불평할 생각이 없었다. 입술을 깨물며 이 판을 어떻게 살릴까 하며 다음 수를 떠올리는 에드문드를 두고 엘사는 마르쿠스가 본인을 꽤 찾은 것을 말해주어야 하나 고민하고 있었다. 도움이 될 만하다면 말해주어야 한다고 생각하고 있었다.

``마르쿠스를 깨웠을 때, 딱 너에 관해서 물으셨어.''

엘사가 말했다. 나이트를 옮기려는 중에 멈춘 에드문드를 보며 눈썹을 추켜세우고 있었다.

``왜인지는 모르겠지만, 너도 알아야 할 것 같아서.''

``그럼 그 옷 입는 예식 때 날 그냥 지나친 게 운 좋은 거였네.''

방어를 위해 자신의 나이트를 옮기자, 에드문드는 폰을 전진시켰다. 무슨 계획을 짜는 것인지 엘사는 전혀 알지 못했다, 계획을 짜기나 하고 있다면 말이다. 자신의 나이트가 잡히기는 했지만, 큰 공격적인 가치가 보이지는 않았다. 어느 말도 자신을 위협하지 않았다. 엘사는 손쉽게 에드문드의 비숍을 잡았다.

``그러면 너도 왜 너를 찾았는지 모르겠다는 거고?''

엘사는 말을 이었다.

``나도 누나랑 똑같아.''

에드문드가 말했다. 그러고는

``체크메이트.''

당황한 채 엘사는 체스판을 내려다보았다. 알지도 못하는 새에 에드문드는 퀸을 H 줄로 보내 자신의 킹을 궁지에 몰아넣었다. 상황을 살릴 수가 있나 살펴보았지만, 에드문드가 맞았다. 다른 수가 없었다. 에드문드의 똑똑한 수가 보일 뿐이었다. 직접적인 위협은 전혀 주지 않았어도 항상 결정적인 공격을 가할 최선의 자리에 말을 놓고 있었다.

``\ldots내가 졌어.''

``스톤월 어택이야.''

에드문드가 설명했다.

``다른 생각에 빠져있던 게 아니었으면 알 줄 알았는데. 이거라도 안 쓰면 누나한텐 못 이기지.''

``너무 널 낮추진 마. 놀라웠다고.''

엘사가 말했다.

``삼세판 할까?''

``그건 패자가 말하는 거 아니니, 승자가 아니고?''

둘 다 같은 방향으로 고개를 기울였다.

에드문드는 미소를 지었다. 채 말을 꺼내기도 전에 무거운 발걸음 소리가 이들을 가로막았다. 에드문드는 고개를 올려다보기만 하면 됐다. 엘사는 몸을 돌려 마르쿠스가 다가오는 것을 보았다. 아치 입구와 이들이 있는 곳 중간에서 마르쿠스는 멈추었다. 자신의 막내아들에 팔려 엘사가 있는 것은 완전히 잊은 모양새였다.

``네가 여기 있다니 놀랍구나, 엘사야.''

마르쿠스가 말했다.

``체스를 두고 있었습니다.''

체스판을 가리키며 엘사가 말했다.

``에드문드에게 볼 일이 있으시다면 잠시 나가 있겠습니다.''

``\ldots아니, 그럴 것까지는 없다.''

마르쿠스는 창문을 향해 갔다. 뒷짐을 지고 등을 돌린 채 창밖의 눈을 바라보며 말했다.

``생각해 보니\ldots\,내가 생각이 모자랐던 것 같다. 너와 이야기를 나눌 생각조차도 한 적이 없었구나, 에드문드.''

``그렇지만 다 같이 모인 거로도 됐죠.''

에드문드가 말했다. 둘 사이에 앉아 있는 엘사는 둘을 같이 볼 수 있게 몸을 돌렸다.

``그럴지도.''

마르쿠스가 말했다. 이상하리만치 뜸을 들이고 있었다. 조심스레 곁눈으로 바라보고는 덧붙였다.

``그래도 네가\ldots\,구스타프가 죽은 것에서 아직도 헤어나오지 못했을까 봐.''

에드문드는 엷은 미소를 지었다. 흰색 퀸을 엄지와 검지로 문지르고 있었다.

``그래도 이해가 안 가는 게, 왜\ldots\,저만을 걱정하는 건가요, 아버지?''

``물론 우리 모두가 구스타프를 애도하지만, 너희들 둘이 특히나 가까웠지.''

마르쿠스가 말했다. 엘사는 에드문드를 바라보는 마르쿠스의 방식을 눈치챘다. 자신에게 가르쳐준 대로였다. 사람의 생각을 읽는 방법이었다. 원하는 것을 위해 약간의 정보를 내주고, 결과를 확정하기 위해 반응을 재고, 분석을 위해 기억해두는 것이었다.

``구스타프는 너를 아꼈지, 다른 누구보다도.''

``괜찮아요. 가까웠긴 했지만, 세상사가 이런 거죠.''

에드문드는 퀸을 내려놓고는 자신을 바라보는 왕관 같은 모습으로 아버지를 바라보았다.

``하지만 아버지도 가까웠잖아요. 아버지도 마음 아프시지 않나요?''

``어, 그래. 그렇지.''

마르쿠스는 손을 앞으로 가져가 시야에서 보이지 않게 되었다. 엘사는 살짝 얼굴을 찡그렸다. 조심스러워하는 모습이 마르쿠스답지가 않았다.

``구스타프가 갓난아이였을 때가 생각나는구나. 그때 나는, 나는\ldots\,얘가 계속 마음에 들었지. 정말 기대한 게 많았던 것 같다.''

``\ldots네, 그랬겠죠.''

``구스타프는 내 바람대로 되지 않았지.''

마르쿠스는 완전히 돌아서고는 미소를 지었다.

``어두운 이야기는 그만하자꾸나. 네 이야기를 해보자, 에드문드. 네가 네 엄마를 닮았다고 말했던가?''

``몇 번 안 되죠.''

엘사는 초상으로만 한 번 봤을 뿐이었다. 아이를 낳던 중 죽었고, 기록도 거의 남아있지 않았다. 엘사의 기억대로는 둘은 전혀 닮지 않았다. 사실 에드문드는 자기 아버지나 형제들과 전혀 닮지 않았다.

``네 엄마 이야기를 거의 못 한 게 정말로 미안하구나.''

``제 엄마를 궁금해해 본 적은 전혀 없었어요.''

에드문드가 말했다. 자리에서 일어서는 모습에 마르쿠스는 꽤나 놀란 듯했다. 마르쿠스에게 다가가는 모습에 엘사도 동요된 채 지켜보았다.

``전 제 앞에 있는 분에게 집중할 거예요. 다시 아버지가 오셔서 기쁜 걸요.''

대답하기도 전에, 에드문드는 마르쿠스를 껴안았다.

엘사는 이 모습에 미소를 지었다. 에드문드는 자기 아버지의 가슴팍에 얼굴을 파묻었다. 마르쿠스는 어찌해야 할지 모르겠는 모습이었다. 팔은 굳은 채 공중에 떠 있었고, 눈은 몹시 당황해 동그랗게 뜨고 있었다. 엘사는 고개를 끄덕여 보였다. 그래도 마르쿠스는 가만히 있었다. 무언가가 대립하는 모습이 얼굴에 잠깐 비쳤다. 돌 같은 표정이 아주 잠깐 풀어졌다.

``그래. 너와는 다시 시작할 수 있겠구나.''

마침내 마르쿠스는 에드문드를 감싸 안았다. 한 손으로 머리를 쓰다듬고 있었다.

엘사는 미소를 지어 보이고는 자리를 비워주었다.

마음 따뜻한 광경이었다.

