

\chapter[외전1. 고급 식사][외전 1\hspace*{.5em}고급 식사]{외전 1 \ 고급 식사}



\begin{quote}

\small 11장과 관련된 이야기입니다. 엘사와 사울 사이의 관계를 엿볼 수 있습니다.\sourceatright{역자}

\end{quote} %force indent

``뭐가 이렇게 많아?''

엘사는 탁자에 늘어져 있는 수많은 식기를 당황한 채 바라보고 있었다. 모두 옅게 도금이 되어 있었고, 의심할 것 없이 가장 좋은 재질로 만들어져 있었다. 엘사에게는 보는 것만으로도 놀라웠다. 쓰는 것은 제외하고 말이다. 그래도 정말 너무 많았다. 빛을 반사하는 모습을 보는 것만으로도 어지러워졌다.

``좀 많긴 하지''

사울이 말했다. 어깨를 으쓱이고 있지도 않았다. 엘사는 이 모습에서 예절 수업을 떠올렸다. 절대 어깨를 으쓱이지 마라. 눈을 자주 깜빡이지 마라. 몸을 꼿꼿이 하고 걸어라. 어깨를 낮추고 고개를 꼿꼿이 하라. 조용히 걸어라. 알맞은 속도로 걸어라. 너무 느리거나 너무 빨라서도 안 된다. 팔을 크게 흔들지 마라.

이 모든 것을 기억하는 것만으로도 엘사는 벌써 머리가 어지러웠다. 갑자기 식사 예절을 배우는 것은 말할 것도 없이.

``자리에 앉아.''

사울이 말했다. 품위 있는 모습으로 손짓하고 있었다. 엘사는 부러워할 수밖에 없었다. 똑같이 따라 하자 엘사는 야만인처럼 보일 뿐이었다. 최소한 엘사는 며칠 연습한 끝에 앉는 법을 터득했다. 탁자 반대편에는 사울이 앉았다.

``좋아. 준비됐어.''

엘사가 속삭였다.

``진정해, 그냥 나라고.''

사울은 웃으며 말했다.

엘사는 살짝 웃어 보였다. 정말로 사울은 이곳에서 가장 친한 친구였다. 그러나 어느 정도는 이 사실에 기분이 좋지 않았다. 엘사는 일을 망친다면 창피해 죽으리라고 생각했다. 특히 키루스가 며칠 전에 저녁때 엘사의 끔찍한 식사 예절을 지적한 다음에는. 키루스는 마르쿠스에게 식사 예절을 교육해 주라고 재촉했다. 마르쿠스는 키루스를 꾸짖었지만, 정말로 교육을 받게 해 자기 아들의 말이 맞는다는 것을 보였다.

``그러다 웃음보 터지겠네.''

엘사가 중얼거렸다. 소리가 난 다음에야 중얼거리지 않아야 한다는 것이 떠올랐다. 그리고 `웃음보 터지다'와 같은 입말은 욕설과 같이 금기시되는 것이었다.

``그러겠지. 하지만 너랑 웃는 거지, 널 비웃는 게 아니란 걸 알 거야.''

사울이 말했다. 여느 때와 같이 매우 진지한 말투였다. 사울의 말을 믿지 않기란 어려운 일이었다.

``이게 낯선 일이란 건 이해해. 그래도 재밌는 연습이라고 생각하자고. 최소한 먹을 건 나오잖아.''

바로 이때에 하인 몇 명이 음식을 가져왔다. 엘사는 서둘러 사울을 따라 무릎 위에 냅킨을 올려놓았다.

``두 발 다 바닥에 붙이는 거 기억해. 다리 꼬지 말고, 등받이에 기대지도 말고. 팔꿈치는 몸 옆에 두고.''

사울이 말했다.

``어\ldots''

엘사는 입을 다물고 헛기침을 했다. 이렇게 자신감 없는 소리를 내는 것도 하지 말아야 할 행동이다.

``이게 맞는 건가?''

사울은 미소를 지었지만, 손으로 입을 가렸다. 엘사가 벌써 따라 하기 시작한 습관이다.

``긴장하지 마. 자연스럽게 하라고.''

엘사는 기계적으로 앉아 있는 상태에서 어떻게 자연스럽게 있을 수 있는지 전혀 알 수 없었다. 그래도 사울이 고개를 끄덕일 때까지 최선을 다했다.

``포도주도 마시는 거야?''

엘사는 탁자 위에 있는 잔들을 보며 물었다.

``어\ldots\,아니. 잔들은 뭐에 쓰는 건지 보라고 놓은 거야. 그래도 천천히 알아 가야지.''

사울은 왼쪽 위에 있는 잔을 들었다. 그러고는 아래에 있는 잔, 오른쪽 위에 있는 잔, 오른쪽 아래에 있는 잔을 차례로 들었다.

``적포도주, 백포도주, 샴페인, 물''

``알았어. 지금은 물만 마시는 거네.''

사울은 하인들에게 손짓을 보냈다. 이들은 덮개로 덮인 접시를 앞에 놓은 다음 덮개를 들었다. 엘사는 전투라도 나가는 듯 샐러드를—그냥 샐러드였다. 아직은 거창한 것이 나오지 않았다. 엘사는 안심이 되었다—유심히 살펴보았다.

``자, 이젠 식사 도구 차례야. 대략적인 건 바깥쪽 거부터 쓰는 거야. 항상 한 번에 조금씩만 먹고.''

사울이 말했다.

엘사는 고개를 끄덕이고 가장 왼쪽에 있는 포크를 집었다. 사울은 이 모습에 헛기침했다. 엘사는 독이라도 든 것처럼 포크를 내려놓고 꺼림칙하게 고개를 들었다.

``주인을 먼저 기다려야지.''

사울이 부드럽게 말했다. 자신의 포크를 집어 들고 샐러드를 약간 입에 넣고 나서, 사울은 엘사에게 손짓을 했다.

``이제 나한테 경의를 보인 거야. 난 독이 없다는 걸 보여서 거기에 답례한 거고.''

``뭐, 독이라고?''

``그런 게 있어.''

사울은 포크를 접시에 내려놓았다. 휘어진 것이 위로 향하게 가운데에 세로로 놓았다.

``이대로 따라 해봐.''

엘사는 서둘러 따라 했다. 엘사는 하인들이 샐러드 접시를 치우는 것에 놀랐다.

``난 하나도 못 먹었다고!''

``식사 예절이 부족한 데 대한 벌이야.''

사울이 말했다. 이번에는 미소를 감추지 않았다. 엘사는 사울이 즐기고 있는 것을 알 수 있었다. 엘사는 자신의 이른바 `친구'에게 성을 내었다.

`진정해.'

머릿속으로 되뇐 다음, 엘사는 깊게 숨을 들이마시고 똑같이 부드러운 미소를 지었다. 사울의 미소는 점점 커져 거의 이가 드러날 듯했다.

``이제 식사 도구를 접시에 놓아야 하는 걸 배운 거야. 절대로 도로 탁자에 놓지 말고. 다 안 먹었으면 비스듬히 놓고, 다 먹었으면 세로로.''

``알았어.''

엘사가 중얼거렸다.

``다음은 수프야.''

이들 앞에 그릇이 놓였다. 엘사는 그릇이라기보다는 움푹한 접시에 가깝다고 생각했다. 수프는 많이 담겨있지도 않았다. 그래도 허여멀건 국물은 매우 맛있어 보이고 김이 날 정도로 뜨겁고 신선한 해산물로 가득했다.

``수프는 우묵한 숟가락을 쓰는 거야. 봐봐.''

엘사는 이번에는 먼저 먹는 것을 기다리며 사울이 어떻게 하는지를 지켜보았다. 사울이 한 술을 끝내자, 엘사는 고상한 모습으로 숟가락을 들어 수프를 떴다. 그릇은 탁자 위에, 뜨는 것은 가운데부터 바깥쪽으로. 사울이 아무런 말이 없자, 엘사는 미소를 짓고 몸을 숙여 수프를 먹으려—

``으흠.''

엘사는 거의 숟가락을 떨어뜨릴 뻔했다. 사울은 계속 말했다.

``숟가락을 입에 가져가는 거야. 다른 건 안 되고. 미안해, 엘사야.''

그리고 엘사의 수프는 바로 치워졌다. 엘사는 얼굴을 찡그렸다. 하인들마저도 재미있어하는 것을 보고 최대한 투덜대지 않으려 했다.

``이러다 오늘 밤에 밥은 먹을 수나 있나 몰라.''

``그건 너한테 달렸지.''

사울이 말했다.

``잠깐만 기다려 봐. 이 수프 맛있네. 이거 다 먹고 계속하자.''

엘사는 사울이 일부러 꾸물거리고 있는 것을 바라보았다. 사울은 이따금 엘사의 눈치를 보았다. 엘사가 보기에는 눈치를 보면서도 으스대고 있었다. 물론 일부러 으스대는 모습을 보이는 것은 아니었지만, 엘사에게는 그렇게 보였다. 엘사는 최대한 애를 써서 팔짱을 끼지 않으려 했다. 자리에 앉아 예절대로 예의를 갖춘 채 기다렸다. 마침내 사울은 그릇을 가져가게 했고, 이들 앞에는 새로운 별미가 차려졌다.

``후식이다!''

``후식 아냐. 푸딩이지.''

사울이 말했다. 하지만 엘사는 행복해져서 듣고 있지 않았다.

``둘은 다른 거야. 이건 숟가락하고 포크를 둘 다 쓰는 거야. 어쩔 땐 푸딩 먹는 숟가락이 접시에 있을 때도 있는데, 그런 게 아니면 안쪽에 놓인 걸 쓰면 돼.''

엘사는 사울을 따라 왼손에 숟가락을 들고 오른손에 포크를 들었다. 그러고는 사울이 푸딩을 포크로 떠서 숟가락에 담는 것을 지켜보았다. 쉬워 보였다. 엘사는 사울이 한 대로 따라 했다. 이번에는 몸을 숙이지 않았다. 숟가락에 담긴 푸딩을 쏟지 않는 것은 신경이 곤두서는 일이었다. 그래도 결국은 입에 가져갈 수 있었다. 달콤한 맛이 입안을 가득 채웠다. 엘사는 겨우 소리를 내지 않았다. 아무래도 조금 많이 뜬 듯했다. 입가에 푸딩이 약간 묻어있었다. 엘사는 냅킨을 들어 입을 슥 닦았—

하인들이 푸딩을 치워버렸다.

``이번엔 뭘 잘못한 건데?''

엘사가 외쳤다.

``크게 떠먹는 건 넘어가 줬지만, 냅킨을 쓸 땐 두드려야지, 슥 닦는 게 아니라고.''

사울이 말했다. 엘사는 사울의 얼굴에 냅킨을 거의 던질 뻔했다.

``다음은 주요리야.''

스테이크와 감자. 엘사는 스테이크의 모습에 침이 고였다. 덮개가 치워지자, 아주 먹음직스러운 모양으로 김이 피어올랐고, 곧 지글거리는 스테이크가 모습을 드러냈다. 밤 동안 음식으로 장난을 당한 다음에 보는 이 스테이크는 터무니없이 유혹적이었다.

``포크는 왼손에, 칼은 오른손에.''

사울이 말했다.

``포크로는 고정하고, 칼로는 써는 거야. 끝에서 시작해서 가장자리부터 썰어야 해. 그리고 잊지 마. 한입 크기로 써는 거.''

엘사는 식사를 시작했다. 스테이크를 마구 난도질할 작정이었지만, 곧 식사 예절이 떠올랐다. 또 뺏기기는 싫으니, 엘사는 스테이크를 천천히 썰었다. 사울이 재미있어하며 바라보는 것은 무시하고 있었다. 사울은 엘사의 집중을 흩트리려 하고 있을 뿐이었다. 성공이다. 작은 한입 크기를 썰어내었다. 엘사는 식사하는 데 오른손을 썼다. 손을 바꾸는 게 위험한 행동일까? 하지만 왼손을 썼다가는 스테이크에 얼굴을 박을지도\ldots

엘사는 이를 악물고 칼을 내려놓았다. 손을 바꿀 준비를 하고 있었다. 그러자\ldots

``엘사야.''

사울은 한숨을 쉬었다. 엘사는 얼어붙었다.

``칼 탁자에 놓지 마라니까. 그리고 항상 쥐고 있어야 해. 그러니까 스테이크는 이제—''

``재밌을 거라고 했잖아!''

엘사는 자리를 박차고 일어났다. 눈에는 눈물이 맺혀있었다. 화가 나서 나는 눈물. 엘사는 생각했다. 하지만 실은 배신감에 차 있었다. 사울은 내내 엘사를 놀리기만 했다. 엘사는 소매로 눈물을 닦아내었다. 하지만 볼을 타고 흐르는 것을 막기에는 늦었다.

``미\ldots\,미안해, 이럴 생각은—엘사야!''

엘사는 식당을 뛰쳐나갔다.

엘사는 자신이 어디로 가는지 거의 모르고 있었다. 그저 어디든 가 버리고 싶었다. 엘사는 정상적이고 평범한 생활을 그리워했다. 혹은 최소한 마법이 나타나기 전의 생활을. 엘사는 답답한 규칙을 따르지 않고, 따를 일도 없던 때가 그리웠다. 엘사는—모든 일이 잘못되기 전, 아주 끔찍하게 잘못되기 전에 자신의 부모와 살던—과거의 생활이 그리웠지만—

``엘사야, 기다려!''

엘사는 뒤를 돌아보고는 사울이 눈에 눈물이 고인 채 쫓아오는 것을 보았다. 으스대는 품은 모두 사라져 있었다. 꽤 당황한 듯했다. 엘사를 따라잡았을 때, 사울은 숨을 허덕이고 있었고 얼굴은 붉어져 있었다. 엘사는 이때서야 생각보다 꽤 멀리 왔다는 것을 알아챘다. 발밑에 있던 얼음이 엘사를 밀어주고 있었다.

``저\ldots\,정말 미안해.''

사울은 헐떡이며 말했다.

``뭐, 당연히 그래야지.''

엘사는 코웃음을 치며 말했다.

``진짜야! 그냥 장난치던 거였어. 일부러 그런 건\ldots\,그러니까, 좀 심할 수도 있다고 생각했지만, 정말로 네 음식을 치워버리게 하려던 건 아니었고, 그리고, 그리고—''

엘사는 사울이 매우 허둥대는 모습에 웃음을 터트리지 않을 수 없었다. 사울은 항상 깐깐하고, 고상하고, 엘사 자신은 결코 갖출 수 없는 몸가짐을 갖추고 있었다. 사울이 이러는 모습을 보니\ldots\,기운이 났다.

``정말로 미안해.''

사울이 다시 한 번 말했다. 엘사는 진심으로 하는 소리임을 알았다. 사울은 단순히 미안하다고만 하는 것이 아니었다. 사과해야 하는 상황이어서 사과한 것이 아니었다. 사울은 진심이었다.

``알았어. 용서해 줄게.''

엘사가 말했다. 미소를 참을 수가 없어 화 난 말투를 유지하기가 힘들었다.

``이제 밥 먹으러만 가면.''

사울은 씁쓸하게 미소를 지었다.

``네가 도망칠 때, 그\ldots\,모든 걸 얼려버렸어. 이젠 못 먹게 됐을 거 같은데.''

``\ldots아.''

``그래도 이건 챙겨뒀지!''

사울은 주머니에서 긴 끈으로 묶인 작은 봉지를 꺼냈다. 주저하며 건네주고 나서는 잘못이라도 한 듯 시선을 돌렸다.

엘사는 끈을 풀었다. 한편으로는 당혹스럽기도 했고, 다른 한편으로는 그저 배가 고팠다. 완전히 열기도 전에 친숙한 향기가 새어나왔다. 엘사는 그대로 멈추고는 믿을 수 없다는 눈으로 사울을 바라보았다.

``열어 봐!''

사울이 말했다.

엘사는 지체하지는 않았지만, 봉지를 찢어버렸다. 초콜릿 수십 개가 바닥으로 떨어졌다. 모두 서로 다른 것들이었다. 몇 개는 트뤼프 초콜릿이었고, 몇 개는 프랄린 초콜릿이었고, 몇 개는 초콜릿을 입힌 과일이었다.

``이런 거 먹으면 안 되는 줄 알았는데.''

엘사가 속삭였다.

``그냥\ldots\,아무한테도 말하지 마.''

사울은 어깨를 으쓱였다. 정말로 어깨를 으쓱였다. 엘사는 웃음을 터트렸다. 엘사는 손으로 입을 가려 웃음은 품위 없는 코웃음이 되었지만, 사울은 규칙을 깬 것에 매우 당황해 뭐라 말할 수도 없었다.

``좋아할 줄 알고 가져왔는데.''

``맞아!''

엘사는 초콜릿을 하나 집어 입안에 넣었다. 초콜릿을 깨물어 안에 있는 신선하고 맛있는 딸기를 맛보고 있었다.

``이거 정말 맛있다.''

엘사는 입안에 초콜릿을 가득 문 채 말했다. 초콜릿을 삼키고 나서 엘사가 말했다.

``먹어볼래?''

``나\ldots\,난 먹으면 안 될 것 같아.''

사울이 말했다. 마르쿠스는 이들이 단것을 먹지 못하게 했다. 엘사는 눈앞에 초콜릿을 흔들어 보였고, 결국 사울은 호기심에 지고 말았다. 트뤼프 초콜릿을 깨물자, 사울은 기쁨에 `오오' 하며 입술을 둥글게 말고 있었다.

``잠깐만, 식사 예절은?''

``손으로!''

