

\chapter[외전2. 체크메이트][외전 2\hspace*{.5em}체크메이트]{외전 2 \ 체크메이트}



\begin{quote}

\small 18장과 관련된 이야기입니다. 구스타프의 극단이라는 물음에 관한 엘사의 답을 알 수 있습니다.\sourceatright{역자}

\end{quote}

\begin{quote}

\small 엘사는 열 살, 에드문드는 여덟 살. 구스타프는 이십 대 후반입니다.\sourceatright{작가}

\end{quote}구스타프를 처음 만났을 때, 엘사는 구스타프를 좋아했다.

뭐, 정확히 처음은 아니었다. 첫날의 급한 자기소개에서 모두를 만나보았고, 저녁 식사 후에도 만나보았으니 말이다. 토비아스와 파비안을 조심하게 되는 데에는 시간이 약간 걸렸다. 토비아스는 항상 엘사에게 냉소를 보냈고, 파비안은 엘사가 어울리지 않는다는 것으로 들쑤시는 데에서 재미를 보는 모양이었다. 그러나 구스타프는 당연히 앉아야 할 마르쿠스 옆자리—이제는 엘사가 이곳에 앉아있었다—가 아닌 탁자 맨 끝에 앉은 채 저녁 내내 정중하게 가만히 있었다.

사실 구스타프를 제대로 만난 것은 이 년 뒤였다. 그렇다고 얼굴도 본 적이 없었다는 것은 아니다. 지나가다 서로 마주치면 정중히 인사를 주고받았다. 물론 매일 저녁때에도 구스타프를 보았다. 그렇지만 같이 수업을 듣는 이들과 비교하면\ldots

뭐, 잘해 봐야 낯선 사이였다.

그러니 엘사가 돌아다닐 때 우연히 만나게 된 것이다. 엘사는 구스타프가 라운지에서 끈기 있게 훨씬, 훨씬 어린 동생에게 본인이 좋아하는 취미를 자세히 가르치는 것을 보았다. 아주 드문 일은 아니었다. 구스타프가 있다는 것은 키루스가 같이 있다는 것이고, 키루스가 있다는 것은 파비안도 같이 있다는 뜻이었지만 말이다. 엘사는 파비안을 피해 다녔다. 두려운 것은 아니고—절대로 두려워하지 마라. 항상 자랑스러워해라. 마르쿠스의 가르침이었다—그저 비열하고, 가끔은 외설적이기도 한 사람을 적당히 조심하는 것이었다. 키루스는 어느 선에서 자제해야 할지 알았다. 파비안에게 그런 것은 없었다.

우연히도, 이날은 오직 구스타프와 에드문드뿐이었다. 엘사는 편안하게 적당히 멀리서 지켜보았다. 에드문드는 탁자에 매우 가까이 앉아 소파 가장자리에 불안정하게 매달려 있었다. 체스판을 매우 집중해서 바라보는 통에 얼굴은 온통 일그러져 있었다. 반면에 구스타프는 매우 편안히 있었다.

``체크메이트.''

구스타프가 말했다.

``제대로 둔 건데! 어떻게 또 졌지?''

에드문드가 외쳤다.

``너무 생각에 빠져서 다른 수를 생각하지 못하고 있잖아. 가끔은 한 걸음 물러서서 큰 그림을 보는 게 좋아.''

구스타프는 엘사를 돌아보았다. 바라보는 동안 엘사는 자신이 이들과 동떨어져 있다는 생각이 들었다.

``너도 안 해보겠느냐, 엘사? 거기 오래 서 있는 것 같은데.''

``아\ldots\,아, 죄송해요. 괜히 참견하고 싶진—''

에드문드는 바로 자리에서 일어나 엘사의 손을 잡아 소파로 끌고 가 자신이 앉은 자리에 앉혔다. 매우 빨라서 엘사는 놀란 소리밖에 낼 수 없었다. 엘사를 데려오고 나서 에드문드는 다른 소파에 주저앉아 성을 내었다.

``나 대신 계속 지고 있으면 돼.''

에드문드가 말했다. 눈에 비친 환희 때문에 매우 천진난만해 보였다. 그러고는 갑자기 찡그린 채 관자놀이를 문질렀다. 구스타프는 에드문드에게 다가가려 했지만, 에드문드는 고개를 저었다.

``그냥 머리 아픈 거예요.''

``또?''

엘사가 물었다. 엘사는 수업 때 에드문드가 계속 이러는 것을 보아 왔다.

``오다 사라지다 하지. 이 체스하고 머리 쓰는 거 때문에 그래.''

에드문드는 어깨를 으쓱이며 말했다. 그러고는 다시 눈이 밝아졌다.

``아! 사실 궁금한 게 있는데, 누나로 불러도 돼? 이렇게 부르는 게 맞잖아, 안 그래?''

``애 놀래지 마라. 에드문드는 너무 열정적일 때가 있지. 대신 사과하지.''

구스타프는 한숨을 쉬며 말했다. 자기 쪽 말을 다시 놓고 있었다. 엘사는 서둘러 구스타프를 따라 자기 말을 다시 놓았다.

``잘했어. 아주 효율적이야.''

``고\ldots\,고마워요. 그리고 괜찮아, 에드문드.''

엘사가 말했다. 그러나 목소리는 불쌍하게 빽빽거리는 소리가 되었고, 구스타프는 눈썹을 추켜세웠다.

에드문드는 미소를 지었다.

``제가 뭐랬어요, 이제 가족이라고요. 누나로 부르는 게 큰일은 아니라고요.''

``꼭 그렇게 활기찬 목소리로 말하는데 거절할 수 있는 것처럼 그러네.''

구스타프는 무뚝뚝하게 말했다.

왕가의 일원이 되는 것은 약간 이상한 일이었다. 그리고 환영받지 못하는 생태에 익숙할 때에 이토록 따뜻하게 환영받는 것은 더욱 이상했다. 물론 대부분은 사울과 에드문드에게서 왔다. 다른 이들—스테판, 라파엘, 알바르가 주변에 없는 한 알렉—은 적당히 거리를 두었다. 한스는 모두와 떨어져 있었으니 셈에 포함하지 않는다. 한 번은 한스와 대화를 하려 했지만 제대로 퇴짜맞았다. 엘사는 더 다가가지 않기로 했다.

에드문드는 처음부터 엘사를 완전히 받아준 두 사람 중 하나였다. 그래서 에드문드의 요청을 받았을 때, 엘사는 개의치 않았다.

``정말 괜찮아.''

엘사가 다시 말했다. 에드문드는 환호했다. 구스타프는 어깨를 으쓱이고 엘사의 주의를 체스판으로 돌렸다.

엘사는 구스타프가 각각의 말이 움직이는 법과 어떻게 잡는지 설명하는 것을 주의 깊게 들었다. 다행히도 말 각각은 금방 머릿속에 들어왔다.

``각각은 간단하지만 다 모이면 경우의 수는 끝이 없다.''

구스타프가 경고했다.

``자, 그러면 대국을 시작하지.''

``바로바로 결정을 내리는 걸 가르치기 좋아하셔.''

엘사가 바로 시작하는 것에 놀란 것을 보고 에드문드가 말했다.

``충고를 주긴 할 거야\ldots\,다 끝난 다음에.''

엘사는 천천히 고개를 끄덕였다.

``사실 그렇게 배우는 게 더 좋아.''

``아, 에드문드한테 듣기론 꽤 출중하게 잘 배우고 있다면서?''

``출중하진 않아요. 그래도 따라가고는 있어요.''

``보통은 엘사 누나가 가장 잘해요. 사울 형 보다도요! 사울 형이 시험 결과에 아주 신경 써서 진짜로 공부하는 거 잘 알잖아요.''

에드문드가 말했다.

``대부분이 너보단 더 신경을 쓰지.''

에드문드가 웃음을 터뜨리자 구스타프는 고개를 저었다. 엘사는 손안에 미소를 감추었다. 다시 탁자를 바라보며, 구스타프는 체스판을 반대로 돌렸다.

``평소엔 내가 백으로 하는데 지금은 네가 먼저 두게 하지. 어서 둬라, 엘사.''

다행히도 구스타프는 엘사가 악수를 두는 것으로 승기를 잡지 않고 천천히 판세를 알아차리게 했다—엘사는 실수를 많이 한 것을 알고 있었다. 처음에는 어떻게 이를 아는지 알지 못했지만. 더 나은 수를 둘 수 있었다는 직관만이 있었다. 대국이 끝날 때마다 구스타프는 당연히 어떻게 더 나은 수를 두는지 알려주었다. 엘사는 천천히, 그리고 확실히 자기 전략의 맹점을 파악하고 적절히 맞추었다.

``빨리 배우네.''

구스타프가 말했다.

``고마워요.''

엘사가 대답했다. 예상치 못한 칭찬에 고개를 약간 숙이고 있었다.

``나보다 낫네.''

에드문드가 말했다. 들뜬 채 체스판을 눈여겨보고 있었다. 말 몇 개를 거의 넘어뜨릴 뻔했다.

``이 말들 다 기억하는 데 엄청 오래 걸렸지.''

``금방 기억할 수 있는 거 아니었어?''

엘사가 물었다.

에드문드는 어깨를 으쓱였다.

``뭐, 맞는 말야—''

구스타프가 헛기침했다. 에드문드는 눈알을 굴리며 말을 바로잡았다.

``뭐, 맞는 말이야. 그 뭐냐—''

이번에는 엘사가 헛기침했다. 에드문드는 이번에는 이를 악물고 말했다.

``하지만 그게 쉽지가 않아. 구스타프 형이 말하길 큰 그림을 보라고 했지. 누나하고 형하고 진짜 끔찍하네.''

``미안해. 하지만 지적을 많이 받고 나니까\ldots''

엘사는 활짝 미소를 지으며 말했다.

``알았어, 누나. 그건 인정할게.''

``옆길로 새는 말이지만, 체스는 평생 하는 공부인데 엘사 넌 아주 잘 배우고 있어.''

구스타프는 새 대국에서 엘사가 킹 앞에 있는 폰을 앞으로 두 칸 옮겨 시작하는 것을 보고 소리 없이 웃었다.

``아, 대니시 갬비트인가. 적극적이네.''

E4, E5.

D4, ExD4. 구스타프가 엘사의 폰을 잡았다.

엘사는 고개를 끄덕이며 말했다.

``마르쿠스께선 선공이 최선의 방어라고 말씀하셨죠.''

C3, 일시 정지.

놀랍게도, 구스타프는 얼굴을 찡그렸다.

``아버지께선 항상 무작정 나가셨지만\ldots''

D5. 엘사의 미끼를 무는 대신, 구스타프는 자신의 폰 뒤에 있는 폰을 보냈다. 엘사가 희생한 폰의 자리에 있는 검정 폰 뒤에 있는 것을 말이다.

``자, 안전하게 네 폰을 잡았고, 이제 수는 몇 개 없지. 아버지의 말을 맹목적으로 따랐다면 이게 그 결과다. 이게 무슨 말인지 난 잘 알고 있지.''

대국이 끝나는 데에는 오래 걸리지 않았다. 꽤나 처참했다. 구스타프의 자제심이 갑자기 사라지고, 체스 고수가 자리했다. 구스타프는 세 수만에 엘사를 궁지로 몰아넣었다.

``구스타프 형하고 아버지께선 이젠 잘 안 어울리셔.''

에드문드가 갑자기 말했다.

성 안에서 민감한 말을 직설적으로 듣는 일을 아주 드물었다. 모든 왕자는 태어날 때부터 자신을 너무 드러내지 않고 말하는 법을 배우니 말이다. 사울마저도 가끔은 본인도 모른 채 엘사 앞에서 무언가를 숨겼다. 오랜 시간이 지나자 엘사는 빠르게 익숙해져 이것이 두 번째 언어가 되다시피 했다. 말해지지 않은 것이 말로 나온 것보다 더 중요했고, 엘사는 아주 적은 단서에서도 속뜻을 알아내는 법을 연습해 왔다.

그렇지만 사실 구스타프와 마르쿠스의 일은 엘사가 오랫동안 궁금해 온 것이었다. 구스타프는 당연히 만찬 때 엘사의 자리에 있어야 한다. 맨 끝이 아니라 바로 오른쪽 자리 말이다. 그리고 장남으로서, 마르쿠스가 임명하지 않아도 계승자가 되어야 한다. 다른 일에도 단서를 얻을 수 있었다. 부자가 서로 마주칠 때, 이들의 인사는 엘사가 조절하는 법을 배우고 있는 얼음보다도 더 차가웠다.

``에드문드.''

구스타프가 나무랐지만, 에드문드는 혀를 내밀어 보이고 체스 말을 다시 놓아주었다. 엘사는 생각에 빠져 가만히 있었다. 구스타프도 크게 관심을 보이지는 않는 듯했다.

``그냥 마음을 잘 안 쓰시는 거겠지. 난 그렇게 생각해.''

엘사가 말했다. 머릿속에서도 어색하고, 말로 하니 더욱 어색했다. 평소에 말하는 버릇은 아니었다. 차라리 묻는 것에 가까웠다—사실상 답을 강하게 요구하는 것이었다—엘사는 구스타프가 대답하거나 정중히 거절할 수 있는 표현으로 말했다.

아주 길고 긴장되는 시간 동안 엘사는 구스타프가 후자를 택할 것으로 생각했다.

``의견 차이가 좀 있지.''

구스타프는 마침내 인정했다. 그러나 처음으로 가면이 벗겨져 험악한 빛이 눈에 감돌았다. 평소에는 냉담한 얼굴이 갑작스러운 활기에 밝아져 그 어느 때보다도 마르쿠스처럼 보였다.

``그리고 당신께서 갚아야 할 빚이 아직 많지.''

에드문드는 무슨 말이냐는 듯 고개를 갸우뚱거렸지만, 엘사는 더 묻지 않았다.

``아\ldots\,알았어요.''

이들은 계속 체스를 두었지만, 분위기는 현저히 달라졌다. 구스타프는 생각에 잠겨 충고는 건성에다 도움이 되지 않았고, 엘사도 마찬가지로 말없이 계속 두었다. 대국은 점점 부주의해졌다. 에드문드가 지루해 죽기 전에 다른 것을 해야겠다고 말하고 떠나자 상황은 더 나빠졌다. 엘사는 이대로 불편히 있다가는 얼음이 튀어나오겠다고 생각했다. 약 오 분이 지나 에드문드는 스케치북을 들고 돌아와 앉던 자리에 다시 앉았다. 에드문드가 돌아와 엘사는 매우 기뻤다. 에드문드는 의미 없는 말로 침묵을 채웠다. 이러는 동안 열심히 무언가를 그리고 있었다.

엘사는 에드문드가 무엇에 이렇게 빠져 있는지 궁금해하지 않을 수 없었다.

하늘에는 어두운 적란운이 있었다. 한쪽에는 용이 입에서 불을 뿜어내고 있었다. 반대편에는 고귀한 모습을 한 빛을 발하는 사람이 황금 창을 들고 있었다. 자세히 보자 엘사는 에드문드가 사람을 그리는 것이 아닌 것을 알았다. 결이 있고 가죽과 같은 질감에 박쥐 날개 모양인 용의 날개와 크게 대비되는 커다랗고 흰 날개가 달려 있었다. 바로 천사였다.

``팍툼 에스트 실렌티움 인 카일로. 미카일 우트 프로엘리아레투르 쿰 드라코네.\footnote{Factum est silentium in caelo, Michael ut proeliaretur cum dracone.}''

에드문드가 읊조렸다. 엘사가 호기심에 바라보는 동안 술술 그리고 있었다.

``하늘에는 침묵이 흘렀습니다. 천사 미카엘이 그 용과 싸우게 된 것입니다.''

엘사가 천천히 말했다.

``정말 멋진 그림이야.''

``고마워, 누나.''

에드문드는 평소대로 이를 드러내며 미소를 지었지만, 올려다보지는 않았다. 계속 그림을 그리고 있었다. 이제는 천사의 날개에 명암을 주려고 연필을 비스듬히 쥐고 있었다.

``그래도 스테판 형 그림을 봐봐. 난 다른 걸 따라 그리지만, 스테판 형은 진짜 자기만의 그림을 그리잖아.''

``그럼 왜 이걸 그리는 거야?''

``내가 예전부터 좋아하던 거지. 그리고 에드문드가 찾아온 것이기도 하고.''

구스타프가 말했다.

``반대되는 두 사이의 대결을 좋아했지. 양 극단, 선과 악, 정의와 불의, 영원한 전투에 몰두해 있는 용과 천사.''

``그냥 멋있어 보여서요.''

에드문드가 느닷없이 말했다.

``지금은 안 좋아하시죠?''

엘사가 물었다.

``이상주의가 항상 실현 가능한 건 아니지. 천사는 항상 천사가 아니고, 용이 괴물이 되는 건 가끔일 뿐이야. 세상사가 이렇게 간단한 게 아닌 걸 알게 됐지. 선과 악으로 나뉘는 게 아니란 걸.''

구스타프는 체스판을 보며 고개를 끄덕였다. 색 대비가 선명하고, 말은 완전히 반대 위치에 놓여있었다.

``너는 그렇게 생각하느냐, 엘사?''

엘사는 잠깐 멈추었다. 답을 생각해내고 있었다.

``그러기를 바라죠.''

``아마 언젠간 답을 찾게 되겠지.''

구스타프가 말했다. 쓴웃음을 짓고 있었다.

``난 확실히 안 그런 거 같고.''

\textbreak

오래지 않아, 마르쿠스는 엘사에게 구스타프가 반역을 저지른 것을 말해주었다. 엘사는 용과 천사 미카엘이 나온 양 극단 이야기를 머릿속에서 지워버렸다. 구스타프가 준 악영향은 모두 없애기로 했다.

차라리 잘된 일이다.

안 그래도 복잡한 세상이 더 복잡해질 필요는 없었다.

